{"X": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Symbole 3)</i> De <i>chromosome X</i> nomm\u00e9 comme le premier chromosome inconnu par Hermann Henking en 1891. \u2192 voir <i>x</i>", "<i>(Num\u00e9ral)</i> Correspond \u00e0 une marque barr\u00e9e (d\u2019autres sugg\u00e8rent une seconde origine, par la juxtaposition de deux signes ph\u00e9niciens repr\u00e9sentant chacun la main)."], "definitions": [{"genre": "Lettre", "classe": "Lettre", "explications": {"1": "Vingt-quatri\u00e8me lettre de l\u2019alphabet latin (majuscule). Unicode&#160;: U+0058&#91;1&#93;  .", "2": "Chiffre romain dix (majuscule)."}, "exemples": []}, {"genre": "Nom propre 1", "classe": "Nom propre 1", "explications": {"1": "(Math\u00e9matiques) Premier axe d\u2019un espace."}, "exemples": []}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Colorim\u00e9trie) Premi\u00e8re des valeurs tristimulus du XYZ."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Biologie) Chromosome X, faisant partie des syst\u00e8mes de d\u00e9termination sexuelle XY et X0."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 2", "invariable"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Alg\u00e8bre, Bases de donn\u00e9es) Produit cart\u00e9sien."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 3", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 3", "explications": {"1": "10 en chiffre romain majuscule."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 4", "invariable"], "classe": "Nom commun 4", "explications": {"1": "Vingt-quatri\u00e8me lettre de l\u2019alphabet (majuscule). ", "2": "Lettre servant a classifier les films pornographiques. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>X</b> est une consonne.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>[...] l'infamant label <b>X</b> qui, loin d'\u00eatre cette cr\u00e9celle du l\u00e9preux qu'on aurait voulu qu'il f\u00fbt, se transformera finalement en un formidable atout promotionnel, l'\u00e9quivalent d'une citation sur le front des croupes.</i>", "sources": "(Patrick Buisson, <i>D\u00e9cadanse</i>, Albin Michel, 2023, page 305)"}]}, {"genre": "Nom propre 2", "classe": "Nom propre 2", "explications": {"1": "(France) (Argot polytechnicien) Surnom de l\u2019\u00c9cole polytechnique."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/X"}, "ipa": "/iks/", "conjugaisons": {}}, "x\u00e9non": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(1903)</i> Emprunt\u00e9 au terme savant anglais <i>xenon</i> form\u00e9 sur le grec \u03be\u03ad\u03bd\u03bf\u03c2, <i>xenos</i> (\u00ab&#160;\u00e9tranger&#160;\u00bb). Ce nom fut choisi par William Ramsay et Morris William Travers en 1898 pour rappeler que cet \u00e9l\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert sous forme de gaz inconnu et \u00e9tranger dans le krypton lors de l\u2019identification successive des \u00e9l\u00e9ments argon, krypton (et <b>x\u00e9non</b>)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chimie) (Ind\u00e9nombrable) \u00c9l\u00e9ment chimique de num\u00e9ro atomique 54 et de symbole Xe qui fait partie des gaz nobles.", "2": "(Chimie) (Ind\u00e9nombrable) Gaz monoatomique de cet \u00e9l\u00e9ment (Xe) incolore, inodore et peu r\u00e9actif."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/x%C3%A9non"}, "ipa": "/gzen\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "x\u00e9nons": false, "x\u00e9nophobe": {"synonymes": ["antis\u00e9mite", "chauvin", "fanatique", "franchouillard", "nationaliste", "patriotard", "patriotique"], "antonymes": ["internationaliste"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1901</span>)</i>&#91;1&#93;&#160;D\u00e9riv\u00e9  du pr\u00e9fixe <i>x\u00e9no-</i>, avec le suffixe <i>-phobe</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui rejette ou qui d\u00e9teste les \u00e9trangers ou ce qui provient de l\u2019\u00e9tranger. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En pr\u00e9sentant l\u2019islam et les musulmans comme un nouveau \u00ab&#160;fascisme&#160;\u00bb, le \u00ab&#160;nazislamisme&#160;\u00bb, les populistes hollandais reprennent \u00e0 leur compte la m\u00e9thode Fallaci, permettant de lib\u00e9rer toute la force de l\u2019opinion <b>x\u00e9nophobe</b> en l'arrachant aux partis d\u2019extr\u00eame droite qui ont tent\u00e9 de l'avoir en monopole. Mais ils ont \u00e9chou\u00e9.</i>", "sources": "(Dominique Reyni\u00e9, <i>Populismes: la pente fatale</i>, \u00c9ditions Plon, 2011, p. 139)"}, {"contenu": "<i>Les stades sont aujourd'hui de plus en plus remplis de fils \u00e0 papa, traders \u00e0 la City. Leur hooliganisme \u00e0 eux, s'est d\u00e9velopp\u00e9 [\u2026], quand s'est lib\u00e9r\u00e9e la parole <b>x\u00e9nophobe</b> en Grande-Bretagne, europhobe et anti-immigration.</i>", "sources": "(Agn\u00e8s-Catherine Poirier, <i>Grande-Bretagne&#160;: Les nouveaux hooligans</i>, dans <i>Marianne</i>, n\u00b0932, du 27 f\u00e9vrier 2015, page 40)"}, {"contenu": "<i>Indiff\u00e9rent aux peurs <b>x\u00e9nophobes</b> d\u2019une partie de la soci\u00e9t\u00e9, l\u2019hyper s\u2019adapte \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle de la client\u00e8le, suit scrupuleusement ses f\u00eates. Aucun \u00e9thique l\u00e0-dedans, juste du \u00ab&#160;marketing ethnique&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(Annie Ernaux, \u00ab&#160;Regarde les lumi\u00e8res mon amour&#160;\u00bb, Seuil, 2014, p. 65.)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne qui \u00e9prouve un sentiment de rejet, \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9trangers ou ce qui vient de l\u2019\u00e9tranger."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/x%C3%A9nophobe"}, "ipa": "/gzen\u0254f\u0254b/", "conjugaisons": {}}, "x\u00e9nophobes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/x\u00e9nophobe\" title=\"x\u00e9nophobe\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">x\u00e9nophobe</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/x\u00e9nophobe\" title=\"x\u00e9nophobe\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">x\u00e9nophobe</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/x%C3%A9nophobes"}, "ipa": "/gzen\u0254f\u0254b/", "conjugaisons": {}}, "x\u00e9nophobie": {"synonymes": ["chauvinisme", "nationalisme"], "antonymes": ["x\u00e9nophilie"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1904</span>)</i> Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9  du pr\u00e9fixe <i>x\u00e9no-</i> (\u00ab&#160;\u00e9tranger&#160;\u00bb), avec le suffixe <i>-phobie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "R\u00e9action ou sentiment de rejet des \u00e9trangers ou de ce qui provient de l\u2019\u00e9tranger. ", "2": "(Par extension) Haine des \u00e9trangers ou de ce qui provient de l\u2019\u00e9tranger. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il se manifesta chez lui un revirement complet correspondant \u00e0 une crise de mysticisme ou de <b>x\u00e9nophobie</b>.</i>", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Weisgerber, <i>Au seuil du Maroc Moderne</i>, Institut des Hautes \u00c9tudes Marocaines, Rabat&#160;: Les \u00e9ditions de la porte, 1947, page 204)"}, {"contenu": "<i>Et les th\u00e8mes comme la grossophobie, la <b>x\u00e9nophobie</b> ou le harc\u00e8lement sont amen\u00e9s sans que le roman perde de son humour.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 30 novembre 2022, page 8)"}, {"contenu": "<i>Moukden fut un grand centre d\u2019agitation des Boxeurs qui mirent la ville \u00e0 feu et \u00e0 sang, incendi\u00e8rent sous couleur de <b>x\u00e9nophobie</b>, pour les mieux piller, beaucoup de boutiques de malheureux commer\u00e7ants qui avaient quelques objets d\u2019exportation europ\u00e9enne.</i>", "sources": "(Jean-Jacques Matignon, <i>Dix ans aux pays du dragon&#160;: Visions de guerre</i>, \u00c9ditions A. Maloine, 1910, page 202)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/x%C3%A9nophobie"}, "ipa": "/gzen\u0254f\u0254bi/", "conjugaisons": {}}, "x\u00e9nophobies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/x\u00e9nophobie\" title=\"x\u00e9nophobie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">x\u00e9nophobie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/x%C3%A9nophobies"}, "ipa": "/gzen\u0254f\u0254bi/", "conjugaisons": {}}, "x\u00e9r\u00e8s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>Xeres</i>, ancienne graphie de la ville espagnole de Jerez de la Frontera."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Vin blanc mut\u00e9, sec ou doux, sp\u00e9cialit\u00e9 de Jerez de la Frontera en Andalousie. ", "2": "Vinaigre produit \u00e0 partir de ce vin.", "3": "(Viticulture) En particulier dans le Roussillon, synonyme de listan, qui est le nom fran\u00e7ais du c\u00e9page d'origine espagnol nomm\u00e9 palomino fino."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y avait Bibulus O\u2019Bumper. Il dit son mot sur le latour et le markbr\u00fcnnen, sur le champagne mousseux et le chambertin, sur le richebourg et le saint-georges, sur le haut-brion, le l\u00e9oville et le m\u00e9doc, sur le barsac et le preignac, sur le grave, sur le sauterne, sur le laffite et sur le saint-p\u00e9ray. Il hocha la t\u00eate \u00e0 l\u2019endroit du clos-vougeot, et se vanta de distinguer, les yeux ferm\u00e9s, le <b>x\u00e9r\u00e8s</b> de l\u2019amontillado.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Lionnerie&#160;\u00bb, Edgar Allan Poe, <i>Nouvelles Histoires extraordinaires</i>, 1835, traduction de Charles Baudelaire, 1857)"}, {"contenu": "<i>Ce soir, elle et moi souperons en t\u00eate \u00e0 t\u00eate&#160;! Tu feras pr\u00e9parer une table dans ma chambre. Du malaga, naturellement. Aimes-tu le malaga ou pr\u00e9f\u00e8res-tu du <b>x\u00e9r\u00e8s</b>&#160;?</i>", "sources": "(Emmanuel Robl\u00e8s, <i>Montserrat</i>, 1948, acte II, sc\u00e8ne 3)"}, {"contenu": "<i>Doux contrepoint, le vin de grenade d\u2019Arm\u00e9nie, aux accents de porto ou de <b>x\u00e9r\u00e8s</b>.</i>", "sources": "(France Mutuelle Magazine, n\u00b0 178, octobre-novembre-d\u00e9cembre 2023, page 54)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/x%C3%A9r%C3%A8s"}, "ipa": "/gze\u0281\u025bs/, /kse\u0281\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "X\u00e9rocopie": false, "X\u00e9rographie": false, "Xerx\u00e8s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>Xerxes</i>. <i>(<abbr title=\"12\"><small>XII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> <i>Serses</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Antiquit\u00e9) Fils de Darius, roi des Perses, battu par les Grecs \u00e0 Salamine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans </i>Rise of an Empire<i>, Gorgo commence \u00e0 raconter les faits alors qu\u2019elle y prend part, en omettant les \u00e9v\u00e8nements les plus r\u00e9cents (les Thermopyles) mais en posant de sordides petites consid\u00e9rations sur un <b>Xerx\u00e8s</b> d\u00e9siconis\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame et donc plus mena\u00e7ant du tout.</i>", "sources": "(site www.iletaitunefoislecinema.com)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Xerx%C3%A8s"}, "ipa": "/gze\u0281ks\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "xylographie": {"synonymes": ["gravure"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1771</span>)</i>&#91;1&#93;&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>xylographe</i>, avec le suffixe <i>-ie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Art) Art d\u2019imprimer avec des caract\u00e8res de bois, ou avec des planchettes de bois dans lesquelles sont taill\u00e9es les lettres. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) (Gravure) \u00c9preuve de gravure sur bois, estampe xylographique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>xylographie</b>, qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019imprimerie typographique, a surtout \u00e9t\u00e9 en usage au quinzi\u00e8me si\u00e8cle et au seizi\u00e8me.</i>", "sources": "(<i>Dictionnaire de L\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise</i>, 8<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, 1932-1935)"}, {"contenu": "<i>Laboureur a donn\u00e9, d\u00e8s 1892, de robustes <b>xylographies</b>, d'une grande hardiesse pour l'\u00e9poque.</i>", "sources": "(Dacier, 1944)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographier\" title=\"xylographier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographier</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographier\" title=\"xylographier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographier</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographier\" title=\"xylographier\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographier</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographier\" title=\"xylographier\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographier</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographier\" title=\"xylographier\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographie"}, "ipa": "/ksil\u0254g\u0281afi/", "conjugaisons": {}}, "xylographies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographie\" title=\"xylographie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographie</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographier\" title=\"xylographier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographier\" title=\"xylographier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylographier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/xylographies"}, "ipa": "/ksil\u0254g\u0281afi/", "conjugaisons": {}}, "xylophage": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du grec ancien \u03be\u03c5\u03bb\u03bf\u03c6\u03ac\u03b3\u03bf\u03c2, <i>xuloph\u00e1gos</i> (\u00ab&#160;mangeur de bois&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Lignivore, qui se nourrit de bois. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les insectes, les champignons <b>xylophages</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il passe ses journ\u00e9es en for\u00eat pour suivre l\u2019exploitation d\u2019autant plus que le bostryche, minuscule insecte <b>xylophage</b> qui a envahi la for\u00eat vosgienne menace la For\u00eat-Noire.</i>", "sources": "(Maurice Chalayer, <i>La paix des collines</i>, 2000)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Entomologie) Insecte col\u00e9opt\u00e8re qui, \u00e0 l\u2019\u00e9tat de larve, vit dans le vieux bois. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a \u00e9galement (entre autres) le ver des branches qui est un <b>xylophage</b> \u00e0 la fois primaire et secondaire, le cerf-volant qui est un saproxylophage, le g\u00e2te-bois et le termite \u00e0 cou jaune.</i>", "sources": "(Georges Cappa, <i>Leveur de li\u00e8ge</i>, 2005)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/xylophage"}, "ipa": "/ksil\u0254fa\u0292/", "conjugaisons": {}}, "xylophages": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylophage\" title=\"xylophage\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylophage</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylophage\" title=\"xylophage\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylophage</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/xylophages"}, "ipa": "/ksil\u0254fa\u0292/", "conjugaisons": {}}, "Xyloph\u00e8ne": false, "xylophone": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1868</span>)</i> De l\u2019allemand <i>Xylophon</i>, attest\u00e9 en 1810, d\u00e9riv\u00e9 du grec et&#160;compos\u00e9 de \u03be\u03cd\u03bb\u03bf\u03bd, <i>x\u00falon</i> (\u00ab&#160;bois&#160;\u00bb)&#32;et de \u03c6\u03c9\u03bd\u03ae, <i>ph\u00f4n\u1ebf</i> (\u00ab&#160;son, voix&#160;\u00bb) qui \u00ab&#160;sonne&#160;\u00bb mieux que le plus ancien <i>claquebois</i> de m\u00eame sens."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) Instrument de musique \u00e0 percussion compos\u00e9 de lamelles de tailles et d\u2019\u00e9paisseurs variables qui forment un clavier sur lequel on frappe avec une mailloche. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La derni\u00e8re fois, on a eu un compositeur de musique \u00e9lectronique qu est venu louer un balafon [une sorte de <b>xylophone</b>] pour enregistrer un sample.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 27 novembre 2023, page 14)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/xylophone"}, "ipa": "/gsil\u0254f\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "xylophones": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/xylophone\" title=\"xylophone\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">xylophone</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/xylophones"}, "ipa": "/gsil\u0254f\u0254n/", "conjugaisons": {}}}