{"w": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin m\u00e9di\u00e9val \u2192 voir <i>w</i>. On ne l\u2019emploie, en fran\u00e7ais, que dans un certain nombre de mots emprunt\u00e9s aux langues germaniques."], "definitions": [{"genre": "Lettre", "classe": "Lettre", "explications": {"1": "Vingt-troisi\u00e8me lettre et dix-huiti\u00e8me consonne de l\u2019alphabet latin (minuscule). Unicode&#160;: U+0077&#91;1&#93;  ."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/w"}, "ipa": "/dubl\u0259ve/", "conjugaisons": {}}, "W": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Le <b>W</b> est une ligature datant du Moyen \u00c2ge, de deux V (ou de deux U, ces deux lettres n\u2019\u00e9tant alors pas encore distingu\u00e9es)."], "definitions": [{"genre": "Lettre", "classe": "Lettre", "explications": {"1": "Vingt-troisi\u00e8me lettre et dix-huiti\u00e8me consonne de l\u2019alphabet latin (majuscule). Unicode&#160;: U+0057&#91;1&#93;  ."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": ["\u2191 U+0057 \u00a9 Table de caract\u00e8res Unicode, 2012\u20132023. "], "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/W"}, "ipa": "/dubl\u0259ve/", "conjugaisons": {}}, "W-C": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<a href=\"/wiki/sigle\" title=\"sigle\">Sigle</a>)</i> <i>(<a href=\"/wiki/abr%C3%A9viation\" title=\"abr\u00e9viation\">Abr\u00e9viation</a>)</i> <i>Variante graphique de</i> W.C.."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Construction) Toilettes&#160;; w.-c.. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019attrapai un peignoir et d\u00e9crochai le combin\u00e9 fix\u00e9 au mur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des <b>W-C</b>.</i> (\u00c9ric Neuhoff, <i>La Petite Fran\u00e7aise</i>, Albin Michel, 1997, page 112)", "sources": "(\u00c9ric Neuhoff, <i>La Petite Fran\u00e7aise</i>, Albin Michel, 1997, page 112)"}, {"contenu": "<i>De plus, ces vapeurs putrides peuvent se propager dans toute la pi\u00e8ce \u2013 qui peut \u00eatre la salle de bains si les <b>W-C</b> ne sont pas s\u00e9par\u00e9s.</i> (Markus Egert, <i>Les bact\u00e9ries&#160;: amies ou ennemies&#160;?</i>, 2021)", "sources": "(Markus Egert, <i>Les bact\u00e9ries&#160;: amies ou ennemies&#160;?</i>, 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/W-C"}, "ipa": "/vese/", "conjugaisons": {}}, "Wagner": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019allemand&#32;<i>Wagner</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom de famille", "classe": "Nom de famille", "explications": {"1": "Nom de famille allemand, alsacien ou lorrain, surtout connu par le compositeur Richard Wagner. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lui-m\u00eame n\u2019avait qu\u2019une vague id\u00e9e de ce qui suivait le gr\u00e9gorien, et, s\u2019ils s\u2019entendaient encore sur Bach, ils \u00e9taient loin d\u2019\u00eatre d\u2019accord sur <b>Wagner</b> par exemple, qu\u2019il trouvait, lui, assommant, sans parler de tout le tralala des livrets.</i> (Jean Rouaud, <i>Les Champs d\u2019honneur</i>, Les \u00c9ditions de Minuit, 1990)", "sources": "(Jean Rouaud, <i>Les Champs d\u2019honneur</i>, Les \u00c9ditions de Minuit, 1990)"}, {"contenu": "<i>Tu n\u2019aimes plus <b>Wagner</b>&#160;?\u2026</i> (Ren\u00e9 Peter, <i>Claude Debussy</i>, 1944)", "sources": "(Ren\u00e9 Peter, <i>Claude Debussy</i>, 1944)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Wagner"}, "ipa": "/vagn\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "wagn\u00e9rien": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 du patronyme de <i>Wilhelm Richard Wagner</i> avec le suffixe <i>-ien</i>.&#91;1&#93;"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif \u00e0 Wagner, \u00e0 sa musique. ", "2": "Relatif \u00e0 la milice russe \u00ab&#160;Wagner&#160;\u00bb."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le rendu donnait un style <b>wagn\u00e9rien</b> (la m\u00e9taphore est d\u2019Herbin lui-m\u00eame, grand amateur de musique classique), spectacle fait de quelques passes imm\u00e9diatement verticales, de nuques longues et de moustaches guerri\u00e8res donnant aux courses \u00e9poumon\u00e9es une ind\u00e9niable esth\u00e9tique t\u00e9l\u00e9visuelle.</i> (Thibaud Leplat, <i>Football \u00e0 la fran\u00e7aise</i>, Solar \u00c9ditions, 2016)", "sources": "(Thibaud Leplat, <i>Football \u00e0 la fran\u00e7aise</i>, Solar \u00c9ditions, 2016)"}, {"contenu": "<i>Parce que Charlie Roquin a le talent de nous \u00e9merveiller dans ces joutes oratoires <b>wagn\u00e9riennes</b>, passionnantes, tout en maintenant une pression sur le lecteur quant \u00e0 l\u2019issue de cette confrontation.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 13 septembre 2023, page 14)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 13 septembre 2023, page 14)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisan, admirateur de Wagner, de sa musique."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagn%C3%A9rien"}, "ipa": "/vagne\u0281j\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "wagn\u00e9rienne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <b><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wagn\u00e9rien\" title=\"wagn\u00e9rien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wagn\u00e9rien</reference></b>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagn%C3%A9rienne"}, "ipa": "/vagne\u0281j\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "wagn\u00e9riennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wagn\u00e9rien\" title=\"wagn\u00e9rien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wagn\u00e9rien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Parce que Charlie Roquin a le talent de nous \u00e9merveiller dans ces joutes oratoires <b>wagn\u00e9riennes</b>, passionnantes, tout en maintenant une pression sur le lecteur quant \u00e0 l\u2019issue de cette confrontation.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 13 septembre 2023, page 14)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 13 septembre 2023, page 14)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagn%C3%A9riennes"}, "ipa": "/vagne\u0281j\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "wagn\u00e9riens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wagn\u00e9rien\" title=\"wagn\u00e9rien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wagn\u00e9rien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagn%C3%A9riens"}, "ipa": "/vagne\u0281j\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "wagon": {"synonymes": ["chariot", "fourgon", "plateau", "tender", "voiture"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1698</span>)</i> De l\u2019anglais <i>wagon</i>, du n\u00e9erlandais <i>wagen</i> (\u00ab&#160;voiture, wagon&#160;\u00bb), du proto-germanique *<i>wagna</i>, du radical indo-europ\u00e9en *<i>weg\u02b0-</i>.", "Le mot a d\u2019abord en fran\u00e7ais le sens de \u00ab&#160;chariot&#160;\u00bb, dans des emplois isol\u00e9s&#160;; le sens ferroviaire est attest\u00e9 depuis 1826.", "Apparent\u00e9 au latin <i>veho</i> (\u00ab&#160;conduire&#160;\u00bb), au tch\u00e8que <i>v\u016fz</i> (\u00ab&#160;v\u00e9hicule&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chemin de fer) V\u00e9hicule sur rails employ\u00e9 par les chemins de fer pour transporter des marchandises ou des voyageurs. ", "2": "(P\u00e9joratif) (Argot) (Rare) Vieille femme us\u00e9e par la d\u00e9bauche&#91;1&#93;.", "3": "(Sports hippiques) Dans une course hippique, groupe de chevaux qui se suivent en file indienne. ", "4": "(D\u00e9suet) Chariot hippomobile. ", "5": "(Ma\u00e7onnerie) Bloc creux de ciment ou de terre cuite que l'on empile les uns sur les autres pour former, dans l'\u00e9paisseur d'un mur, un conduit de chemin\u00e9e, contrairement au boisseau qui lui est appuy\u00e9 contre le mur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La mini\u00e8re de Rauboudin, pr\u00e8s Sommerance, est tr\u00e8s-bien install\u00e9e&#160;; les terres charg\u00e9es dans des <b>wagons</b> qui roulent sur un petit chemin de fer, servent \u00e0 remblayer l\u2019excavation au fur et \u00e0 mesure de l'avancement.</i> (Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 81)", "sources": "(Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 81)"}, {"contenu": "<i>Quand elle fut install\u00e9e dans le <b>wagon</b> r\u00e9serv\u00e9 aux dames seules, elle \u00e9prouva un v\u00e9ritable soulagement.</i> (Hector Malot, <i>La Belle Madame Donis</i>, 1873)", "sources": "(Hector Malot, <i>La Belle Madame Donis</i>, 1873)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 ce moment, la guerre tomba brutalement, sans crier gare. Le deuxi\u00e8me jour de mobilisation, Fagerolle se vit jet\u00e9 dans un <b>wagon</b> \u00e0 bestiaux, parmi les vomissures et les gueulements patriotiques d\u2019un certain nombre de citoyens fran\u00e7ais.</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;29)", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;29)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagon"}, "ipa": "/vag\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "wagon-bar": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>wagon</i>&#32;et de <i>bar</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chemin de fer) Wagon de chemin de fer qui propose des boissons et de la restauration l\u00e9g\u00e8re de type brasserie en service continu. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Que peuvent bien avoir en commun un camping-car Pilote, un bateau Fountaine-Pajot et le <b>wagon-bar</b> du TGV atlantique&#160;?</i> (journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 12)", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 12)"}, {"contenu": "<i>J\u2019ai fait un tour au <b>wagon-bar</b> et j\u2019ai sympathis\u00e9 avec des jeunes, raconte-t-il.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 21 juin 2023, page 10)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 21 juin 2023, page 10)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagon-bar"}, "ipa": "/vag\u0254\u0303ba\u0281/", "conjugaisons": {}}, "wagon-citerne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9s de <i>wagon</i> et de <i>citerne</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chemin de fer) Wagon sp\u00e9cialis\u00e9 dans le transport ferroviaire de produits liquides ou gazeux. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il faut dire que M. Gargan avait imagin\u00e9 pour le transport des liquides \u00e0 de grandes distances un wagon sp\u00e9cial, le <b>wagon-citerne</b> qui pr\u00e9sente les deux avantages, dont l\u2019un d\u00e9rive de l\u2019autre, de rendre les f\u00fbts inutiles et de r\u00e9duire le poids mort au maximum.</i> (Victor Meunier, <i>Cosmos&#160;: revue encyclop\u00e9dique hebdomadaire des progr\u00e8s des sciences et de leurs applications aux arts et \u00e0 l\u2019industrie</i>, Editeurs Trambaly, 1867).", "sources": "(Victor Meunier, <i>Cosmos&#160;: revue encyclop\u00e9dique hebdomadaire des progr\u00e8s des sciences et de leurs applications aux arts et \u00e0 l\u2019industrie</i>, Editeurs Trambaly, 1867)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagon-citerne"}, "ipa": "/vag\u0254\u0303sit\u025b\u0281n/", "conjugaisons": {}}, "wagon-lit": {"synonymes": ["pullman", "sleeping"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(1861)</i> Mot compos\u00e9 de <i>wagon</i> et <i>lit</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chemin de fer) Wagon \u00e9quip\u00e9 de lits et de commodit\u00e9s pour permettre aux voyageurs d\u2019y dormir \u00e0 l'aise. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Jadis existait la Compagnie internationale des <b>wagons-lits</b> et des grands express europ\u00e9ens.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Mais je conseille peu l\u2019Islande aux malades, aux invalides et \u00e0 quiconque est habitu\u00e9 au confort des h\u00f4tels et des <b>wagons-lits</b>.</i> (Jules Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, Paris&#160;: E. Plon &amp; Cie, 1883, page 19)", "sources": "(Jules Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, Paris&#160;: E. Plon &amp; Cie, 1883, page 19)"}, {"contenu": "<i>Alors que le train de nuit restait jusque dans les ann\u00e9es 1970 le moyen le plus confortable et le mois on\u00e9reux pour parcourir un long trajet, plusieurs cin\u00e9astes avaient compris que le <b>wagon-lit</b> \u00e9tait susceptible de devenir le centre de gravit\u00e9 d\u2019un film.</i> (Samuel Blumenfeld,&#32;<i>Clap de fin pour le train de nuit</i>, Le Monde. Mis en ligne le 11 d\u00e9cembre 2017)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\">Samuel Blumenfeld,&#32;<i>Clap de fin pour le train de nuit</i>, Le Monde. Mis en ligne le 11 d\u00e9cembre 2017</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagon-lit"}, "ipa": "/vag\u0254\u0303li/", "conjugaisons": {}}, "wagon-poste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>wagon</i>&#32;et de <i>poste</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chemin de fer, Poste) Wagon ou voiture destin\u00e9 au transport et \u00e9ventuellement au tri du courrier. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=wagon-poste&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagon-poste"}, "ipa": "/vag\u0254\u0303p\u0254st/", "conjugaisons": {}}, "wagon-restaurant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>wagon</i>&#32;et de <i>restaurant</i> (usage du wagon)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chemin de fer) Voiture am\u00e9nag\u00e9e pour y servir des repas aux voyageurs d\u2019un train. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je visite alors le <b>wagon-restaurant</b>. Il est d\u2019un tiers plus long que les autres wagons, une v\u00e9ritable salle \u00e0 manger, garnie d\u2019une unique table&#160;; \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 se trouve un office, de l\u2019autre une cuisine, o\u00f9 fonctionnent le cuisinier et le ma\u00eetre d\u2019h\u00f4tel, tous les deux d\u2019origine moscovite.</i> (Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"6\">VI</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)", "sources": "(Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"6\">VI</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagon-restaurant"}, "ipa": "/vag\u0254\u0303\u0281\u025bst\u0254\u0281\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "wagonnet": {"synonymes": ["benne", "berline", "chariot", "lorry", "tender"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>wagon</i>, avec le suffixe <i>-et</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Petit wagon fait pour \u00eatre tra\u00een\u00e9 ou pouss\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 transporter des mat\u00e9riaux divers. ", "2": "(H\u00e9raldique) Meuble repr\u00e9sentant l\u2019engin du m\u00eame nom dans les armoiries. Il est g\u00e9n\u00e9ralement repr\u00e9sent\u00e9 sous la forme d\u2019une berline de mine contenant ou non une substance \u00e9ventuellement d\u2019une autre couleur. Il est pr\u00e9sent\u00e9 de profil et pos\u00e9 en fasce sans qu\u2019il y ait de distinction dextre/senestre. \u00c0 rapprocher de locomotive et TGV. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et, toujours pareil \u00e0 un capitaine, l\u2019homme, \u00e0 tout moment, porte \u00e0 ses yeux une jumelle pour consid\u00e9rer la couleur du feu. Il fait un geste&#160;; un <b>wagonnet</b> s\u2019avance et verse d\u2019autres m\u00e9taux dans le brasier rugissant.</i> (Guy de Maupassant, <i>Au soleil, 1884)</i>", "sources": "(Guy de Maupassant, <i>Au soleil, 1884)</i>"}, {"contenu": "<i>\u00c9cartel\u00e9 au 1\u00b0 de sinople \u00e0 une tierce ond\u00e9e alais\u00e9e d\u2019argent, au 2\u00b0 de pourpre \u00e0 l\u2019\u00e9pi de bl\u00e9 d\u2019or en pal, au 3\u00b0 d\u2019azur \u00e0 la hache d\u2019argent en barre fendant une souche de sable, au 3\u00b0 d\u2019or au <b>wagonnet</b> de sable enflamm\u00e9 de gueules. Sur le tout sem\u00e9 de croix recroiset\u00e9es au pied fich\u00e9 d\u2019or \u00e0 deux bars adoss\u00e9s de m\u00eame, qui est de la commune de Cosnes-et-Romain de Meurthe-et-Moselle</i> \u2192 voir  illustration \u00ab&#160;armoiries avec un wagonnet&#160;\u00bb", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagonnet"}, "ipa": "/vag\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "wagonnets": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wagonnet\" title=\"wagonnet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wagonnet</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Comme il n\u2019\u00e9tait pas question de laisser les disciplinaires se servir du tracteur, encore moins des tron\u00e7onneuses, des scies et des haches, sur les quatre employ\u00e9s \u00e0 la scierie, deux \u00e9taient charg\u00e9s d\u2019empiler un st\u00e8re apr\u00e8s l\u2019autre de quartiers de bois d\u00e9grum\u00e9s sur des tra\u00eeneaux que leurs schlitteurs, coinc\u00e9s entre deux limons (dos cal\u00e9 contre la charret\u00e9e, pied bloqu\u00e9 contre les taquets dispos\u00e9s tout au long des rails pentus) conduisaient vers un chemin forestier o\u00f9 les deux autres disciplinaires l\u2019attendaient pr\u00e8s du tracteur \u00e0 <b>wagonnets</b> qu'ils remplissaient le plus rapidement possible.</i> (Robert Deleuse, <i>Un dernier coup de th\u00e9\u00e2tre</i>, 2012)", "sources": "(Robert Deleuse, <i>Un dernier coup de th\u00e9\u00e2tre</i>, 2012)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagonnets"}, "ipa": "/vag\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "wagons": {"synonymes": ["chariot", "plateau", "tender", "voiture", "wagonnet"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wagon\" title=\"wagon\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wagon</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sous la marquise des grandes lignes, l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un train de Mantes avait anim\u00e9 les quais&#160;; et il suivit des yeux la machine de man\u0153uvre, une petite machine-tender, aux trois roues basses et coupl\u00e9es, qui commen\u00e7ait le d\u00e9branchement du train, alerte besogneuse, emmenant, refoulant les <b>wagons</b> sur les voies de remisage.</i> (\u00c9mile Zola, <i>La B\u00eate humaine</i>, chapitre I)", "sources": "(\u00c9mile Zola, <i>La B\u00eate humaine</i>, chapitre I)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wagons"}, "ipa": "/vag\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "wahhabite": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>wahhabisme</i> avec le suffixe <i>-ite</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui appartient, qui est propre au wahhabisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le gouvernement du Mali est dans une situation terrible. Au point que nous avons un fondamentaliste <b>wahhabite</b> mod\u00e9r\u00e9 qui profite r\u00e9ellement de toute la d\u00e9ception profonde d'une soci\u00e9t\u00e9 qui fait face \u00e0 un gouvernement inefficace, une administration profond\u00e9ment affect\u00e9e par la corruption.</i> (Leonor Hubaut, \u00ab&#160;Javier Nart d\u00e9fend une r\u00e9solution efficace pour combattre les probl\u00e8mes au Sahel&#160;\u00bb, 24 juin 2020, <i>B2Pro</i>)", "sources": "(Leonor Hubaut, \u00ab&#160;Javier Nart d\u00e9fend une r\u00e9solution efficace pour combattre les probl\u00e8mes au Sahel&#160;\u00bb, 24 juin 2020, <i>B2Pro</i>)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisan du wahhabisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il n\u2019y avait pas encore de d\u00e9clin appr\u00e9ciable dans l\u2019influence des ordres soufis. L\u2019hostilit\u00e9 que leur manifestaient les <b>wahhabites</b> avait peu de poids en dehors de l\u2019Arabie centrale.</i> (Albert Hourani, <i>Histoire des peuples arabes</i>, traduit de l\u2019anglais par Paul Chemla, \u00c9ditions du Seuil, 1993, p. 413)", "sources": "(Albert Hourani, <i>Histoire des peuples arabes</i>, traduit de l\u2019anglais par Paul Chemla, \u00c9ditions du Seuil, 1993, p. 413)"}, {"contenu": "<i>Que sa d\u00e9nomination d\u00e9rive d\u2019un nom commun ou d\u2019un nom propre, l\u2019adepte ne prend jamais de majuscule initiale. L\u2019adh\u00e9rent, le disciple, le fid\u00e8le, le membre pas davantage. Toutes les cat\u00e9gories sont concern\u00e9es (religion, philosophie, litt\u00e9rature, arts, politique, etc.)&#160;: un anglican, sept bouddhistes, trois catholiques, un dada\u00efste, deux existentialistes, un gnostique, un hindou, deux impressionnistes, trois jans\u00e9nistes, quelques kharidjites, soixante laxistes, trois marxistes, quatre nudistes, deux oulipistes, dix presbyt\u00e9riennes, un qui\u00e9tiste, un rexiste, des saint-simoniens, deux trotskistes, dix ultras, une voltairienne, un <b>wahhabite</b>, un zoroastrien.</i> (\u00ab&#160;Adepte&#160;\u00bb, in Jean-Pierre Lacroux, <i>Orthotypographie&#160;: D\u2019</i>Accolade<i> \u00e0 </i>Allemand, aussi <i>Orthotypo&#160;: Orthographe &amp; typographie fran\u00e7aises&#160;: Dictionnaire raisonn\u00e9</i>, 2007)", "sources": "(\u00ab&#160;Adepte&#160;\u00bb, in Jean-Pierre Lacroux, <i>Orthotypographie&#160;: D\u2019</i>Accolade<i> \u00e0 </i>Allemand, aussi <i>Orthotypo&#160;: Orthographe &amp; typographie fran\u00e7aises&#160;: Dictionnaire raisonn\u00e9</i>, 2007)"}, {"contenu": "<i>Selon l\u2019historien Pierre Vermeren, \u00ab&#160;la Belgique a laiss\u00e9 salafistes et <b>wahhabites</b> faire leur apostolat&#160;\u00bb.</i> (<i>Mediapart</i>, 30 mars 2016)", "sources": "(<i>Mediapart</i>, 30 mars 2016)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wahhabite"}, "ipa": "/waabit/", "conjugaisons": {}}, "walk-over": false, "Walkman": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "Marque d'un lecteur cassette portatif de Sony Corporation."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Walkman"}, "ipa": "/w\u0254kman/", "conjugaisons": {}}, "Walkmans": false, "walkyrie": {"synonymes": ["d\u00e9esse"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>\u00c9tymologie manquante ou incompl\u00e8te</i>. Si vous la connaissez, vous pouvez l\u2019ajouter en cliquant ici."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Variante de valkyrie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le </i>Pourquoi pas,<i> lutte, lutte toujours. Mais d\u00e9j\u00e0 les chevaux blancs des <b>Walkyries</b> hennissent dans les rafales.</i> (Jos\u00e9 Gers, \u00ab&#160;Sur la mort du Pourquoi pas&#160;?&#160;\u00bb, <i>France libre</i>, volume 6, 1936)", "sources": "(Jos\u00e9 Gers, \u00ab&#160;Sur la mort du Pourquoi pas&#160;?&#160;\u00bb, <i>France libre</i>, volume 6, 1936)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/walkyrie"}, "ipa": "/valki\u0281i/", "conjugaisons": {}}, "walkyries": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/walkyrie\" title=\"walkyrie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">walkyrie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/walkyries"}, "ipa": "/valki\u0281i/", "conjugaisons": {}}, "wallingant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>wallon</i> par analogie au terme <i>flamingant</i>. Attest\u00e9 en 1894, possiblement forg\u00e9 par Julien Delaite&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Belgique) (Politique) (P\u00e9joratif) Partisan de l\u2019autonomie de la Wallonie (dans le vocabulaire de ses opposants). "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=wallingant&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wallingant"}, "ipa": "/wal\u025b\u0303g\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "wallingante": false, "wallingantes": false, "wallingants": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallingant\" title=\"wallingant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallingant</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wallingants"}, "ipa": "/wal\u025b\u0303g\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Wallis-et-Futuna": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Le premier mot vient du nom de Samuel <i>Wallis</i> (1728-1795), navigateur britannique, en l\u2019honneur de qui furent baptis\u00e9es ces \u00eeles. Le second mot vient de <i>futu</i>, plante toxique qu\u2019utilisent les p\u00eacheurs pour r\u00e9colter les poissons."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) (G\u00e9ographie) Collectivit\u00e9 d\u2019outre-mer fran\u00e7aise situ\u00e9e entre la Nouvelle-Cal\u00e9donie et Tahiti, et compos\u00e9e de trois principales \u00eeles, Wallis, Futuna et Alofi."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Wallis-et-Futuna"}, "ipa": "/walisefutuna/", "conjugaisons": {}}, "wallon": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Vraisemblablement d\u00e9riv\u00e9 du vieux-francique *<i>Walha</i> (\u2192 voir <i>Welsch</i> en allemand), issu du proto-germanique *<i>walhaz</i>, d\u00e9signant une personne parlant une langue celtique et par extension une langue latine ou romane. \u00c0 rapprocher de welsch, valaque, gallo."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif \u00e0 la Wallonie et \u00e0 ses habitants. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cambrinus acheta alors un pinson aveugle, qu\u2019\u00e0 la mode des gens du pays <b>wallon</b>, il emporta partout avec lui.</i> (Charles Deulin, <i>Cambrinus</i>)", "sources": "(Charles Deulin, <i>Cambrinus</i>)"}, {"contenu": "<i>Nous ne quitterons pas ce sujet sans faire remarquer que, g\u00e9n\u00e9ralement, les populations <b>wallonnes</b> parlent le fran\u00e7ais correctement avec les gens du dehors, et que ce n\u2019est qu\u2019entre elles qu\u2019elles se servent du wallon et du patois de leur contr\u00e9e.</i> (Fran\u00e7ois-Xavier Masson, <i>Annales ardennaises, ou Histoire des lieux qui forment le d\u00e9partement des Ardennes et des contr\u00e9es voisines</i>, M\u00e9zi\u00e8res&#160;: imprimerie Lelaurin, 1861, page 568)", "sources": "(Fran\u00e7ois-Xavier Masson, <i>Annales ardennaises, ou Histoire des lieux qui forment le d\u00e9partement des Ardennes et des contr\u00e9es voisines</i>, M\u00e9zi\u00e8res&#160;: imprimerie Lelaurin, 1861, page 568)"}, {"contenu": "<i>Et c\u2019est pour lui [\u2026] une chronique qui sinue \u00e0 travers cent anecdotes tiss\u00e9e de bons mots, de plaisanteries, d\u2019humour <b>wallon</b>.</i> (Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)", "sources": "(Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Linguistique) Langue romane parl\u00e9e par les Wallons. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019effet produit par le latin sur la langue celtique, qu\u2019il a transform\u00e9e en roman et en <b>wallon</b>, s\u2019est aussi fait sentir sur la langue tudesque, dans les pays situ\u00e9s en de\u00e7\u00e0 du Rhin et voisins de la France.</i> (Fran\u00e7ois-Xavier Masson, <i>Annales ardennaises, ou Histoire des lieux qui forment le d\u00e9partement des Ardennes et des contr\u00e9es voisines</i>, M\u00e9zi\u00e8res&#160;: imprimerie Lelaurin, 1861, page 568)", "sources": "(Fran\u00e7ois-Xavier Masson, <i>Annales ardennaises, ou Histoire des lieux qui forment le d\u00e9partement des Ardennes et des contr\u00e9es voisines</i>, M\u00e9zi\u00e8res&#160;: imprimerie Lelaurin, 1861, page 568)"}, {"contenu": "<i>Si\u00e8, dit Ars\u00e8ne Andr\u00e9, reprenant le <b>wallon</b> de son enfance pour mieux affirmer sa r\u00e9plique. Si\u00e8, Adonis!\u2026 si\u00e8!</i> (Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)", "sources": "(Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)"}, {"contenu": "<i>Ce parler <b>wallon</b> si proche de notre langue d\u2019o\u00efl (des Li\u00e9geois eurent tort de s\u2019offusquer quand je leur dis qu\u2019en \u00e9changeant quelques mots avec une fermi\u00e8re de la r\u00e9gion, je m\u2019\u00e9tais crue report\u00e9e au XIIIe si\u00e8cle).</i> (Marguerite Yourcenar, <i>Souvenirs pieux</i>, 1974, collection Folio, page 77)", "sources": "(Marguerite Yourcenar, <i>Souvenirs pieux</i>, 1974, collection Folio, page 77)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wallon"}, "ipa": "/wal\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Wallonie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1844</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>Wallon</i>, avec le suffixe <i>-ie</i>, appara\u00eet avec la graphie <i>Wallonnie</i> sous la plume de Joseph Grandgagnage."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Politique) La Wallonie (ou R\u00e9gion wallonne), r\u00e9gion f\u00e9d\u00e9r\u00e9e \u00e0 pouvoir l\u00e9gislatif, dot\u00e9e d\u2019instances et de comp\u00e9tences propres au sein de l\u2019\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral belge. ", "2": "(Politique) La r\u00e9gion de langue fran\u00e7aise de Belgique, une des quatre r\u00e9gions linguistiques de la Belgique. ", "3": "La Belgique romane, la partie de la Belgique o\u00f9 l\u2019on parle traditionnellement des langues r\u00e9gionales romanes. ", "4": "(Toponyme) R\u00e9gion culturelle et historique occupant le sud de la Belgique."}, "exemples": [{"contenu": "<i>21 OCTOBRE 2010. \u2013 D\u00e9cret instituant Namur comme capitale de la <b>Wallonie</b> et si\u00e8ge des institutions politiques r\u00e9gionales (M.B. du 03/11/2010, page 65954)</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>L\u2019article 3 bis dispose que la Belgique comprend quatre r\u00e9gions linguistiques&#160;: la <b>Wallonie</b>, la Flandre, les cantons de langue allemande et la r\u00e9gion bilingue de Bruxelles.</i> (Pierre Wigny, <i>Comprendre la Belgique apr\u00e8s la r\u00e9vision constitutionnelle</i>, Marabout, 1974, page 45)", "sources": "(Pierre Wigny, <i>Comprendre la Belgique apr\u00e8s la r\u00e9vision constitutionnelle</i>, Marabout, 1974, page 45)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 une \u00e9poque o\u00f9 le fran\u00e7ais \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 s, la <b>Wallonie</b> appartenait donc encore \u00e0 la zone de l\u2019ancien \u0161, c\u2019est-\u00e0-dire au domaine picardo-normand, avec lequel il formait l\u2019ancien domaine linguistique belgo-roman.</i> (Louis Remacle, <i>La diff\u00e9renciation dialectale en Belgique romane avant 1600</i>, Librairie Droz, Gen\u00e8ve, 1992, page 83)", "sources": "(Louis Remacle, <i>La diff\u00e9renciation dialectale en Belgique romane avant 1600</i>, Librairie Droz, Gen\u00e8ve, 1992, page 83)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Wallonie"}, "ipa": "/wal\u0254ni/", "conjugaisons": {}}, "wallonne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallon\" title=\"wallon\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallon</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonner\" title=\"wallonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallonner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonner\" title=\"wallonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallonner</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonner\" title=\"wallonner\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallonner</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonner\" title=\"wallonner\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallonner</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonner\" title=\"wallonner\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonne"}, "ipa": "/wal\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "wallonnes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallon\" title=\"wallon\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallon</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonner\" title=\"wallonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallonner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonner\" title=\"wallonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wallonnes"}, "ipa": "/wal\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "wallons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallon\" title=\"wallon\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallon</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wallon\" title=\"wallon\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wallon</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/waller\" title=\"waller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">waller</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/waller\" title=\"waller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">waller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wallons"}, "ipa": "/wal\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Washington": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais&#32;<i>Washington</i>. Pour les villes et l\u2019\u00c9tat am\u00e9ricains, du nom du premier pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, George Washington&#x202f;&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": "Nom propre 1", "classe": "Nom propre 1", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Ville capitale f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats-Unis, appel\u00e9e aussi Washington, D.C.. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Le gouvernement am\u00e9ricain. ", "3": "(\u00c9tat) Un des \u00c9tats des \u00c9tats-Unis, sur la c\u00f4te Pacifique et limitrophe avec le Canada. ", "4": "(G\u00e9ographie) Atoll des Kiribati.", "5": "(G\u00e9ographie) Lac Washington (lac de l\u2019\u00e9tat de Washington).", "6": "(G\u00e9ographie) Mont Washington (montagnes du New Hampshire, de l\u2019Oregon, de l\u2019\u00c9tat de Washington et de Colombie-Britannique).", "7": "(G\u00e9ographie) Ville de l\u2019Arkansas, de Californie, de Caroline du Nord, du Connecticut, de G\u00e9orgie.", "8": "(G\u00e9ographie) Ville de l\u2019Illinois, de l\u2019Indiana, de l\u2019Iowa, du Kansas, de Louisiane.", "9": "(G\u00e9ographie) Ville du Maine, du Massachusetts, du Missouri, du Nebraska, du New Hampshire.", "10": "(G\u00e9ographie) Ville du New Jersey, de l\u2019\u00c9tat de New York, de l\u2019Oklahoma, de Pennsylvanie, village de Rhode Island).", "11": "(G\u00e9ographie) Vville de l\u2019Utah, du Vermont, de Virginie, de Virginie-Occidentale.", "12": "(G\u00e9ographie) Nom de sept villes du Wisconsin.", "13": "(G\u00e9ographie) Communaut\u00e9 non-incorpor\u00e9e du Michigan et du Mississippi.", "14": "(G\u00e9ographie) Ville d\u2019Afrique du Sud, d\u2019Angleterre, d\u2019Argentine, d\u2019Aruba, de Bolivie.", "15": "(G\u00e9ographie) Ville de Colombie, de Cuba, du Guyana, d\u2019Irlande, du Nicaragua.", "16": "(G\u00e9ographie) Ville de l\u2019Ontario et de R\u00e9publique dominicaine.", "17": "(G\u00e9ographie) Comt\u00e9 de l\u2019Alabama, de l\u2019Arkansas, de Caroline du Nord, du Colorado, de Floride.", "18": "(G\u00e9ographie) Comt\u00e9 de G\u00e9orgie, de l\u2019Idaho, de l\u2019Illinois, de l\u2019Indiana, de l\u2019Iowa.", "19": "(G\u00e9ographie) Comt\u00e9 du Kansas, du Kentucky, du Maine, du Maryland, du Minnesota.", "20": "(G\u00e9ographie) Comt\u00e9 du Mississippi, du Missouri, du Nebraska, de l\u2019\u00c9tat de New York, de l\u2019Ohio.", "21": "(G\u00e9ographie) Comt\u00e9 de l\u2019Oklahoma, de l\u2019Oregon, de Pennsylvanie, de Rhode Island, du Tennessee.", "22": "(G\u00e9ographie) Comt\u00e9 du Tennessee, du Texas, de l\u2019Utah, du Vermont, de Virginie et du Wisconsin."}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est une ville de cauchemar que <b>Washington</b> en juillet. Elle baigne dans l\u2019air br\u00fblant, humide. Les orages m\u00eame ne la rafra\u00eechissent pas.</i> (Andr\u00e9 Maurois, <i>Chantiers am\u00e9ricains</i>, 1933)", "sources": "(Andr\u00e9 Maurois, <i>Chantiers am\u00e9ricains</i>, 1933)"}, {"contenu": "<i>T\u00e9h\u00e9ran, en particulier, avec qui <b>Washington</b> esp\u00e8re sceller un accord historique sur son programme nucl\u00e9aire, est violemment critiqu\u00e9 pour ses \u00ab&#160;graves restrictions&#160;\u00bb sur les libert\u00e9s individuelles.</i> (<i>Le Devoir</i>, 25 juin 2015)", "sources": "(<i>Le Devoir</i>, 25 juin 2015)"}, {"contenu": "<i>En mars 1967, Vanier rend l'\u00e2me. <b>Washington</b> se fait repr\u00e9senter aux fun\u00e9railles par le vice-pr\u00e9sident Hubert Humphrey.</i> (Jean-Fran\u00e7ois Lis\u00e9e, <i>De Gaulle l'ind\u00e9pendantiste</i>, \u00e9ditions Carte blanche/La bo\u00eete \u00e0 Lis\u00e9e, 2020, page 59)", "sources": "(Jean-Fran\u00e7ois Lis\u00e9e, <i>De Gaulle l'ind\u00e9pendantiste</i>, \u00e9ditions Carte blanche/La bo\u00eete \u00e0 Lis\u00e9e, 2020, page 59)"}]}, {"genre": "Nom propre 2", "classe": "Nom propre 2", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Ville d\u2019Angleterre situ\u00e9e dans le district de Sunderland.", "2": "(G\u00e9ographie) Paroisse civile d\u2019Angleterre situ\u00e9e dans le district de Horsham."}, "exemples": []}, {"genre": "Pr\u00e9nom", "classe": "Pr\u00e9nom", "explications": {"1": "Pr\u00e9nom masculin."}, "exemples": []}, {"genre": "Nom de famille", "classe": "Nom de famille", "explications": {"1": "Nom de famille anglais. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Parmi elles, Maggie Gyllenhaal, Kerry <b>Washington</b>, Toni Braxton, Carl Weathers, Michelle Yeoh, Dr. Dre, Gwen Stefani, Christina Ricci ou encore Gal Gadot.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 5 juillet 2023, page 15)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 5 juillet 2023, page 15)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Washington"}, "ipa": "/wa\u0283i\u014bt\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "wassingue": {"synonymes": ["drap", "essuie-meubles", "serpilli\u00e8re", "drap de maison", "toile \u00e0 laver"], "antonymes": [], "etymologies": ["Emprunt au picard <i>wassingue</i>, lui-m\u00eame du flamand, issu de <i>wassen</i>, \u00ab&#160;laver&#160;\u00bb, <i>wassching</i>, \u00ab&#160;lavage&#160;\u00bb. Attest\u00e9 d\u00e8s 1856 par P. Legrand (<i>Dictionnaire du patois de Lille</i>)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Nord-Pas-de-Calais) (Picardie) Serpilli\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>N\u2019est-ce point aujourd\u2019hui samedi&#160;? Ma femme lave la maison, et, comme j'ai horreur des <b>wassingues</b>\u2026</i> (Charles Deulin, <i>Contes d\u2019un buveur de bi\u00e8re</i>, Librairie internationale, 1868, page 7)", "sources": "(Charles Deulin, <i>Contes d\u2019un buveur de bi\u00e8re</i>, Librairie internationale, 1868, page 7)"}, {"contenu": "<i>Une bouff\u00e9e de mauvais temps pesa rageusement sur la verri\u00e8re. Un petit reptile noir, qui partait du bas de la fen\u00eatre, se mit \u00e0 ramper lentement\u2026 \u00c0 quoi je connus que la fen\u00eatre fermait mal et que l\u2019eau commen\u00e7ait \u00e0 imbiber le tapis, j\u2019allais chercher des \u00ab&#160;<b>wassingues</b>&#160;\u00bb et le secours de Maria, l\u2019Aveyronnaise qui me servait \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.</i> (Sidonie-Gabrielle Colette, <i>Le K\u00e9pi</i>, Fayard, 1943&#160;; \u00e9dition Le Livre de Poche, 1968, pages 40-41)", "sources": "(Sidonie-Gabrielle Colette, <i>Le K\u00e9pi</i>, Fayard, 1943&#160;; \u00e9dition Le Livre de Poche, 1968, pages 40-41)"}, {"contenu": "<i>Il dit \u00ab&#160;Nom de Dieu de nom de Dieu&#160;!&#160;\u00bb, puis, dans un mouvement d\u2019une extr\u00eame rapidit\u00e9, enleva son pantalon et, \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019une <b>wassingue</b>, s\u2019en servit pour \u00e9ponger l\u2019inondation.</i> (Jean-Paul Dubois, <i>Vous plaisantez, Monsieur Tanner&#160;\u00bb, \u00c9ditions de l\u2019Olivier, 2006, page 196)</i>", "sources": "(Jean-Paul Dubois, <i>Vous plaisantez, Monsieur Tanner&#160;\u00bb, \u00c9ditions de l\u2019Olivier, 2006, page 196)</i>"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassinguer\" title=\"wassinguer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassinguer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassinguer\" title=\"wassinguer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassinguer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassinguer\" title=\"wassinguer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassinguer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassinguer\" title=\"wassinguer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassinguer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassinguer\" title=\"wassinguer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassinguer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wassingue"}, "ipa": "/vas\u025b\u0303g/", "conjugaisons": {}}, "wassingues": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassingue\" title=\"wassingue\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassingue</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassinguer\" title=\"wassinguer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassinguer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wassinguer\" title=\"wassinguer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">wassinguer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wassingues"}, "ipa": "/vas\u025b\u0303g/", "conjugaisons": {}}, "water-polo": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>water polo</i>, compos\u00e9 de <i>water</i> (\u00ab&#160;eau&#160;\u00bb) et <i>polo</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Sport) Sport collectif pratiqu\u00e9 dans l\u2019eau et s\u2019apparentant au handball. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 Saint-Georges, un h\u00f4tel poss\u00e9dait une magnifique piscine, o\u00f9 je vis plusieurs f\u00eates nautiques. Il y avait de bons nageurs et nageuses et deux excellentes \u00e9quipes de <b>water-polo</b>.</i> (Alain <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Gerbault</span>, <i>\u00c0 la poursuite du soleil</i>&#160;; tome 1&#160;: <i>De New-York \u00e0 Tahiti</i>, 1929)", "sources": "(Alain <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Gerbault, <i>\u00c0 la poursuite du soleil</i>&#160;; tome 1&#160;: <i>De New-York \u00e0 Tahiti</i>, 1929)"}, {"contenu": "<i>Les joueurs de <b>water-polo</b> canadiens ne participeront pas aux Jeux olympiques de Tokyo cet \u00e9t\u00e9.</i> (Sportcom, <i>Les Canadiens exclus des JO</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 20 f\u00e9vrier 2021)", "sources": "(Sportcom, <i>Les Canadiens exclus des JO</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 20 f\u00e9vrier 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/water-polo"}, "ipa": "/wat\u025b\u0281p\u0254lo/", "conjugaisons": {}}, "water-polos": false, "Watergate": false, "waters": {"synonymes": ["chiottes", "goguenots", "gogues", "tartisses", "toilette", "toilettes", "v\u00e9c\u00e9s", "vat\u00e8res", "W.C."], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/water\" title=\"water\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">water</reference>. Les <reference href=\"/wiki/toilettes\" title=\"toilettes\">toilettes</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En sifflotant, je me r\u00e9fugie dans les <b>waters</b>. Lorsque je comprends que la voie est redevenue libre, j'en sors.</i> (L\u00e9o Malet, <i>Boulevard\u2026 ossements</i>, 1957. Edition <i>Le Livre de poche</i>, page 25, 1973.)", "sources": "(L\u00e9o Malet, <i>Boulevard\u2026 ossements</i>, 1957. Edition <i>Le Livre de poche</i>, page 25, 1973.)"}, {"contenu": "<i>[\u2026] je l\u2019ai entendu monter. Je me suis dit&#160;: voil\u00e0 un homme qui doit chercher les <b>waters</b>, j\u2019ai trott\u00e9 derri\u00e8re lui pour lui demander ce qu\u2019il voulait.</i> (Herv\u00e9 Bazin, <i>Chapeau bas</i>, Seuil, 1963, Le Livre de Poche, page 194)", "sources": "(Herv\u00e9 Bazin, <i>Chapeau bas</i>, Seuil, 1963, Le Livre de Poche, page 194)"}, {"contenu": "<i>\u2013 Assieds-toi pour pisser. Je ne veux pas que tu arroses les <b>waters</b> avec ton tuyau.</i> (V\u00edctor del \u00c1rbol, <i>Toutes les vagues de l\u2019oc\u00e9an</i>, Babel Noir, 2014)", "sources": "(V\u00edctor del \u00c1rbol, <i>Toutes les vagues de l\u2019oc\u00e9an</i>, Babel Noir, 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/waters"}, "ipa": "/wat\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "waterzo\u00ef": false, "watt": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(1946)</i> Du nom du scientifique et m\u00e9canicien \u00e9cossais James <i>Watt</i>[*]."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Physique) Unit\u00e9 de mesure de puissance du Syst\u00e8me international, dont le symbole est W. Le watt est \u00e9gal \u00e0 un joule par seconde, ou encore \u00e0 la puissance dissip\u00e9e par un courant \u00e9lectrique d\u2019un amp\u00e8re rencontrant une r\u00e9sistance d\u2019un ohm."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/watt"}, "ipa": "/wat/", "conjugaisons": {}}, "wattheure": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 de <i>watt</i> et de <i>heure</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Physique) Unit\u00e9 correspondant \u00e0 l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e par un appareil d\u2019une puissance d\u2019un watt fonctionnant pendant une heure, de symbole Wh. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>wattheure</b> vaut 3,6 kilojoules.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wattheure"}, "ipa": "/wat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "wattheures": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wattheure\" title=\"wattheure\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wattheure</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wattheures"}, "ipa": "/wat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "watts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/watt\" title=\"watt\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">watt</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/watts"}, "ipa": "/wat/", "conjugaisons": {}}, "Web": {"synonymes": ["internet", "Internet"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Ann\u00e9es 1990</span>)</i> De l\u2019anglais <i>Web</i>, lui-m\u00eame ellipse de <i>World Wide Web</i>,&#160;compos\u00e9 de <i>worldwide</i> (\u00ab&#160;mondial&#160;\u00bb)&#32;et de <i>web</i> (\u00ab&#160;toile d\u2019araign\u00e9e&#160;\u00bb). Cette toile symbolise les hyperliens entre les ressources du Web.", "En 1990, <i>WorldWideWeb: Proposal for a HyperText Project</i> (\u00ab&#160;WorldWideWeb&#160;: Proposition pour un projet hypertexte&#160;\u00bb) est propos\u00e9 au CERN par Tim Berners-Lee et Robert Cailliau. Les mots du nom sont rapidement s\u00e9par\u00e9s en <i>World Wide Web</i> pour \u00eatre plus lisibles. L\u2019abr\u00e9viation WWW se g\u00e9n\u00e9ralise dans un premier temps, puis, pour des raisons phon\u00e9tiques, le terme <i>Web</i> prend le dessus."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Anglicisme informatique) (Internet) Syst\u00e8me hyperm\u00e9dia public fonctionnant sur Internet et qui permet de consulter des pages mises en ligne dans des sites. ", "2": "(Critiqu\u00e9) Internet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>(<span class=\"texte\">Par apposition</span>)</i> \u2014 <i>Les sources d\u2019information appuyant la version alternative se trouvent surtout sur Internet. La validit\u00e9 des faits et des arguments rapport\u00e9s dans de nombreux sites <b>Web</b> \u00ab&#160;amateurs&#160;\u00bb se r\u00e9v\u00e8le souvent douteuse ou carr\u00e9ment nulle.</i> (Louis Dub\u00e9, <i>L\u2019argument d\u00e9terminant et les th\u00e9ories du complot</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, n\u00b0 67, p.5, automne 2008)", "sources": "(Louis Dub\u00e9, <i>L\u2019argument d\u00e9terminant et les th\u00e9ories du complot</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, n\u00b0 67, p.5, automne 2008)"}, {"contenu": "<i>Le P2P est la nouvelle mine d\u2019or du <b>Web</b>, rempla\u00e7ant tr\u00e8s avantageusement les d\u00e9sormais d\u00e9suets serveurs FTP.</i> (Thierry Thaureaux, <i>DivX: copiez vos vid\u00e9os sur CD</i>, Saint-Herblain&#160;: \u00c9ditions ENI, 2007, page 156)", "sources": "(Thierry Thaureaux, <i>DivX: copiez vos vid\u00e9os sur CD</i>, Saint-Herblain&#160;: \u00c9ditions ENI, 2007, page 156)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Web"}, "ipa": "/w\u025bb/", "conjugaisons": {}}, "webmaster": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Mot anglais <i>webmaster</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anglicisme informatique) (Internet) Cr\u00e9ateur ou responsable de site web. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La preuve avec ces trois <b>webmasters</b>. Pendant trois ans pour l\u2019un, cinq ans pour l\u2019autre et sept ans pour le dernier, ils se d\u00e9m\u00e8nent pour animer un site Internet du groupe D\u00e9p\u00eache d\u00e9di\u00e9 au rugby (rugby&#173;rama.fr).</i>  (<i>\u00ab&#160;La D\u00e9p\u00eache&#160;\u00bb rugby sur l\u2019ongle</i>, Le Canard Encha\u00een\u00e9, 20 septembre 2017, page 5)", "sources": "(<i>\u00ab&#160;La D\u00e9p\u00eache&#160;\u00bb rugby sur l\u2019ongle</i>, Le Canard Encha\u00een\u00e9, 20 septembre 2017, <span style=\"white-space:nowrap\">page 5)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/webmaster"}, "ipa": "/w\u025bbmast\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "week-end": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1926</span>)</i> Emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019anglais <i>weekend</i> (\u00ab&#160;fin de semaine&#160;\u00bb)&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anglicisme) P\u00e9riode comprenant une fin de vendredi, un samedi et un dimanche cons\u00e9cutifs. ", "2": "Par extension, p\u00e9riode de plusieurs jours cons\u00e9cutifs non travaill\u00e9s comprenant un samedi et un dimanche. ", "3": "(Par extension) Jours f\u00e9ri\u00e9s en fin de semaine dans tout autre calendrier. ", "4": "Cong\u00e9 hebdomadaire pris \u00e0 cette occasion. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Impressionnant&#160;! Tous les ans, le second <b>week-end</b> d\u2019ao\u00fbt, c\u2019est le grand bric \u00e0 brac de M\u00e9zilles. Soit le deuxi\u00e8me plus important de France apr\u00e8s la grande braderie de Lille.</i> (Petit Fut\u00e9 Yonne 2012, page 26)", "sources": "(Petit Fut\u00e9 Yonne 2012, page 26)"}, {"contenu": "<i>Ce <b>week-end</b>, le maire de Lignan-de-Bazas doit passer derri\u00e8re les fourneaux.</i> (journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 13 ao\u00fbt 2022, page 3)", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 13 ao\u00fbt 2022, page 3)"}, {"contenu": "<i>Les <b>week-ends</b>, on allait en famille \u00e0 Saint-Julien-du-Sault, un petit village pr\u00e8s de Sens, o\u00f9 on avait achet\u00e9 une vieille maison pour une bouch\u00e9e de pain au d\u00e9but de notre mariage.</i> (Tatiana de Rosnay, <i>Moka</i>, 2006, partie II)", "sources": "(Tatiana de Rosnay, <i>Moka</i>, 2006, partie II)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/week-end"}, "ipa": "/wik\u025bnd/", "conjugaisons": {}}, "week-ends": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/week-end\" title=\"week-end\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">week-end</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>week-ends</b>, on allait en famille \u00e0 Saint-Julien-du-Sault, un petit village pr\u00e8s de Sens, o\u00f9 on avait achet\u00e9 une vieille maison pour une bouch\u00e9e de pain au d\u00e9but de notre mariage.</i> (Tatiana de Rosnay, <i>Moka</i>, 2006, partie II)", "sources": "(Tatiana de Rosnay, <i>Moka</i>, 2006, partie II)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/week-ends"}, "ipa": "/wik\u025bnd/", "conjugaisons": {}}, "welche": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1758</span>)</i> Attest\u00e9 au sens de \u00ab&#160;Suisse romand (pour les Suisses al\u00e9maniques)&#160;\u00bb. <i>(<span class=\"texte\">1764</span>)</i> Voltaire lui donne le sens de \u00ab&#160;Gaulois&#160;\u00bb \u2014&#160;(<i>Discours aux Welches</i>).", "De l\u2019allemand <i>welsch</i> (\u00ab&#160;\u00e9tranger qui ne parle pas une langue germanique&#160;\u00bb). Apparent\u00e9 \u00e0 <i>wallon, gallois, gaulois</i>, au latin <i>Volcae</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a rapport aux personnes parlant un dialecte roman dans une r\u00e9gion limitrophe germanophone. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lorrain <b>welche</b>.</i> (Barr\u00e8s, Cahiers, t. 3, 1903, page 148)", "sources": "(Barr\u00e8s, Cahiers, t. 3, 1903, page 148)"}, {"contenu": "<i>Les influences <b>welches</b>, fran\u00e7aises, se sont m\u00e9lang\u00e9es depuis longtemps avec les influences germaniques. Le fonds fran\u00e7ais domine et a r\u00e9sist\u00e9 aux pressions politiques, m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9poque allemande. Le retour dans le giron fran\u00e7ais a facilit\u00e9 l\u2019expression fran\u00e7aise du canton <b>welche</b>. Mais en m\u00eame temps, il porte un coup redoutable au maintien du parler patois, qui appara\u00eet souvent maintenant comme une particularit\u00e9 traditionnelle, voire folklorique, plut\u00f4t que comme un moyen d\u2019affirmer et de d\u00e9fendre sa singularit\u00e9.</i> (Orbey et son histoire)", "sources": "(Orbey et son histoire)"}, {"contenu": "<i>[L'\u00e9l\u00e9ment le plus ancien de la population vosgienne] descend sur le versant oriental avec les vall\u00e9es dites <b>welches</b>, qui ont conserv\u00e9 leur patois roman. Une empreinte gauloise prononc\u00e9e reste sur les Vosges.</i> (Vidal de La Bl., Tabl. g\u00e9ogr. Fr., 1908, page 193)", "sources": "(Vidal de La Bl., Tabl. g\u00e9ogr. Fr., 1908, page 193)"}]}, {"genre": ["Nom commun 1", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Vieilli) Celte&#160;; gaulois. ", "2": "Nom que les Allemands donnent aux Fran\u00e7ais. ", "3": "Nom que les Allemands donnent aux personnes parlant fran\u00e7ais ou un dialecte roman. ", "4": "(Sens figur\u00e9) Nom donn\u00e9 par d\u00e9nigrement aux non-allemands. ", "5": "(Sens figur\u00e9) Homme sans go\u00fbt, ennemie de la raison, b\u00e9otien. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 force d\u2019\u00eatre bons fran\u00e7ais, nous devenons d\u2019excellens <b>welches</b>.</i> (Victor Hugo, <i>Guerre aux d\u00e9molisseurs</i>, 1832)", "sources": "(Victor Hugo, <i>Guerre aux d\u00e9molisseurs</i>, 1832)"}, {"contenu": "<i>Puisque les Francs ont envahi les Gaules, c'est qu'ils \u00e9taient n\u00e9s pour vaincre (...). Or les Galles ou <b>Welches</b> avaient les pieds fort plats, et les Francs les avaient fort \u00e9lev\u00e9s. Les Francs m\u00e9pris\u00e8rent tous ces pieds-plats, ces vaincus, ces serfs, ces cultivateurs.</i> (Senancour, <i>Obermann</i>, t. 1, 1840, page 100)", "sources": "(Senancour, <i>Obermann</i>, t. 1, 1840, page 100)"}, {"contenu": "<i>Mes chers compatriotes, que Voltaire appelait <b>Welches</b> dans ses momens d'humeur, mais qui n'en sont pas moins c\u00e9l\u00e8bres pour l'excellence de leur go\u00fbt et la richesse de leur imagination..</i> (Jouy, Hermite, t. 4, 1813, page 249)", "sources": "(Jouy, Hermite, t. 4, 1813, page 249)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Langue romane parl\u00e9e dans certaines vall\u00e9es des Hautes-Vosges."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/welche"}, "ipa": "/v\u025bl\u0283/", "conjugaisons": {}}, "welches": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>Quelle maison est blanche&#160;?</i>"], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/welche\" title=\"welche\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">welche</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/welche\" title=\"welche\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">welche</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/welches"}, "ipa": "/v\u025bl\u0283/", "conjugaisons": {}}, "western": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>Western</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Cin\u00e9ma) Genre cin\u00e9matographique dont l\u2019action se situe en Am\u00e9rique du Nord lors de la conqu\u00eate de l\u2019Ouest. ", "2": "(Musique) Style musical qu\u00e9b\u00e9cois se rapprochant du country am\u00e9ricain, mais g\u00e9n\u00e9ralement en fran\u00e7ais."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Montons sur ce large bureau, allons, mes souvenirs de <b>westerns</b>! Comment attraper un plafonnier au lasso? Oups! Rat\u00e9!</i> (Claude Jasmin, <i>D\u00e9livrez-nous du mal</i>, Qu\u00e9bec&#160;: Stank\u00e9, 1980, page 45)", "sources": "(Claude Jasmin, <i>D\u00e9livrez-nous du mal</i>, Qu\u00e9bec&#160;: Stank\u00e9, 1980, page 45)"}, {"contenu": "<i>Le 27 ao\u00fbt 1964, dans une petite salle de la banlieue de Florence, le mythe de l'Ouest prend du plomb dans l'aile. Une poign\u00e9e de spectateurs d\u00e9couvrent un bon petit <b>western</b> rital, maquill\u00e9 en s\u00e9rie B made in USA, qui \u00e9corne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la l\u00e9gende imprim\u00e9e par John Ford.</i> (Vincent Mirabel, <i>L'Histoire du cin\u00e9ma&#160;: Pour les Nuls</i>, \u00c9ditions First-Gr\u00fcnd, 2008, r\u00e9\u00e9d. 2011, p. 310)", "sources": "(Vincent Mirabel, <i>L'Histoire du cin\u00e9ma&#160;: Pour les Nuls</i>, \u00c9ditions First-Gr\u00fcnd, 2008, r\u00e9\u00e9d. 2011, p. 310)"}, {"contenu": "<i>Rien que par ce petit fait, nous pouvons d\u00e9j\u00e0 comprendre que le discernement risque d'\u00eatre parfois bien brouill\u00e9, que nous ne sommes d\u00e9cid\u00e9ment pas dans un </i><b>western</b><i> o\u00f9 les bons et les m\u00e9chants sont clairement d\u00e9finis.</i> (Jean-Christophe Thibaut, <i>Lib\u00e8re-nous du mal</i>, Novalis/Art\u00e8ge 2020, p. 33)", "sources": "(Jean-Christophe <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Thibaut, <i>Lib\u00e8re-nous du mal</i>, Novalis/Art\u00e8ge 2020, p. 33)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/western"}, "ipa": "/w\u025bst\u025b\u0281n/", "conjugaisons": {}}, "western-spaghetti": false, "westerns": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/western\" title=\"western\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">western</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avez-vous une \u00e2me de pionnier&#160;? Si oui, vous disposez de chariots b\u00e2ch\u00e9s tels que vous en avez vu dans les <b>westerns</b>, lesquels nous montrent \u00e9galement des tipis.</i> (<i>France Mutuelle Magazine</i>, n\u00b0 177, juillet-ao\u00fbt-septembre 2023, page 38)", "sources": "(<i>France Mutuelle Magazine</i>, n\u00b0 177, juillet-ao\u00fbt-septembre 2023, page 38)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/westerns"}, "ipa": "/w\u025bst\u025b\u0281n/", "conjugaisons": {}}, "Westphalie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019allemand&#32;<i>Westfalen</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Toponyme) (Histoire) R\u00e9gion historique d'Allemagne."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Westphalie"}, "ipa": "/v\u025bsfali/", "conjugaisons": {}}, "whisky": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>whisky</i>, du ga\u00e9lique irlandais <i>uisce beatha</i> (\u00ab&#160;eau de feu, eau-de-vie&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Eau-de-vie d\u2019orge malt\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On l\u2019apercevait chez Weber, mince et moqueur, pench\u00e9 sur son verre de <b>whisky</b> and soda avec un \u00e9tincelant \u0153il de biais, observant l\u2019existence, tripotant sa barbiche et crispant ses mains fines, comme s\u2019il allait s\u2019\u00e9tirer.</i> (L\u00e9on Daudet, \u2018\u2019Souvenirs des milieux litt\u00e9raires, politiques, artistiques et m\u00e9dicaux/Salons et Journaux\u2019\u2019, Grasset, 1917, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 335)", "sources": "(L\u00e9on Daudet, \u2018\u2019Souvenirs des milieux litt\u00e9raires, politiques, artistiques et m\u00e9dicaux/Salons et Journaux\u2019\u2019, Grasset, 1917, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 335)"}, {"contenu": "<i>La d\u00e9coration \u00e9galement, raffin\u00e9e et l\u2019atmosph\u00e8re y est conviviale autour de cocktails connus et reconnus comme un dry Martini, un da\u00efquiri, une margarita, un bloody-mary, un cuba-libre, une pi\u00f1a-colada\u2026, mais aussi des cocktails sans alcool, un ap\u00e9ritif classique avec une tr\u00e8s int\u00e9ressante carte de <b>whiskies</b> et de champagnes.</i> (guide Petit Fut\u00e9, <i>Un \u00e9t\u00e9 en Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques 2020</i>)", "sources": "(guide Petit Fut\u00e9, <i>Un \u00e9t\u00e9 en Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques 2020</i>)"}, {"contenu": "<i>Le <b>whisky</b> n\u2019\u00e9tait pas du bourbon mais du scotch, du White Horse, du bon, pour G\u00e9rard du moins&#160;: les Yankees buvaient du rye, ils aiment le go\u00fbt de brillantine.</i> (Georges Arnaud, <i>Le Salaire de la Peur</i>, 1950)", "sources": "(Georges Arnaud, <i>Le Salaire de la Peur</i>, 1950)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/whisky"}, "ipa": "/wiski/", "conjugaisons": {}}, "whiskys": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/whisky\" title=\"whisky\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">whisky</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/whiskys"}, "ipa": "/wiski/", "conjugaisons": {}}, "white-spirit": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Emprunt de l\u2019anglais <i>white spirit</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Variante orthographique de white spirit."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/white-spirit"}, "ipa": "/wajtspi\u0281it/", "conjugaisons": {}}, "white-spirits": false, "wienerli": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1901</span>)</i> Emprunt au suisse allemand <i>Wienerli</i>, de m\u00eame sens."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Suisse) (Cuisine) Saucisse allong\u00e9e, \u00e0 chair rose, dont le diam\u00e8tre est inf\u00e9rieur \u00e0 celui du sch\u00fcblig et comparable \u00e0 la saucisse de Francfort. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des paquets de <b>wienerli</b> emball\u00e9s sous vide.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wienerli"}, "ipa": "/vin\u025b\u0281li/", "conjugaisons": {}}, "Wight": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l'anglais&#32;<i>Wight</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Grande ile de la Manche, sur la c\u00f4te sud de l'Angleterre, en face des villes de Southampton et Portsmouth. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La gorge-bleue \u00e0 miroir blanc (var. </i>Cyanecula)<i> habite au contraire nos latitudes, mais il para\u00eet qu\u2019on ne l\u2019a jamais prise en Angleterre sauf \u00e0 l\u2019\u00eele de <b>Wight</b> (Hadfield).</i> (Alphonse Joseph Charles Dubois, <i>Faune des vert\u00e9br\u00e9s de la Belgique&#160;: 1876-1887</i>, 1887, page 332)", "sources": "(Alphonse Joseph Charles Dubois, <i>Faune des vert\u00e9br\u00e9s de la Belgique&#160;: 1876-1887</i>, 1887, page 332)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Wight"}, "ipa": "/wajt/", "conjugaisons": {}}, "winchester": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Antonomase de <i>Winchester</i>. (Marque d\u00e9pos\u00e9e)"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Carabine am\u00e9ricaine, \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, de la fin du XIXe si\u00e8cle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On trouvait fi\u00e8re allure aux chevaux et aux <b>winchesters</b> gain\u00e9es de cuir \u00e0 franges pendant le long des selles [\u2026]</i> (Philippe Delerm, <i>Dickens, barbe \u00e0 papa</i>, Gallimard, collection Folio, 2005, pages 25-26)", "sources": "(Philippe Delerm, <i>Dickens, barbe \u00e0 papa</i>, Gallimard, collection Folio, 2005, pages 25-26)"}, {"contenu": "<i>Le fracas d\u2019une <b>winchester</b> m\u2019arrache \u00e0 mes r\u00eaveries. Depuis tout-petit je tressaille au premier claquement d\u2019un fusil.</i> (G\u00e9rard Gantet, <i>Les hauts cris</i>, page 213, 2008, L\u2019Harmattan)", "sources": "(G\u00e9rard Gantet, <i>Les hauts cris</i>, page 213, 2008, L\u2019Harmattan)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/winchester"}, "ipa": "/wint\u0283\u025bst\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "winchesters": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/winchester\" title=\"winchester\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">winchester</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/winchesters"}, "ipa": "/wint\u0283\u025bst\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "Wisconsin": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Le nom est d\u2019abord celui de la rivi\u00e8re Wisconsin, du miami <i>Wishkonsing</i>.", "Selon certaines sources, le mot original serait <i>W\u0113sk\u014dhsaeh</i>, un mot menominee signifiant \u00ab&#160;endroit propice&#160;\u00bb&#91;1&#93;.", "Selon d'autres sources, il s'agirait du mot <i>Meskousing</i>, mot algonquin, soit illinois (miami) soit chippewa, signifiant \u00ab&#160;l\u00e0 o\u00f9 c'est rouge&#160;\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la couleur des falaises qui bordent la rivi\u00e8re&#91;1&#93;.", "L\u2019explorateur Jacques Marquette est le premier Europ\u00e9en \u00e0 explorer cette r\u00e9gion. En juin 1673, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 trois jours dans un village de composition mixte qu\u2019il appelle <i>Maskoutens</i> (aujourd\u2019hui pr\u00e8s de Portage), Marquette appelle la rivi\u00e8re sur laquelle il s\u2019embarque <i>Meskousing</i>&#91;2&#93;, sans pr\u00e9ciser de sens mais en indiquant que c'est le nom utilis\u00e9 par la tribu des Miamis&#91;1&#93;. Cette orthographe est aussi celle utilis\u00e9e par Louis Hennepin, Z\u00e9nobie Membre et Melchis\u00e9dech Th\u00e9venot avant 1700. Louis Jolliet, en 1674, l'\u00e9crit <i>Miskonsing</i>&#91;1&#93;.", "Le <i>W</i> serait apparu en raison d'une erreur de lecture d'une carte de Jean-Baptiste-Louis Franquelin par La Salle, qui aurait lu \u00ab&#160;Oui&#160;\u00bb l\u00e0 o\u00f9 il y avait un \u00ab&#160;Mi&#160;\u00bb tr\u00e8s stylis\u00e9&#91;1&#93;, le \u00ab&#160;M&#160;\u00bb ayant \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 avec force courbes. L\u2019orthographe s\u2019est alors chang\u00e9e en <i>Ouisconsin</i> pendant 150 ans, et le nom s\u2019est appliqu\u00e9 \u00e0 toute la r\u00e9gion. \u00c0 mesure que l'anglais a remplac\u00e9 le fran\u00e7ais dans la r\u00e9gion, la graphie s'est anglicis\u00e9e sous plusieurs formes, dont <i>Wisconsin</i>, officialis\u00e9e lors de la fondation officielle du territoire le 4 juillet 1836&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Affluent du fleuve Mississippi, s\u2019\u00e9coulant enti\u00e8rement dans l\u2019\u00c9tat du Wisconsin, auquel il a donn\u00e9 son nom.", "2": "(\u00c9tat) Un des cinquante \u00c9tats des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, (code postal WI). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019\u00e9migration islandaise a commenc\u00e9 en 1870 </i>[\u2026]<i> On a cherch\u00e9 \u00e0 concentrer le mouvement, mais la difficult\u00e9 \u00e9tait de trouver une contr\u00e9e convenable&#160;; on a propos\u00e9 la Nouvelle-\u00c9cosse, l\u2019Ontario, le <b>Wisconsin</b>, le Nebraska, le Manitoba.</i> (Jules Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, E. Plon &amp; Cie, Paris, 1883, p. 27)", "sources": "(Jules <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, E. Plon &amp; Cie, Paris, 1883, p. 27)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Wisconsin"}, "ipa": "/wisk\u0254nsin/", "conjugaisons": {}}, "wishbone": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>wishbone</i>, signifiant initialement <i>br\u00e9chet</i> (partie du sternum chez les oiseaux)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Marine) Espar particulier qui permet de tendre une voile \u00e0 la mani\u00e8re d'une b\u00f4me. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>wishbone</b> d'une planche \u00e0 voile</i>.", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wishbone"}, "ipa": "/wi\u0283bon/", "conjugaisons": {}}, "wishbones": false, "wisigoth": {"synonymes": ["abandonn\u00e9", "inhabit\u00e9", "ostrogoth", "sauvage"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>Wisigoth</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif aux Wisigoths. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pratiquant avec Rome une diplomatie guerri\u00e8re tant\u00f4t prudente, tant\u00f4t t\u00e9m\u00e9raire, les souverains <b>wisigoths</b> en seront soit les alli\u00e9s, soit les adversaires, selon leurs int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et commerciaux.</i> (\u00ab&#160;Les Wisigoths&#160;\u00bb, <i>cosmovisions.com</i>&#160;\u2192 lire en ligne)", "sources": "(\u00ab&#160;Les Wisigoths&#160;\u00bb, <i>cosmovisions.com</i>&#160;\u2192 lire en ligne)"}, {"contenu": "<i>Wulfila (ou Ulfila) naquit au IVe dans le royaume <b>wisigoth</b>, sur les rives de la mer Noire. Ses talents lui valurent d'\u00eatre ambassadeur pour son peuple d'adoption aupr\u00e8s de l'empire romain d'Orient.</i> (Claire K\u00f6nig, \u00ab&#160;Les Wisigoths et leur royaume dans la r\u00e9gion&#160;\u00bb, <i>Futura Sciences, 9 aout 2009&#160;\u2192 lire en ligne)</i>", "sources": "(Claire <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">K\u00f6nig, \u00ab&#160;Les Wisigoths et leur royaume dans la r\u00e9gion&#160;\u00bb, <i>Futura Sciences, 9 aout 2009&#160;\u2192 lire en ligne)</i>"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wisigoth"}, "ipa": "/vizigo/", "conjugaisons": {}}, "wisigothe": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wisigoth\" title=\"wisigoth\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wisigoth</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wisigothe"}, "ipa": "/vizig\u0254t/", "conjugaisons": {}}, "wisigothes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/wisigoth\" title=\"wisigoth\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">wisigoth</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wisigothes"}, "ipa": "/vizig\u0254t/", "conjugaisons": {}}, "wok": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du cantonais <a href=\"/wiki/%E9%91%8A#yue\" title=\"\u944a\">\u944a</a>, <i>wok6</i>.&#160;R\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Cuisine) Ustensile de cuisson de forme h\u00e9misph\u00e9rique, comparable \u00e0, mais plus profond qu'une grande po\u00eale. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019aime mieux faire revenir les l\u00e9gumes dans le <b>wok</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/wok"}, "ipa": "/w\u0254k/", "conjugaisons": {}}, "Wyoming": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De l\u2019anglais&#32;<i>Wyoming</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(\u00c9tat) Un des cinquante \u00c9tats des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique (code postal WY), bord\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest par l\u2019Idaho, au nord par le Montana, \u00e0 l\u2019est par le Nebraska et le Dakota du Sud et au sud par le Colorado et l\u2019Utah, et dont la capitale est Cheyenne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00abNous\u00bb, c\u2019est Anny Malo qui, en janvier dernier, a d\u00e9croch\u00e9 le titre pour la troisi\u00e8me fois dans la tr\u00e8s relev\u00e9e comp\u00e9tition de course de traineaux \u00e0 chiens qui se tient annuellement au <b>Wyoming</b>, l\u2019\u00c9tat le moins peupl\u00e9 des \u00c9tats-Unis, mais qui r\u00e9unit les conditions les plus difficiles pour ce genre d\u2019\u00e9preuves.</i> (Le Journal de Montr\u00e9al, <i>Trois fois championne du monde</i> Le Journal de Montr\u00e9al, 27 mars 2021)", "sources": "(Le Journal de Montr\u00e9al, <i>Trois fois championne du monde</i> Le Journal de Montr\u00e9al, 27 mars 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Wyoming"}, "ipa": "/waj\u0254mi\u014b/", "conjugaisons": {}}, "WYSIWYG": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<a href=\"/wiki/acronyme\" title=\"acronyme\">Acronyme</a>)</i> De l\u2019anglais <i>WYSIWYG</i>, initiales de <i>what you see is what you get</i> (\u00ab&#160;ce que vous voyez est ce que vous obtenez&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Informatique) Interface utilisateur qui permet de composer visuellement le r\u00e9sultat voulu&#160;: l\u2019utilisateur voit directement \u00e0 l\u2019\u00e9cran \u00e0 quoi ressemblera le r\u00e9sultat final."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/WYSIWYG"}, "ipa": "/wiziwig/", "conjugaisons": {}}}