{"UAP": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(nom 1)</i> Initiales.", "<i>(nom 2)</i> Sigle de <i><b>U</b>nion des <b>A</b>ssurances de <b>P</b>aris.</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Management) Unit\u00e9 Autonome de Production."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Nom d'une ancienne soci\u00e9t\u00e9 d'assurance. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je suis entr\u00e9 en 1975 \u00e0 l'<b>UAP</b>, marque S\u00e9quanaise, comme \u00ab&#160;contr\u00f4leur&#160;\u00bb dans l'inspection de Saint-\u00c9tienne.</i>", "sources": "(Ouvrage collectif, sous la direction de Pierre Baudez, Michel Lutfalla, Julien Molard, <i>La m\u00e9moire des m\u00e9tiers de l'assurance&#160;; 28 t\u00e9moins</i>, \u00e9ditions Arnaud Franel, 2013, page 21)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/UAP"}, "ipa": "/yape/", "conjugaisons": {}}, "ubac": {"synonymes": ["envers", "ombr\u00e9e"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1907</span>)</i> Emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019occitan <i>ubac</i> (\u00ab&#160;revers d'une montagne expos\u00e9 au nord&#160;\u00bb), du latin m\u00e9di\u00e9val <i>ubacum</i>, du latin <i>opacus</i>, \"sombre\"."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Versant d\u2019une montagne qui est le moins expos\u00e9 au soleil, et donc le versant le plus froid. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le H\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 aux <b>ubacs</b> n\u2019a pu se maintenir que dans les parties \u00e0 sol profond, formant, \u00e7\u00e0 et l\u00e0, quelques \u00ab&#160;bouquets&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(Gustave Malcuit, <i>Contributions \u00e0 l\u2019\u00e9tude phytosociologique des Vosges m\u00e9ridionales sa\u00f4noises&#160;: les associations v\u00e9g\u00e9tales de la vall\u00e9e de la Lanterne</i>, th\u00e8se de doctorat, Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9dition du Nord, 1929, p.&#160;158)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ubac"}, "ipa": "/ybak/", "conjugaisons": {}}, "ubacs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel d\u2019<bdi lang=\"fr\" class=\"lang-fr\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ubac\" title=\"ubac\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ubac</reference></bdi>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ubacs"}, "ipa": "/ybak/", "conjugaisons": {}}, "ubiquit\u00e9": {"synonymes": ["omnipr\u00e9sence"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>ubique</i> (\u00ab&#160;partout&#160;\u00bb, \u00ab&#160;sans exception&#160;\u00bb) et <i>-it\u00e9</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Religion), (Dogmatique) Attribut de Dieu, \u00eatre pr\u00e9sent dans le m\u00eame temps partout. ", "2": "(Par extension) Aptitude \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent physiquement \u00e0 plusieurs endroits en m\u00eame temps. ", "3": "Omnipr\u00e9sence. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Brenz, au contraire, avait d\u00e9velopp\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 son maximum la doctrine de l\u2019<b>ubiquit\u00e9</b>, dont le but \u00e9tait d\u2019expliquer la pr\u00e9sence du corps du Christ dans le pain de la C\u00e8ne \u2014 ce qu\u2019on nomme la consubstantiation \u2014 d\u2019une mani\u00e8re qui tend \u00e0 rapprocher la c\u00e8ne luth\u00e9rienne de l\u2019eucharistie catholique, laquelle se d\u00e9finit par la transsubstantiation.</i>", "sources": "(Alain Dufour, <i>Th\u00e9odore de B\u00e8ze&#160;: po\u00e8te et th\u00e9ologien</i>, 2006, page 111)"}, {"contenu": "<i>Gr\u00e2ce \u00e0 mon don d\u2019<b>ubiquit\u00e9</b>, je peux aller au four et au moulin en m\u00eame temps.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Pour Antoine, [\u2026], la sensation d\u2019<b>ubiquit\u00e9</b> provoqu\u00e9e par toutes les technologies modernes constituait une esp\u00e8ce de baume&#160;: les \u00e9poques r\u00e9volues, le pr\u00e9sent, les lieux les plus \u00e9loign\u00e9s du monde se t\u00e9lescopaient sur l\u2019\u00e9cran dans une esp\u00e8ce de l\u00e9vitation abstraite qu\u2019il \u00e9tait rassurant d\u2019appeler la vie, une apesanteur affective \u00e0 la fois magique et monocorde.</i>", "sources": "(Philippe Delerm, <i>La bulle de Tiepolo</i>, Gallimard, 2005, collection Folio, page 86.)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ubiquiter\" title=\"ubiquiter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ubiquiter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ubiquit%C3%A9"}, "ipa": "/ybik\u0265ite/", "conjugaisons": {}}, "ubiquit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ubiquiter\" title=\"ubiquiter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ubiquiter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ubiquit%C3%A9s"}, "ipa": "/ybik\u0265ite/", "conjugaisons": {}}, "Ubu": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Avril 1896</span>)</i> Variante potache de <i>H\u00e9bert</i>&#91;1&#93;, mot, et personnage, cr\u00e9\u00e9 par Alfred Jarry pour la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre <i>Ubu roi</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Chimie) Symbole chimique de l\u2019unbiunium, nom syst\u00e9matique provisoire."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Ubu"}, "ipa": "/yby/", "conjugaisons": {}}, "ubuesque": {"synonymes": ["burlesque", "caricatural", "grotesque"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>Ubu</i>, avec le suffixe <i>-esque</i>.", "Par antonomase, vient du P\u00e8re Ubu, personnage d\u2019Alfred Jarry"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "D\u2019un comique grotesque et d\u00e9mesur\u00e9, pouss\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019absurde. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un roi <b>ubuesque</b> avec sa cour et son palais baroque construit en dehors d\u2019Erevan, dans lequel, raconte-t-on, il avait fait venir deux lions qui ont fini par d\u00e9p\u00e9rir.</i>", "sources": "(Guillaume Perrier dans <i>Le Monde</i> du 13 mai 2007 \u00e0 propos de Gagik Tsarukian, leader d\u2019Arm\u00e9nie prosp\u00e8re)"}, {"contenu": "<i>Mais tous font \u00e9tat d\u2019un syst\u00e8me d\u2019une complexit\u00e9 inou\u00efe. Dans les faits, sa mise en \u0153uvre se r\u00e9v\u00e8le co\u00fbteuse, incertaine, voire m\u00eame <b>ubuesque</b>.</i>", "sources": "(Olivier James, <i>Reach&#160;: Le casse-t\u00eate des industriels</i>, dans <i>L\u2019Usine nouvelle</i>, n\u00b0 3195 du 3 juin 2010)"}, {"contenu": "<i>La d\u00e9cision initiale de Radio-\u00adCanada de censurer un \u00e9pisode d\u2019une s\u00e9rie-culte est compl\u00e8tement ridicule. Mis\u00e8re&#160;! On parle ici d\u2019une s\u00e9rie <b>ubuesque</b>, o\u00f9 les lits sont verticaux et les vidanges sont sacr\u00e9es&#160;!</i>", "sources": "(Sophie <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Durocher, \u00ab&#160;Radio-Canada s\u2019est couverte de ridicule&#160;\u00bb, <i>Le journal de Montr\u00e9al</i>, 11 novembre 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ubuesque"}, "ipa": "/yby\u025bsk/", "conjugaisons": {}}, "ubuesques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ubuesque\" title=\"ubuesque\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ubuesque</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ubuesques"}, "ipa": "/yby\u025bsk/", "conjugaisons": {}}, "ukase": {"synonymes": ["arr\u00eat\u00e9", "commandement", "d\u00e9cision"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"18\"><small>XVIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du russe \u0443\u043a\u0430\u0437, <i>ukaz</i> (\u00ab&#160;\u00e9dit, d\u00e9cret&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Politique) \u00c9dit promulgu\u00e9 par un tsar en vertu de son pouvoir autocratique. Le terme a \u00e9t\u00e9 repris sous le r\u00e9gime communiste en Union sovi\u00e9tique, et demeure en usage concernant un acte ex\u00e9cutif pris par le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. ", "2": "(Politique) Acte d\u2019autorit\u00e9 arbitraire, d\u00e9cision discr\u00e9tionnaire prise par le d\u00e9positaire d\u2019un pouvoir. G\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9jorative pour stigmatiser l\u2019absence de d\u00e9mocratie. ", "3": "(Familier) Prise de position p\u00e9remptoire, d\u00e9cision outrepassant les pr\u00e9rogatives normales d\u2019une personne. ", "4": "R\u00e8gle p\u00e9remptoire d\u2019origine impr\u00e9cise. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019empereur de Russie donna, publia un <b>ukase</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les premiers actes du r\u00e8gne d\u2019Alexandre annonc\u00e8rent ce qu\u2019il \u00e9tait&#160;: diff\u00e9rents <b>ukases</b> diminuent les imp\u00f4ts, favorisent l\u2019industrie, am\u00e9liorent le syst\u00e8me de douanes et de finances.</i>", "sources": "(Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand, <i>M\u00e9moires d\u2019outre-tombe</i>, tome 3, 1848)"}, {"contenu": "<i>Cette immense \u00e9tendue de steppes </i>[la Sib\u00e9rie]<i>, qui renferme plus de cent dix degr\u00e9s de l\u2019ouest \u00e0 l\u2019est, est \u00e0 la fois une terre de d\u00e9portation pour les criminels, une terre d\u2019exil pour ceux qu\u2019un <b>ukase</b> a frapp\u00e9s d\u2019expulsion.</i>", "sources": "(Jules Verne, <i>Michel Strogoff</i>, 1905)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ukase"}, "ipa": "/ykaz/", "conjugaisons": {}}, "ukases": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ukase\" title=\"ukase\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ukase</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ukases"}, "ipa": "/ykaz/", "conjugaisons": {}}, "Ukraine": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De l\u2019ukrainien \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430, <i>Ukrajina</i> ou du russe \u0423\u043a\u0440\u0430\u0438\u043d\u0430, <i>Ukraina</i>, issus du slave par composition du pr\u00e9fixe \u0443, <i>u</i> (\u00ab&#160;dans, chez, pr\u00e8s de, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur&#160;\u00bb) et de \u043a\u0440\u0430\u0439, <i>kraj</i>, racine slave d\u00e9signant une \u00ab&#160;incision, entaille&#160;\u00bb, puis la \u00ab&#160;ligne d\u00e9limitant quelque-chose&#160;\u00bb et par extension \u00ab&#160;pays, province&#160;\u00bb (en russe&#160;: \u00ab&#160;bout, extr\u00e9mit\u00e9, p\u00e9riph\u00e9rie&#160;\u00bb, \u00ab&#160;bord, rebord&#160;\u00bb ou \u00ab&#160;pays, r\u00e9gion, province&#160;\u00bb&#160;; en bulgare&#160;: \u00ab&#160;bord, coin, extr\u00e9mit\u00e9, terminaison, fin&#160;\u00bb, \u00ab&#160;proximit\u00e9, voisinage, environs&#160;\u00bb).", "Attest\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Pays d\u2019Europe, entour\u00e9 par la mer Noire au sud, la Russie \u00e0 l\u2019est, la Bi\u00e9lorussie au nord-ouest, la Pologne \u00e0 l\u2019ouest-nord-ouest, la Slovaquie, la Hongrie et la Roumanie \u00e0 l\u2019ouest et la Moldavie au sud-ouest. Sa capitale est Kiev. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il termina son petit expos\u00e9 en m'apprenant la r\u00e9cente formation, en <b>Ukraine</b>, sous les auspices de l'Angleterre et de la France, de l\u00e9gions tch\u00e9coslovaques, destin\u00e9es \u00e0 seconder les efforts de l'Entente et \u00e0 lutter contre les bolchevicks.</i> ", "sources": "(Pierre Benoit, <i>Le Soleil de minuit</i>, Albin Michel, 1930, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 113)"}, {"contenu": "<i>Apr\u00e8s une r\u00e9volution qui n\u2019a pas tenu ses promesses en 2014 et le red\u00e9coupage de ses fronti\u00e8res, l\u2019<b>Ukraine</b> est \u00e0 un tournant de son histoire.</i> ", "sources": "(Christine Dugoin-Cl\u00e9ment, Mathieu Boul\u00e8gue, <i>L\u2019Ukraine&#160;: entre d\u00e9chirements et recompositions</i>, 2015)"}, {"contenu": "<i>Poign\u00e9e de main entre Recep Tayyip Erdogan et Volodymyr Zelensky, le 18 ao\u00fbt \u00e0 Lviv (<b>Ukraine</b>).</i>", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 20 ao\u00fbt 2022, page 4)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Ukraine"}, "ipa": "/yk\u0281\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "ukrainien": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>Ukraine</i>, avec le suffixe <i>-ien</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 ses habitants, sa culture, ou sa langue (l\u2019ukrainien). ", "2": "Relatif \u00e0 l\u2019ukrainien (la langue)."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Son p\u00e8re poss\u00e9dait \u00e0 Lw\u00f3w une grosse fabrique de bonbons&#160;; tout en faisant ses \u00e9tudes, elle avait milit\u00e9 en faveur de l\u2019ind\u00e9pendance <b>ukrainienne</b>, et pass\u00e9 quelques jours en prison.</i> ", "sources": "(Simone de Beauvoir, M\u00e9moires d\u2019une jeune fille rang\u00e9e, 1958, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 393)"}, {"contenu": "<i>Mary chantait et dansait quelques minutes au milieu des joueurs de balala\u00efka, v\u00eatue d\u2019un costume de \u00ab&#160;princesse <b>ukrainienne</b>&#160;\u00bb qui \u00e9voquait plut\u00f4t les montagnardes du Tyrol.</i> ", "sources": "(Patrick Modiano, <i>Une jeunesse</i>, Gallimard, collection Folio, 1981, page 103)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 bord de l\u2019ambulance <b>ukrainienne</b>, le Kremlin veut occuper tous les si\u00e8ges disponibles&#160;: celui du chauffard ivre, celui de l\u2019ambulancier et, in fine, celui du m\u00e9decin l\u00e9giste.</i> ", "sources": "(<i>Le Temps</i> du 19/04/2014, <i>Le rapport d\u2019autopsie de l\u2019Ukraine</i>)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Langue parl\u00e9e en Ukraine, dont elle est la langue officielle (une des quatre langues de la famille orientale des groupes slaves avec le russe, le ruth\u00e8ne et le bi\u00e9lorusse). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>ukrainien</b> est aussi parl\u00e9 en Pologne, en Slovaquie, en Estonie, en Russie, en Roumanie, en Bi\u00e9lorussie, dans la province de Transnistrie, en Moldavie, dans certaines r\u00e9gions de Serbie comme le Banat, et dans la diaspora ukrainophone.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ukrainien"}, "ipa": "/yk\u0281\u025bnj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ukrainienne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ukrainien\" title=\"ukrainien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ukrainien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais les citoyens sovi\u00e9tiques de langue maternelle <b>ukrainienne</b> \u00e9taient 35 400 944, constituant l\u2019ethnie stricto sensu ou GLM ou ensemble des ukrainophones \u00e0 titre maternel&#160;; auquel on peut ajouter les 5 618 837 ukrainophones \u00e0 titre secondaire, qui sont ou des Ukrainiens (de statut) partiellement d\u00e9sukrainis\u00e9s et ayant appris la langue de leurs parents comme langue seconde, ou bien des non-Ukrainiens partiellement ukrainis\u00e9s, par exemple parce qu\u2019ils habitent l'Ukraine, les premiers refl\u00e9tant une certaine d\u00e9culturation, et les seconds une acculturation, les uns et les autres constituant la frange bilingue ext\u00e9rieure \u00e0 l\u2019ethnie.</i>", "sources": "(Roland J. L. Breton, <i>G\u00e9ographie des langues</i>, 1976, page 50)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ukrainienne"}, "ipa": "/yk\u0281\u025bnj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "ukrainiennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ukrainien\" title=\"ukrainien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ukrainien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette aide, d\u2019un montant de 400 millions de dollars, comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiple Himars et des munitions, qui ont d\u00e9j\u00e0 permis aux forces <b>ukrainiennes</b> d\u2019attaquer des cibles avec des missiles tir\u00e9s hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie russe, a pr\u00e9cis\u00e9 un haut responsable du Pentagone.</i>", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ukrainiennes"}, "ipa": "/yk\u0281\u025bnj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "ukrainiens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ukrainien\" title=\"ukrainien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ukrainien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les groupes <b>ukrainiens</b>, mexicains, lettons et lituaniens, qui devaient y participer, n\u2019ont finalement pas pu \u00eatre pr\u00e9sents pour entonner la Marseillaise.</i>", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 16 juillet 2022, page 19)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ukrainiens"}, "ipa": "/yk\u0281\u025bnj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ra": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ra"}, "ipa": "/ylse\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rai"}, "ipa": "/ylse\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9raient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9raient"}, "ipa": "/ylse\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rais"}, "ipa": "/ylse\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rait"}, "ipa": "/ylse\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A2mes"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0251m/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rant"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ras"}, "ipa": "/ylse\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rasse"}, "ipa": "/ylse\u0281as/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rassent"}, "ipa": "/ylse\u0281as/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rasses"}, "ipa": "/ylse\u0281as/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rassiez"}, "ipa": "/ylse\u0281asje/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rassions"}, "ipa": "/ylse\u0281asj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A2t"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0251/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A2tes"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0251t/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e9": {"synonymes": ["bless\u00e9", "froiss\u00e9", "mortifi\u00e9", "offens\u00e9", "outrag\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Adjectivation du participe pass\u00e9 de <i>ulc\u00e9rer</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui garde un profond ressentiment. ", "2": "Qui souffre d\u2019un ulc\u00e8re. ", "3": "(Sens figur\u00e9) Qui est gravement d\u00e9grad\u00e9, alt\u00e9r\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y avait une riche veuve qui pleurait encore la perte de son septi\u00e8me mari, et j\u2019offris \u00e0 son \u00e2me <b>ulc\u00e9r\u00e9e</b> le baume de mes v\u0153ux.</i>", "sources": "(Edgar Poe, <i>L\u2019Ange du bizarre</i>, dans <i>Histoires grotesques et s\u00e9rieuses</i>, traduction de Charles Baudelaire)"}, {"contenu": "<i>D\u00e9j\u00e0 en plein essor, l'application avait accueilli ces derniers jours de nombreux nouveaux adeptes <b>ulc\u00e9r\u00e9s</b> par la d\u00e9cision de Twitter de bannir Donald Trump.</i>", "sources": "(AFP, <i>Le r\u00e9seau conservateur Parler est hors ligne, apr\u00e8s son expulsion par Amazon</i>, radio-canada.ca, 11 janvier 2021)"}, {"contenu": "<i>Et Jacques-Yves Mortaux, le roi des shampooings d\u00e9capants et des analg\u00e9siques de choc, des cr\u00e2nes pellicul\u00e9s, voire chauves, et des estomacs <b>ulc\u00e9r\u00e9s</b>, \u00e9coute le silence de son bureau insonoris\u00e9 de la place Vend\u00f4me.</i>", "sources": "(Roger Borniche, <i>L\u2019Archange</i>, \u00e9ditions Grasset et Fasquelle, 1978, chapitre 23)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A9"}, "ipa": "/ylse\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8re": {"synonymes": ["br\u00fblure", "cancer", "contusion", "entorse", "escarre", "estafilade", "excoriation", "fracture", "mal", "oz\u00e8ne", "plaie", "traumatisme"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>ulcus</i> (sens identique, forme archa\u00efque&#160;: <i>hulcus</i>) via son g\u00e9nitif <i>ulceris</i>. D\u2019une racine indo-europ\u00e9enne *<i>helk-es</i> qui l\u2019apparente au grec ancien \u1f15\u03bb\u03ba\u03bf\u03c2, <i>h\u00e9lkos</i> (\u00ab&#160;blessure, plaie&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Ulc\u00e9ration persistante, chronique. Plaie ancienne et ne tendant pas \u00e0 cicatrisation. (En particulier) Une telle plaie \u00e0 l'estomac. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Source de probl\u00e8mes sociaux. ", "3": "(Sens figur\u00e9) Blessure morale."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Certaines maladies (spondylarthrite ankylosante ou ost\u00e9oporose, par exemple), une infection microbienne ou la souffrance d\u2019un organe (<b>ulc\u00e8re</b>, affection du pancr\u00e9as, douleur gyn\u00e9cologique, maladie cardiaque\u2026) peuvent parfois g\u00e9n\u00e9rer, elles aussi, un mal de dos, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance d\u2019un diagnostic et d\u2019un examen m\u00e9dical approfondis avant tout traitement.</i>", "sources": "(France Mutuelle Magazine, n\u00b0 175, janvier-f\u00e9vrier-mars 2023, page 22)"}, {"contenu": "<i>D\u2019autres [\u2026] pratiquent dans le nez des l\u00e9sions simulant les <b>ulc\u00e8res</b> de la morve, et caut\u00e9risent adroitement les dilac\u00e9rations, ordinairement avec le nitrate d\u2019argent.</i>", "sources": "(Gabriel Maury, <i>Des ruses employ\u00e9es dans le commerce des solip\u00e8des</i>, Jules Pailh\u00e8s, 1877)"}, {"contenu": "<i>J\u2019ai pas mal au foie, personne fait plus \u00e7a\r\nJ\u2019ai un <b>ulc\u00e8re</b>, c\u2019est moins banal et plus cher</i>", "sources": "(Boris Vian, <i>J\u2019suis snob</i>, 1955)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>. ", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 la longue, les t\u00e9guments s\u2019\u0153d\u00e9matient, la peau <b>s\u2019ulc\u00e8re</b> au contact des v\u00eatements&#160;; on a m\u00eame vu les malades maigrir et se cachexier.</i>", "sources": "(Simon Emmanuel Duplay, <i>Trait\u00e9 de chirurgie</i>, 1892, page 332)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8re"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9r\u00e9\" title=\"ulc\u00e9r\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9r\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A9e"}, "ipa": "/ylse\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9r\u00e9\" title=\"ulc\u00e9r\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9r\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A9es"}, "ipa": "/ylse\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rent"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rer": {"synonymes": ["affliger", "aigrir", "alt\u00e9rer", "blesser", "choquer", "contrarier", "d\u00e9piter", "d\u00e9plaire", "d\u00e9sobliger", "exulc\u00e9rer", "f\u00e2cher", "froisser", "humilier", "irriter", "l\u00e9ser", "m\u00e9contenter", "mortifier", "navrer", "nuire", "offenser", "offusquer", "poindre", "pr\u00e9judicier"], "antonymes": ["amadouer", "apaiser", "flatter", "glorifier"], "etymologies": ["Du latin <i>ulcerare</i>, de <i>ulcus</i>, \u00ab&#160;ulc\u00e8re&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Produire, causer un ulc\u00e8re.", "2": "(Sens figur\u00e9) Blesser profond\u00e9ment, faire na\u00eetre un ressentiment durable dans le c\u0153ur de quelqu\u2019un. ", "3": "(Pronominal) D\u00e9velopper un ulc\u00e8re, en parlant d\u2019un organe ou d\u2019un tissu. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce discours, ce faux rapport l\u2019a fort <b>ulc\u00e9r\u00e9</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il a \u00e9t\u00e9 <b>ulc\u00e9r\u00e9</b> par vos critiques.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Ier Cas, suivi par le docteur Penrose. \u2014 Kyste du sein droit sur le point de <b>s\u2019ulc\u00e9rer</b>&#160;; sein peu volumineux et rempli par le kyste et une masse squirrheuse qui se trouvait plus sp\u00e9cialement au-dessous du mamelon, lequel \u00e9tait lui-m\u00eame retir\u00e9 en dedans.</i>", "sources": "(<i>Compression</i>, dans <i>Archives g\u00e9n\u00e9rales de m\u00e9decine</i>, 6<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> ann\u00e9e, vol. 16, 1828, p. 580)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rer"}, "ipa": "/ylse\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rera"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rera"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rerai"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rerai"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9reraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9reraient"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8reraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8reraient"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rerais"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rerais"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rerait"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rerait"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9reras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9reras"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8reras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8reras"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A8rent"}, "ipa": "/ylse\u0281\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rerez"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rerez"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9reriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9reriez"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8reriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8reriez"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rerions"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rerions"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rerons"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8rerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8rerons"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9reront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9reront"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8reront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8reront"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9r\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9r\u00e9\" title=\"ulc\u00e9r\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9r\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et Jacques-Yves Mortaux, le roi des shampooings d\u00e9capants et des analg\u00e9siques de choc, des cr\u00e2nes pellicul\u00e9s, voire chauves, et des estomacs <b>ulc\u00e9r\u00e9s</b>, \u00e9coute le silence de son bureau insonoris\u00e9 de la place Vend\u00f4me.</i>", "sources": "(Roger Borniche, <i>L\u2019Archange</i>, \u00e9ditions Grasset et Fasquelle, 1978, chapitre 23)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9r%C3%A9s"}, "ipa": "/ylse\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e8re\" title=\"ulc\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e8re</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Or, si Pline revenait en ce monde, il verrait la chirurgie ma\u00eetresse de ces trois maux, tailler ou lithotritier les calculeux, r\u00e9s\u00e9quer ou gastro-ent\u00e9rostomiser les <b>ulc\u00e8res</b> de l\u2019estomac et attaquer, en plein cr\u00e2ne, la n\u00e9vralgie trifaciale.</i>", "sources": "(Jean de Gourmont, \u00c9mile Forgue, Henri Bouquet, <i>L\u2019euthanasie en France au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle&#160;: quelques r\u00e9flexions d\u2019\u00e9poque</i>, sur le site http://agora-2.org/thematiques/inaptitude.nsf/Documents/Euthanasie--Leuthanasie_en_France_au_debut_du_XXe_siecle___quelques_reflexions_depoque_par_Jean_de_Gourmont_Emile_Forgue_Henri_Bouquet)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A8res"}, "ipa": "/yls\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9reuse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9reux\" title=\"ulc\u00e9reux\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9reux</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9reuse"}, "ipa": "/ylse\u0281\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9reuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9reux\" title=\"ulc\u00e9reux\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9reux</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9reuses"}, "ipa": "/ylse\u0281\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9reux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>ulcerosus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Relatif \u00e0, affect\u00e9 par un ulc\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>H\u00e9morragies <b>ulc\u00e9reuses</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Malade atteint d'ulc\u00e8res. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>De plus en plus nombreux \u00e9taient les malheureux qui demandaient des soins et de la nourriture. C'\u00e9tait un d\u00e9fil\u00e9 ininterrompu de clopineux, d\u2019idiots de naissance, de rachitiques, d\u2019\u00e9pileptiques, d\u2019<b>ulc\u00e9reux</b>, de variqueux perdus [\u2026].</i>", "sources": "(Charles Le Quintrec, <i>La Travers\u00e9e du lac</i>, chap. 4, Albin Michel, 1995)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9reux"}, "ipa": "/ylse\u0281\u00f8/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rez"}, "ipa": "/ylse\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9riez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9riez"}, "ipa": "/ylse\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rions"}, "ipa": "/ylse\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9rer\" title=\"ulc\u00e9rer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9rer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rons"}, "ipa": "/ylse\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ul\u00e9ma": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Variante orthographique de oul\u00e9ma. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On arrive dans la cour, entour\u00e9e sur trois c\u00f4t\u00e9s par les b\u00e2timents o\u00f9 logent les cheikhs et les <b>ul\u00e9mas</b>.</i>", "sources": "(Maxime Du Camp, <i>Le Nil: \u00c9gypte et Nubie</i>, 1854)"}, {"contenu": "<i>Un chemin de traverse tout parfum\u00e9 d\u2019aub\u00e9pines et d\u2019\u00e9glantiers, un groupe d\u2019arbres sous lequel on aper\u00e7oit un chariot d\u00e9tel\u00e9, quelques paysannes avec leurs bonnets \u00e9vas\u00e9s comme un turban d\u2019<b>ul\u00e9ma</b> et une \u00e9troite jupe rouge&#160;: mille d\u00e9tails inattendus r\u00e9jouissent les yeux et varient la route.</i>", "sources": "(Th\u00e9ophile Gautier, <i>Voyage en Espagne</i>, Charpentier, 1859)"}, {"contenu": "<i>Les <b>ul\u00e9mas</b>, les grands dignitaires, suivent \u00e0 cheval, et les troupes forment la haie sur tout le parcours.</i>", "sources": "(Pierre Loti, <i>Aziyad\u00e9</i>, 1879)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ul%C3%A9ma"}, "ipa": "/ylema/", "conjugaisons": {}}, "ul\u00e9mas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ul\u00e9ma\" title=\"ul\u00e9ma\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ul\u00e9ma</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ul%C3%A9mas"}, "ipa": "/ylema/", "conjugaisons": {}}, "Ulster": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais&#32;<i>Ulster</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Une des quatre provinces de l\u2019Irlande situ\u00e9e au nord de l\u2019\u00eele. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Irlande du Nord, partie de cette province rattach\u00e9e au Royaume-Uni. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La contr\u00e9e d\u2019<b>Ulster</b> \u00e9tait anciennement partag\u00e9e entre les </i>Erdini<i> qui occupaient <a href=\"/wiki/Fermanagh\" title=\"Fermanagh\">Fermanagh</a> &amp; les environs&#160;; les </i>Venicnii<i> qui avoient une partie du comt\u00e9 de <a href=\"/wiki/Donegal#fr\" title=\"Donegal\">Dunnagal</a>, les </i>Robognii<i> qui poss\u00e9daient <a href=\"/wiki/Londonderry\" title=\"Londonderry\">Londonderry</a>, <a href=\"/wiki/Antrim\" title=\"Antrim\">Antrim</a> &amp; partie de <a href=\"/wiki/Tyrone\" title=\"Tyrone\">Tyrone</a>, les </i>Volentii<i> qui demeuraient autour d\u2019Armaph, les </i>Darni<i> qui habitaient aux environs de <a href=\"/wiki/Down\" title=\"Down\">Down</a> &amp; les parties occidentales.<br />Tir-Owen soumit tout ce pays aux Anglais, qui le divisent actuellement en dix comt\u00e9s&#160;: cinq de ces comt\u00e9s, savoir Louth, Down, Antrim, Londonderry &amp; Dunnagal confinent \u00e0 la mer&#160;; les cinq autres, savoir Tyrone, Armagh, Fermanagh, <a href=\"/wiki/Monaghan\" title=\"Monaghan\">Monaghan</a> &amp; Cavan sont dans les terres. Londonderry est regard\u00e9e pour \u00eatre la capitale.</i> ", "sources": "(\u00ab&#160;Ulster&#160;\u00bb, dans <i>L\u2019Encyclop\u00e9die</i>, 1751)"}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=Ulster&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Ulster"}, "ipa": "/ylst\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ult\u00e9rieur": {"synonymes": ["\u00e9loign\u00e9", "\u00e0 venir", "futur", "post\u00e9rieur"], "antonymes": ["ant\u00e9c\u00e9dent", "ant\u00e9rieur", "cit\u00e9rieur", "originaire"], "etymologies": ["Du latin <i>ulterior</i>, comparatif de l\u2019adjectif inusit\u00e9 <i>ulter</i> dont le superlatif est <i>ultimus</i> (\u00ab&#160;ultime&#160;\u00bb) et l\u2019adverbe <i>ultra</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Qui est au-del\u00e0, par opposition \u00e0 cit\u00e9rieur. ", "2": "(Familier) Qui se fait apr\u00e8s&#160;; qui arrive apr\u00e8s. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La Calabre <b>ult\u00e9rieure</b> et la Calabre cit\u00e9rieure.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le plus souvent des observations <b>ult\u00e9rieures</b> permettent de rectifier les erreurs d'un premier r\u00e9sultat&#160;: c'est ainsi qu'on avait cru d'abord que Nysa devait couper l'orbite de Mars, tandis qu elle est toujours \u00e0 15 millions de lieues au moins au-dessus de cette plan\u00e8te.</i>", "sources": "(G. Lespiault, \u00ab&#160;<i>Note sur les petites plan\u00e8tes situ\u00e9es entre Mars et Jupiter</i>&#160;\u00bb, dans les <i>M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 des sciences physiques et naturelles de Bordeaux</i>, tome 2, 1861, p. 180)"}, {"contenu": "<i>Bient\u00f4t, il entreprit de vastes recherches visant \u00e0 \u00e9tablir l\u2019authenticit\u00e9 du manuscrit, l\u2019identit\u00e9 de son ou ses auteurs, ainsi que le destin <b>ult\u00e9rieur</b> de ces lignes manifestement \u00e9crites pour \u00eatre lues \u00e0 la barre du tribunal.</i>", "sources": "(St\u00e9phanie Roza, \u00ab&#160;<i>Un in\u00e9dit de Buonarroti&#160;: la \u00ab&#160;R\u00e9plique \u00e0 la r\u00e9ponse de l\u2019accusateur national&#160;\u00bb</i>&#160;\u00bb, dans les <i>Annales historiques de la R\u00e9volution fran\u00e7aise</i>, n\u00b0 370, 2012, p. 213)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ult%C3%A9rieur"}, "ipa": "/ylte\u0281j\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ult\u00e9rieurement": {"synonymes": ["apr\u00e8s", "ensuite"], "antonymes": ["ant\u00e9rieurement"], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>ult\u00e9rieur</i>, par son f\u00e9minin <i>ult\u00e9rieure</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Par del\u00e0, outre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ou fait.", "2": "Post\u00e9rieurement, ensuite."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ult%C3%A9rieurement"}, "ipa": "/ylte\u0281j\u0153\u0281m\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ult\u00e9rieurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ult\u00e9rieur\" title=\"ult\u00e9rieur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ult\u00e9rieur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ult%C3%A9rieurs"}, "ipa": "/ylte\u0281j\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ultimatum": {"synonymes": ["avertissement", "bravade", "commandement", "d\u00e9fi", "demeure", "mise", "ordonnance"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1740</span>)</i> Du latin <i>ultimatum</i> (\u00ab&#160;toucher \u00e0 sa fin&#160;\u00bb), d\u00e9riv\u00e9 de <i>ultimus</i> (\u00ab&#160;ultime&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Diplomatie) Sommation, mise en demeure&#160;; exigence que l\u2019on d\u00e9clare irr\u00e9vocable, \u00e0 laquelle il doit \u00eatre satisfait dans un d\u00e9lai fix\u00e9. ", "2": "Dernier mot&#160;; mise en demeure&#160;; sommation. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Envoyer un <b>ultimatum</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Solange, apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 son <b>ultimatum</b>, s'\u00e9tait renferm\u00e9e dans un silence inqui\u00e9tant. Elle s'en tenait \u00e0 ce qu'elle avait dit [\u2026].</i> ", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 233)"}, {"contenu": "<i>D\u2019ailleurs, ne lui avait-il pas pos\u00e9 une sorte d\u2019<b>ultimatum</b> en ordonnant qu\u2019elle lui procur\u00e2t les documents d\u00e9tenus par Brunof dans un d\u00e9lai d\u2019une semaine&#160;?\u2026</i>", "sources": "(Claude Orval, <i>Un Sursis pour Hilda</i>, Librairie des Champs-\u00c9lys\u00e9es, 1960, deuxi\u00e8me partie, chapitre VI)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultimatum"}, "ipa": "/yltimat\u0254m/", "conjugaisons": {}}, "ultimatums": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultimatum\" title=\"ultimatum\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultimatum</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultimatums"}, "ipa": "/yltimat\u0254m/", "conjugaisons": {}}, "ultime": {"synonymes": ["d\u00e9finitif", "final"], "antonymes": ["initiale"], "etymologies": ["Du latin <i>ultimus</i> (\u00ab&#160;ultime&#160;\u00bb), superlatif de l\u2019adjectif inusit\u00e9 <i>ulter</i> dont le comparatif est <i>ulterior</i> (\u00ab&#160;ult\u00e9rieur&#160;\u00bb) et l\u2019adverbe <i>ultra</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Dernier, final, le plus \u00e9loign\u00e9 possible. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Deux minutes apr\u00e8s, [\u2026], il attendait dans une posture recueillie et digne les <b>ultimes</b> recommandations paternelles.</i>", "sources": "(Louis Pergaud, <i>L\u2019Argument d\u00e9cisif</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 vrai dire, elle avait tourn\u00e9 quelques autres films \u00e0 Hollywood apr\u00e8s avoir particip\u00e9 aux <b>ultimes</b> tentatives avort\u00e9es de Castle, mais c'\u00e9taient des nanars de s\u00e9rie B. Pour elle, ces fragments \u00e9taient son dernier travail \u00ab&#160;s\u00e9rieux&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(Th\u00e9odore Roszak, <i>La Conspiration des t\u00e9n\u00e8bres</i>, Le Cherche Midi, 2014.)"}, {"contenu": "<i>S'il est des maladies, a dit Max Simon dans un livre [\u2026], s'il est des maladies qui, par les l\u00e9sions graves qu'elles d\u00e9veloppent dans certains appareils, brisent imm\u00e9diatement toute relation avec le monde ext\u00e9rieur, beaucoup plus nombreuses sont celles o\u00f9 l'intelligence conservant l'int\u00e9grit\u00e9 de ses fonctions, permet \u00e0 l'homme en proie \u00e0 l'affection \u00e0 laquelle il doit succomber de penser et de sentir jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode <b>ultime</b> de la vie.</i>", "sources": "(Eug\u00e8ne Labb\u00e9e, <i>Le Mouvement m\u00e9dical&#160;: journal de l'enseignement m\u00e9dical, pharmaceutique et v\u00e9t\u00e9rinaire</i>, Paris, 20 f\u00e9vrier 1865)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultime"}, "ipa": "/yltim/", "conjugaisons": {}}, "ultimes": {"synonymes": ["d\u00e9finitif", "final"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultime\" title=\"ultime\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultime</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je n\u2019ai pas l\u2019intention, dans cette pr\u00e9face, de faire un cours sur Nietzsche, mais de rappeler avant tout que l\u2019auteur du Gai Savoir nous invite \u00e0 nous \u00ab&#160;vernat\u00fcrlichen&#160;\u00bb, \u00e0 nous \u00ab&#160;renaturiser&#160;\u00bb, \u00e0 retrouver nos racines, nos pulsions et \u00e9nergies visc\u00e9rales, pour mieux nous porter vers nos potentialit\u00e9s <b>ultimes</b>, enthousiasmantes, voire m\u00eame \u00ab&#160;d\u00e9mentielles&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(Henri-Charles Tauxe , <i>Le tunnel du fou</i>, 2000)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultimes"}, "ipa": "/yltim/", "conjugaisons": {}}, "ultra": {"synonymes": ["avanc\u00e9", "extr\u00e9miste", "immobiliste", "jusqu'au-boutiste", "r\u00e9actionnaire"], "antonymes": ["anarchiste", "r\u00e9gicide"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>ultra</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "(Familier) (Ant\u00e9pos\u00e9&#160;: se place avant le nom, sans trait d'union) Qui d\u00e9passe la mesure, la norme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et on sent que c'est vrai. Et que les reproches de m\u00e9diocre, de paresseux, de fourbe, sont <b>ultra</b> justifi\u00e9s.</i>", "sources": "(Jehan Rictus, <i>Journal quotidien</i>, cahier 107, <span style=\"white-space:nowrap\">p. 86, 2 d\u00e9cembre 1920)"}, {"contenu": "<i>Cette soir\u00e9e \u00e9tait <b>ultra</b> g\u00e9niale&#160;!</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "invariable"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne exag\u00e9r\u00e9e dans ses opinions&#160;; extr\u00e9miste. ", "2": "(Par extension) (Histoire de France) Royalistes extr\u00e9mistes sous la Restauration. ", "3": "(Rare) Chose qui passe la mesure.", "4": "(Football) Supporter qui encourage son \u00e9quipe de mani\u00e8re extr\u00eame au moyen de chants continus, d'animations visuelles et de d\u00e9placements. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais Salomon rassemble tous les \u00ab&#160;<b>ultras</b>&#160;\u00bb de l'\u00e9poque et annexe les marches armoricaines jusqu\u2019alors occup\u00e9es de fait par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs </i>[\u2026]", "sources": "(Yann Poupinot, <i>Les Bretons \u00e0 l\u2019heure de l\u2019Europe</i>, Nouvelles \u00c9ditions Latines, 1961, page 29)"}, {"contenu": "<i>Le portrait de Napol\u00e9on, se disait-il en hochant la t\u00eate, trouv\u00e9 cach\u00e9 chez un homme qui fait profession d\u2019une telle haine pour l\u2019usurpateur! trouv\u00e9 par M. de R\u00eanal, tellement <b>ultra</b> et tellement irrit\u00e9!</i> ", "sources": "(Stendhal, <i>Le rouge et le noir</i>, 1830, r\u00e9\u00e9dition Gallimard, 2020, page 114)"}, {"contenu": "<i>\u00ab&#160;L\u2019<b>ultra</b> de Paris est apprivois\u00e9, se disait Lucien&#160;; mais, ici, je le trouve \u00e0 l\u2019\u00e9tat de nature&#160;: c\u2019est une esp\u00e8ce terrible, bruyante, injuriante, accoutum\u00e9e \u00e0 n\u2019\u00eatre jamais contredite, parlant trois quarts d\u2019heure avec la m\u00eame phrase. Les <b>ultra</b> les plus insupportables de Paris, ceux qui font d\u00e9serter le salon de madame Grandet, ici seraient des gens de bonne compagnie, mod\u00e9r\u00e9s, parlant d\u2019un ton de voix convenable.&#160;\u00bb</i> ", "sources": "(Stendhal, <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra"}, "ipa": "/ylt\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ultra-confidentiel": false, "ultra-perfectionn\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Voir  <i>ultraperfectionn\u00e9</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Variante orthographique de ultraperfectionn\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans la br\u00e8che, l\u2019autre caravane s\u2019encorde, le nez en l\u2019air. Il y a deux jeunes filles \u00e0 vestes \u00ab&#160;Gaurisankar&#160;\u00bb <b>ultra-perfectionn\u00e9es</b>.</i>", "sources": "(Samivel, <i>L\u2019amateur d\u2019ab\u00eemes</i>, 1940, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 32)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-perfectionn%C3%A9"}, "ipa": "/ylt\u0281ap\u025b\u0281f\u025bksj\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "ultraconservateur": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>conservateur</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Politique) Extr\u00eamement conservateur, qui est tr\u00e8s conservateur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce Conseil a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une r\u00e9forme des modalit\u00e9s de succession introduite en 2006 pour assurer une transition pacifique du pouvoir dans cette monarchie <b>ultraconservatrice</b> du Golfe.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Arabie&#160;: le prince h\u00e9ritier d\u00e9c\u00e8de en pleine tourmente r\u00e9gionale&#160;\u00bb, <i>20Minutes.fr</i>, 22 octobre 2011)"}, {"contenu": "<i>Antonfrancesco Vivarelli Colonna, maire de Grosseto, en Italie, soutenu par la coalition <b>ultraconservatrice</b> au pouvoir va donner \u00e0 deux rues de sa commune le nom d\u2019un responsable fasciste et celui d\u2019un dirigeant communiste au nom de la \u00ab&#160;pacification nationale&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 15 septembre 2023, page 22)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Politique) Personne qui est extr\u00eamement conservateur, qui est tr\u00e8s conservateur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est un <b>ultraconservateur</b> qui aime se pr\u00e9senter en d\u00e9fenseur des pauvres et en garant des principes de l\u2019islam.</i>", "sources": "(Pierre Savary, <i>Toute l'actualit\u00e9 2009 concours et examens 2010</i>, 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraconservateur"}, "ipa": "/ylt\u0281ak\u0254\u0303s\u025b\u0281vat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ultraconservatrice": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Politique) Personne qui est extr\u00eamement conservateur, qui est tr\u00e8s conservateur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=ultraconservatrice&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraconservateur\" title=\"ultraconservateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultraconservateur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Antonfrancesco Vivarelli Colonna, maire de Grosseto, en Italie, soutenu par la coalition <b>ultraconservatrice</b> au pouvoir va donner \u00e0 deux rues de sa commune le nom d\u2019un responsable fasciste et celui d\u2019un dirigeant communiste au nom de la \u00ab&#160;pacification nationale&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 15 septembre 2023, page 22)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraconservatrice"}, "ipa": "/ylt\u0281ak\u0254\u0303s\u025b\u0281vat\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "ultracourt": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Tr\u00e8s court. ", "2": "(Physique) \u2026 "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Porter une frange <b>ultracourte</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Ondes <b>ultracourtes</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Impulsions <b>ultracourtes</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracourt"}, "ipa": "/ylt\u0281aku\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ultracourte": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <b><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracourt\" title=\"ultracourt\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultracourt</reference></b>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracourte"}, "ipa": "/ylt\u0281aku\u0281t/", "conjugaisons": {}}, "ultracourtes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracourt\" title=\"ultracourt\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultracourt</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracourtes"}, "ipa": "/ylt\u0281aku\u0281t/", "conjugaisons": {}}, "ultracourts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracourt\" title=\"ultracourt\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultracourt</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracourts"}, "ipa": "/ylt\u0281aku\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ultral\u00e9ger": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>l\u00e9ger</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Extr\u00eamement l\u00e9ger. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Du c\u00f4t\u00e9 du public, le cerveau ayant tendance \u00e0 fondre avec la chaleur, ces films au sc\u00e9nario <b>ultral\u00e9ger</b> se taillent la part du lion parmi les multiples rediffusions servies chaque \u00e9t\u00e9.</i>", "sources": "(<i>T\u00e9l\u00e9vision - L'\u00e9t\u00e9 de tous les nanars</i>, France-Soir.fr, 14 aout 2010)"}, {"contenu": "<i>Chez les mafieux, o\u00f9 le trafic de clopes fait un tabac, les b\u00e9n\u00e9fices sont d\u00e9sormais comparables \u00e0 ceux de la drogue, mais assortis de sanctions p\u00e9nales <b>ultral\u00e9g\u00e8res</b>.</i>", "sources": "(Christophe <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Labb\u00e9, <i>Cigarettes&#160;: savoir-faire douanier en fum\u00e9e</i>, Le Canard Encha\u00een\u00e9, 14 f\u00e9vrier 2018, <span style=\"white-space:nowrap\">page 3)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultral%C3%A9ger"}, "ipa": "/ylt\u0281ale\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "ultral\u00e9g\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultral\u00e9ger\" title=\"ultral\u00e9ger\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultral\u00e9ger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultral%C3%A9g%C3%A8re"}, "ipa": "/ylt\u0281ale\u0292\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ultramoderne": {"synonymes": ["dernier cri", "moderne", "moderniste", "nouveau"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du fran\u00e7ais <i>moderne</i> avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Extr\u00eamement moderne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et \u00e0 la clinique, il y a tout pour \u00e7a, de belles installations, une salle d\u2019op <b>ultramoderne</b>\u2026</i>", "sources": "(Fran\u00e7oise Bourdin, <i>Dans les pas d\u2019Ariane</i>, Belfond, 2011, chapitre 7)"}, {"contenu": "<i>Le porte-avions va \u00eatre r\u00e9\u00e9quip\u00e9, avec des installations dernier cri, pour repartir faire la guerre avec des moyens <b>ultramodernes</b>.</i>", "sources": "(J\u00e9r\u00f4me Canard, <i>De Gaulle \u00e0 terre</i>, Le Canard Encha\u00een\u00e9, 28 juin 2017, page 8)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramoderne"}, "ipa": "/ylt\u0281am\u0254d\u025b\u0281n/", "conjugaisons": {}}, "ultramodernes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramoderne\" title=\"ultramoderne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramoderne</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramodernes"}, "ipa": "/ylt\u0281am\u0254d\u025b\u0281n/", "conjugaisons": {}}, "ultraportatif": false, "ultrarapide": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>rapide</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Extr\u00eamement rapide. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais l\u2019id\u00e9e d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire, <b>ultrarapide</b> en p\u00e9riode \u00e9lectorale, pour ordonner le retrait d\u2019une information a \u00e9t\u00e9 presque unanimement salu\u00e9e comme vraisemblablement inapplicable, peut-\u00eatre dangereuse, et s\u00fbrement inefficace.</i>", "sources": "(Louis-Marie Horeau, \u00ab\u202fFake loi\u202f\u00bb, <i>Le Canard encha\u00een\u00e9</i>, 13 juin 2018, page 8)"}, {"contenu": "<i>Au contraire, la cod\u00e9ine peut conduire \u00e0 une overdose chez des m\u00e9taboliseurs <b>ultrarapides</b>, surtout s\u2019ils ont un faible volume de distribution (contre-indiqu\u00e9 chez les enfants)&#160;; il en est de m\u00eame avec l\u2019oxycodone.</i>", "sources": "(\u00c9ric Albrecht, Jean-Pierre Haberer, \u00c9ric Buchser, <i>Manuel pratique d\u2019anesth\u00e9sie</i>, 2020, page 106)"}, {"contenu": "<i>D\u2019autres pulsars \u00ab&#160;<b>ultrarapides</b>&#160;\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts depuis.</i>", "sources": "(Jean-Pierre Luminet, <i>Illuminations</i>, 2011, page 416)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrarapide"}, "ipa": "/ylt\u0281a\u0281apid/", "conjugaisons": {}}, "ultras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra\" title=\"ultra\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les femmes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer \u00e0 la t\u00eate des entreprises de m\u00e9dias sont des <b>ultras</b>&#160;: ultracomp\u00e9tentes, ultraconvaincantes, ultrad\u00e9termin\u00e9es.</i>", "sources": "(Marie-Caroline Missir, \u200eLouise Tourret, <i>M\u00e8res, lib\u00e9rez-vous&#160;!</i>, 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultras"}, "ipa": "/ylt\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ultrasensible": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>sensible</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(En parlant d\u2019un appareil, d\u2019un instrument) Extr\u00eamement sensible. ", "2": "(En parlant d\u2019une pellicule photographique) De sensibilit\u00e9 extr\u00eame.", "3": "(En parlant d\u2019une personne) Sensible \u00e0 l\u2019extr\u00eame.", "4": "(En parlant d\u2019un dossier, d'une question, d\u2019un sujet) Extr\u00eamement d\u00e9licat, qui doit \u00eatre trait\u00e9 avec d\u2019extr\u00eames pr\u00e9cautions."}, "exemples": [{"contenu": "<i>La mise en \u00e9vidence de cette \u00e9tonnante propri\u00e9t\u00e9 a ouvert la voie \u00e0 de nouvelles technologies dans l\u2019informatique quantique et des communications ultras\u00e9curis\u00e9es, ou encore les capteurs quantiques <b>ultrasensibles</b> qui permettraient des mesures extr\u00eamement pr\u00e9cises, comme celle de la gravit\u00e9 dans l\u2019espace.</i> ", "sources": "(Le prix Nobel de physique 2022 attribu\u00e9 au Fran\u00e7ais Alain Aspect, un Am\u00e9ricain et un Autrichien pour leurs travaux sur la r\u00e9volution quantique, <i>www.lemonde.fr</i>, 4 octobre 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrasensible"}, "ipa": "/ylt\u0281as\u0251\u0303sibl/", "conjugaisons": {}}, "ultrasensibles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrasensible\" title=\"ultrasensible\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrasensible</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrasensibles"}, "ipa": "/ylt\u0281as\u0251\u0303sibl/", "conjugaisons": {}}, "ultrason": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1926</span>)</i> Compos\u00e9 de <i>ultra-</i> et de <i>son</i>, ce premier indiquant une fr\u00e9quence du son plus haute que la limite humaine."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Son dont la fr\u00e9quence est sup\u00e9rieure \u00e0 20 000 Hz, imperceptible par l\u2019oreille humaine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La distribution estivale du Murin des marais Myotis dasycneme dans l\u2019ouest des Flandres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par des prospections avec d\u00e9tecteur d'<b>ultrasons</b> et un suivi par radiolocalisation destin\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer les d\u00e9placements et l\u2019activit\u00e9 de chasse de l\u2019esp\u00e8ce.</i>", "sources": "(<i>Mammalia, Volume 68</i>, \u202aMus\u00e9um national d'histoire naturelle\u202c, \u202a1936\u202c, page 378)"}, {"contenu": "<i>J\u2019esp\u00e9rais que l\u2019\u00e9criture me donnerait \u00e0 entendre ce qui m\u2019avait \u00e9chapp\u00e9, ces <b>ultrasons</b> ind\u00e9chiffrables pour des </i>oreilles normales<i>, comme si les heures pass\u00e9es \u00e0 fouiller dans des caisses ou assise devant un ordinateur pouvaient me doter enfin d\u2019une ou\u00efe particuli\u00e8re, plus sensible, telle qu\u2019en poss\u00e8dent certains animaux et, je crois, les chiens.</i>", "sources": "(Delphine de Vigan, <i>Rien ne s\u2019oppose \u00e0 la nuit</i>, J.-C. Latt\u00e8s, 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrason"}, "ipa": "/ylt\u0281as\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ultrasonique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>ultrason</i>, avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif aux ultrasons&#160;; qui produit des ultrasons. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour remplacer la roulette dans les cabinets dentaires, il ne faut pas oublier que l'on utilise ce moyen pour enlever les caries, preuve de son efficacit\u00e9. Imaginons une roulette <b>ultrasonique</b> de la dimension d'un canon&#160;; il n'y a pas grand chose qui y r\u00e9sisterait</i> .", "sources": "(Marc Filterman, <i>Les armes de l'ombre</i>, Editeurs Carnot, 2001)"}, {"contenu": "<i>La chauve-souris se dirige gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9missions <b>ultrasoniques</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrasonique"}, "ipa": "/ylt\u0281as\u0254nik/", "conjugaisons": {}}, "ultrasoniques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>ultrasonique</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrasonique\" title=\"ultrasonique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrasonique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrasoniques"}, "ipa": "/ylt\u0281as\u0254nik/", "conjugaisons": {}}, "ultrasons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrason\" title=\"ultrason\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrason</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Rechercher les \u00e9ventuelles micro-fissures par les techniques du ressuage ou magn\u00e9toscopie voire par radiographie ou <b>ultrasons</b> dans le cas o\u00f9 il doit r\u00e9aliser un assemblage de haute s\u00e9curit\u00e9.</i>", "sources": "(Claude Hazard, \u200eFredy Lelong, \u200eMichel Lenglet, <i>Le soudage&#160;: donn\u00e9es pratiques pour l\u2019apprentissage</i>, 2018, page 7)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrasons"}, "ipa": "/ylt\u0281as\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ultraviolet": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1864</span>)</i> Du latin <i>ultra</i> (\u00ab&#160;plus haut&#160;\u00bb), et du fran\u00e7ais <i>violet</i>, indiquant une fr\u00e9quence de la lumi\u00e8re plus haute que le violet."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Physique) Dont la longueur d\u2019onde est plus courte que celles de la lumi\u00e8re visible dans le spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019allyl\u00e8ne et l\u2019acide chlorhydrique donnent surtout du \u03b2-chloropropyl\u00e8ne qui se polym\u00e9rise par exemple sous l\u2019action des rayons <b>ultraviolets</b>, et peut alors servir \u00e0 faire des vernis ou peut \u00eatre d\u00e9shalog\u00e9nis\u00e9 par traitement en solvants neutres par le zinc, le magn\u00e9sium ou le sodium, et donne alors un produit ressemblant au caoutchouc.</i>", "sources": "(<i>Moniteur scientifique du docteur Quesneville</i>, 1923, page 28)"}, {"contenu": "<i>Contrairement aux rayons X ou <b>ultraviolets</b>, elles ne seraient pas assez puissantes pour atteindre les cellules du corps humain et affecter notre syst\u00e8me immunitaire.</i> ", "sources": "(Tch\u00e9ouali Destiny, \u00ab&#160;Faut-il avoir peur de la 5G&#160;?&#160;\u00bb, <i>theconversation.com</i>, 14 mai 2020)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Physique) Lumi\u00e8re ultraviolette. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019infrarouge et l\u2019<b>ultraviolet</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Pour bronzer, je me suis fait une s\u00e9ance d\u2019<b>ultraviolets</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolet"}, "ipa": "/ylt\u0281avj\u0254l\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ultraviolets": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolet\" title=\"ultraviolet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultraviolet</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019allyl\u00e8ne et l\u2019acide chlorhydrique donnent surtout du \u03b2-chloropropyl\u00e8ne qui se polym\u00e9rise par exemple sous l\u2019action des rayons <b>ultraviolets</b>, et peut alors servir \u00e0 faire des vernis ou peut \u00eatre d\u00e9shalog\u00e9nis\u00e9 par traitement en solvants neutres par le zinc, le magn\u00e9sium ou le sodium, et donne alors un produit ressemblant au caoutchouc.</i>", "sources": "(<i>Moniteur scientifique du docteur Quesneville</i>, 1923, page 28)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolet\" title=\"ultraviolet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultraviolet</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolets"}, "ipa": "/ylt\u0281avj\u0254l\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ultraviolette": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolet\" title=\"ultraviolet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultraviolet</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolette"}, "ipa": "/ylt\u0281avj\u0254l\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "ultraviolettes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolet\" title=\"ultraviolet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultraviolet</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultraviolettes"}, "ipa": "/ylt\u0281avj\u0254l\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "ulula": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>ululo</i> (cf. \u1f40\u03bb\u03bf\u03bb\u03cd\u03b6\u03c9 en grec ancien), sous-entendant <i>avis</i>, apparent\u00e9 au sanscrit <i>ul\u016bka</i> au gotique <i>uwila, \u016bla</i> qui donne <i>Eule</i> en allemand <i>owl</i> en anglais."], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": " De <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulula"}, "ipa": "/ylyla/", "conjugaisons": {}}, "ululai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululai"}, "ipa": "/ylyl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ululaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululaient"}, "ipa": "/ylyl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ululais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululais"}, "ipa": "/ylyl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ululait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululait"}, "ipa": "/ylyl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A2mes"}, "ipa": "/ylylam/", "conjugaisons": {}}, "ululant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Rare) Qui \u00e9met un son rappelant un ululement. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les gens qui ne connaissent pas cette lande perdue ne savent pas ce qu\u2019est le silence&#160;: il cerne la maison, comme solidifi\u00e9 dans cette masse \u00e9paisse de for\u00eat o\u00f9 rien ne vit, hors parfois une chouette <b>ululante</b> (nous croyons entendre, dans la nuit, le sanglot que nous retenions).</i>", "sources": "(Fran\u00e7ois Mauriac, <i>Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux</i>, Grasset, 1927)"}, {"contenu": "<i>Le violon est confront\u00e9 \u00e0 des sonorit\u00e9s de xylophone <b>ululant</b> et de piano, pr\u00e9par\u00e9 fa\u00e7on gong, ainsi que de cloches.</i>", "sources": "(Christian Lebl\u00e9, \u00ab&#160;Alfred Schnittke&#160;\u00bb, <i>in</i> <i>Musiciens de notre temps depuis 1945</i>, \u00e9ditions Plume et SACEM, Paris, 1992, page 439)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululant"}, "ipa": "/ylyl\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ululas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululas"}, "ipa": "/ylyla/", "conjugaisons": {}}, "ululasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululasse"}, "ipa": "/ylylas/", "conjugaisons": {}}, "ululassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululassent"}, "ipa": "/ylylas/", "conjugaisons": {}}, "ululasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululasses"}, "ipa": "/ylylas/", "conjugaisons": {}}, "ululassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululassiez"}, "ipa": "/ylylasje/", "conjugaisons": {}}, "ululassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululassions"}, "ipa": "/ylylasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A2t"}, "ipa": "/ylyla/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A2tes"}, "ipa": "/ylylat/", "conjugaisons": {}}, "ulule": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulule"}, "ipa": "/ylyl/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tard dans la soir\u00e9e du vendredi, les conques des lambis avaient <b>ulul\u00e9</b> de morne en morne et les crieurs avaient annonc\u00e9&#160;: \u00ab&#160;Billet d\u2019enterrement de mussieu. F\u00eate-Nat. Cocoville. Ou kall\u00e9 tous \u00e0 la veill\u00e9e&#160;!&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(Jyp\u00e9 Carraud, <i>Tim-Tim-Bois-Sec</i>, \u00e9ditions Payot et Rivages, 1996, collection Rivages/Myst\u00e8re, page 10)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A9"}, "ipa": "/ylyle/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A9e"}, "ipa": "/ylyle/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A9es"}, "ipa": "/ylyle/", "conjugaisons": {}}, "ululent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululent"}, "ipa": "/ylyl/", "conjugaisons": {}}, "ululer": {"synonymes": ["boubouler"], "antonymes": ["acclamer"], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"15\"><small>XV</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du latin <i>ululare</i> (\u00ab&#160;hurler&#160;\u00bb) \u2192 voir <i>hurler</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Crier, en parlant des oiseaux de nuit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019Oiseau </i>ramage<i>, si son cri n\u2019a pas obtenu un verbe particulier \u00e0 une esp\u00e8ce ou \u00e0 un genre. L\u2019Oiseau de Proie </i>clappe<i>&#160;; l\u2019Oiseau de Nuit </i><b>ulule</b><i>. Le bourdonnement peut convenir aux Colibris et aux Oiseaux-Mouches&#160;; il vaudrait mieux dire qu\u2019ils </i>scr\u00e9pitent<i>, onomatop\u00e9e de leur </i>screp<i>.</i>", "sources": "(Louis Nicolardot, <i>La Fontaine et la Com\u00e9die humaine&#160;: suivi Du langage des animaux</i>, E. Dentu, \u00c9diteur, Paris, 1885)"}, {"contenu": "<i>Avant d\u2019entrer dans ma cellule\r\nIl a fallu me mettre nu\r\nEt quelle voix sinistre <b>ulule</b>\r\nGuillaume qu\u2019es-tu devenu.</i>\r\n", "sources": "(Guillaume Apollinaire, \u00ab&#160;Avant d\u2019entrer dans ma cellule&#160;\u00bb, in <i>Alcools</i>, 1913)"}, {"contenu": "<i>Comme il est de r\u00e8gle, dans l\u2019existence, que quelque chose vienne toujours essayer de g\u00e2cher le tableau le plus s\u00e9duisant, une sir\u00e8ne lointaine module sa plainte lugubre, et puis, d\u2019autres, plus proches, lui r\u00e9pondent et enfin c\u2019est tout Paris et sa banlieue qui semblent <b>ululer</b> leur d\u00e9solation.</i>", "sources": "(L\u00e9o Malet, <i>L\u2019envahissant cadavre de la plaine Monceau</i>, 1959, chapitre V)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer"}, "ipa": "/ylyle/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "ulule", "tu": "ulules", "il": "ulule", "nous": "ululons", "vous": "ululez", "ils": "ululent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai ulul\u00e9", "tu": "as ulul\u00e9", "il": "a ulul\u00e9", "nous": "avons ulul\u00e9", "vous": "avez ulul\u00e9", "ils": "ont ulul\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "ululais", "tu": "ululais", "il": "ululait", "nous": "ululions", "vous": "ululiez", "ils": "ululaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais ulul\u00e9", "tu": "avais ulul\u00e9", "il": "avait ulul\u00e9", "nous": "avions ulul\u00e9", "vous": "aviez ulul\u00e9", "ils": "avaient ulul\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "ululai", "tu": "ululas", "il": "ulula", "nous": "ulul\u00e2mes", "vous": "ulul\u00e2tes", "ils": "ulul\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus ulul\u00e9", "tu": "eus ulul\u00e9", "il": "eut ulul\u00e9", "nous": "e\u00fbmes ulul\u00e9", "vous": "e\u00fbtes ulul\u00e9", "ils": "eurent ulul\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "ululerai", "tu": "ululeras", "il": "ululera", "nous": "ululerons", "vous": "ululerez", "ils": "ululeront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai ulul\u00e9", "tu": "auras ulul\u00e9", "il": "aura ulul\u00e9", "nous": "aurons ulul\u00e9", "vous": "aurez ulul\u00e9", "ils": "auront ulul\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "ulule", "que tu": "ulules", "qu'il": "ulule", "que nous": "ululions", "que vous": "ululiez", "qu'ils": "ululent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie ulul\u00e9", "que tu": "aies ulul\u00e9", "qu'il": "ait ulul\u00e9", "que nous": "ayons ulul\u00e9", "que vous": "ayez ulul\u00e9", "qu'ils": "aient ulul\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "ululasse", "que tu": "ululasses", "qu'il": "ulul\u00e2t", "que nous": "ululassions", "que vous": "ululassiez", "qu'ils": "ululassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse ulul\u00e9", "que tu": "eusses ulul\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt ulul\u00e9", "que nous": "eussions ulul\u00e9", "que vous": "eussiez ulul\u00e9", "qu'ils": "eussent ulul\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "ululerais", "tu": "ululerais", "il": "ululerait", "nous": "ululerions", "vous": "ululeriez", "ils": "ululeraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais ulul\u00e9", "tu": "aurais ulul\u00e9", "il": "aurait ulul\u00e9", "nous": "aurions ulul\u00e9", "vous": "auriez ulul\u00e9", "ils": "auraient ulul\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse ulul\u00e9", "tu": "eusses ulul\u00e9", "il": "e\u00fbt ulul\u00e9", "nous": "eussions ulul\u00e9", "vous": "eussiez ulul\u00e9", "ils": "eussent ulul\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "ululez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez ulul\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "ulul\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "ululant"}}}}, "ululera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululera"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ululerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululerai"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ululeraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululeraient"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ululerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululerais"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ululerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululerait"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "ululeras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululeras"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A8rent"}, "ipa": "/ylyl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ululerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululerez"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ululeriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululeriez"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "ululerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululerions"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ululerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululerons"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ululeront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululeront"}, "ipa": "/ylyl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ulules": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulules"}, "ipa": "/ylyl/", "conjugaisons": {}}, "ulul\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulul%C3%A9s"}, "ipa": "/ylyle/", "conjugaisons": {}}, "ululez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululez"}, "ipa": "/ylyle/", "conjugaisons": {}}, "ululiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululiez"}, "ipa": "/ylylje/", "conjugaisons": {}}, "ululions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululions"}, "ipa": "/ylylj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ululons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululer\" title=\"ululer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululons"}, "ipa": "/ylyl\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Ulysse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>Ulixes</i>, issu du grec ancien \u039f\u1f50\u03bb\u03af\u03be\u03b7\u03c2, <i>Oul\u00edx\u0113s</i>, synonyme de \u1f48\u03b4\u03c5\u03c3\u03c3\u03b5\u03cd\u03c2, <i>Odusse\u00fas</i>.", "<i>(<span class=\"texte\"><abbr title=\"environ\"><a href=\"/wiki/circa\" title=\"circa\">c.</a></abbr>&#160;1160</span>)</i> <i>Ulixes</i>."], "definitions": [{"genre": "Pr\u00e9nom", "classe": "Pr\u00e9nom", "explications": {"1": "Pr\u00e9nom masculin."}, "exemples": []}, {"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Anthroponyme) H\u00e9ros grec, \u00e9poux de P\u00e9n\u00e9lope, qui figure dans l\u2019Iliade et l\u2019Odyss\u00e9e d\u2019Hom\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cela explique les images, si fr\u00e9quentes en litt\u00e9rature, du voyage, du naufrage, du cheminement (<b>Ulysse</b>, Don Quichotte et tant d'autres) vers un but souvent obscur au d\u00e9part, mais qui peut donner sens \u00e0 la d\u00e9marche, \u00e0 la voie choisie, \u00e0 la \u00ab&#160;m\u00e9thode&#160;\u00bb (du grec </i>hodos<i> qui signifie \u00ab&#160;chemin, voie&#160;\u00bb).</i>", "sources": "(Thomas De Konick, \u00ab&#160;La rose et le renard&#160;\u00bb, dans Christine Michaud et Thomas De Koninck, <i>Le Petit Prince est toujours vivant</i>, Gallimard/\u00c9dito, 2020, pages 207-208)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Ulysse"}, "ipa": "/ylis/", "conjugaisons": {}}, "UMP": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Nom propre)</i> Abr\u00e9viation de <i>Union pour la Majorit\u00e9 Pr\u00e9sidentielle</i> (cr\u00e9\u00e9 le 23 avril 2002), puis de <i>Union pour un Mouvement Populaire</i> (depuis le 17 novembre 2002)."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(France) Parti politique fran\u00e7ais de droite (devenu LR en 2015)."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(France) Personne appartenant au parti de l\u2019UMP. ", "2": "(Biologie) sigle de l\u2019uridine monophosphate, un composant de l\u2019acide ribonucl\u00e9ique."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Aussit\u00f4t, les <b>UMP</b> \u00e0 la t\u00eate de la mairie de Bordeaux d\u00e9missionn\u00e8rent.</i>", "sources": "(Henri Gunsberg, <i>Une d\u00e9mocratie en trompe-l\u2019\u0153il</i>, 2007)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/UMP"}, "ipa": "/y\u025bmpe/", "conjugaisons": {}}, "un": {"synonymes": ["consubstantiel", "distinct", "exclusif", "indivis", "indivisible", "isol\u00e9", "premier", "quelque", "quelqu'un", "rare", "seul", "simple"], "antonymes": ["compos\u00e9", "demi", "diff\u00e9rent", "divers", "multiple", "vari\u00e9"], "etymologies": ["Du latin <i>\u016bnus</i>, adjectif num\u00e9ral \u00ab&#160;un&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif num\u00e9ral", "classe": "Adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "(Ant\u00e9pos\u00e9) Marque l\u2019unit\u00e9, le fait qu\u2019une personne ou une chose est seule, unique en son esp\u00e8ce. ", "2": "(Familier) S\u2019emploie famili\u00e8rement pour indiquer un tr\u00e8s petit nombre ind\u00e9termin\u00e9. ", "3": "(Postpos\u00e9) Ordinal pour premier. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Quatre femmes et <b>un</b> homme.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Un</b> m\u00e8tre.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Une</b> tonne.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est seul, unique, qui n\u2019admet point de pluralit\u00e9. ", "2": "O\u00f9 r\u00e8gne l\u2019unit\u00e9, dont les parties sont li\u00e9es entre elles de mani\u00e8re \u00e0 former un tout. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dieu est <b>un</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le moi est <b>un</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La v\u00e9rit\u00e9 est toujours <b>une</b>,</i> elle n\u2019est jamais contraire \u00e0 elle-m\u00eame.", "sources": ""}]}, {"genre": "Article ind\u00e9fini", "classe": "Article ind\u00e9fini", "explications": {"1": "D\u00e9terminant plac\u00e9 devant un nom repr\u00e9sentant un objet anim\u00e9 ou inanim\u00e9 que l\u2019on ne conna\u00eet pas avec pr\u00e9cision. L\u2019article ind\u00e9fini a souvent le sens de \u00ab&#160;un (1) parmi d\u2019autres&#160;\u00bb. ", "2": "Tout. ", "3": "Devant un nom propre, sert \u00e0 annoncer qu'on d\u00e9signera un aspect de la personne dont il est question. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a <b>un</b> chien devant la maison.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je cherche <b>un</b> livre sur tel sujet.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>C\u2019est <b>un</b> C\u00e9sar, <b>un</b> Cic\u00e9ron,</i> etc.&#160;: c\u2019est un homme aussi intr\u00e9pide que C\u00e9sar, aussi \u00e9loquent que Cic\u00e9ron, etc.", "sources": ""}]}, {"genre": "Pronom ind\u00e9fini", "classe": "Pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "Une personne ou une chose parmi plusieurs autres. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Un</b> de mes amis.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 1", "cardinal"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Le nombre 1. ", "2": "Chiffre utilis\u00e9 dans la num\u00e9rotation d\u00e9cimale \u00e9crit 1. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Un</b> pr\u00e9c\u00e8de deux et suit z\u00e9ro.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>un</b> de telle rue,</i> La maison qui porte le num\u00e9ro 1.", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le nombre 11 est \u00e9crit avec deux <b>uns</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "cardinal"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Par m\u00e9tonymie) Une chose portant le num\u00e9ro 1. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il habite au <b>un</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/un"}, "ipa": "/\u0153\u0303/, /yn/", "conjugaisons": {}}, "un peu de": false, "un tant soit peu": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> \u2192 voir <i>tant</i>, <i>\u00eatre</i>&#32;et <i>peu</i>"], "definitions": [{"genre": "Locution adverbiale", "classe": "Locution adverbiale", "explications": {"1": "Si peu que ce soit. ", "2": "Tr\u00e8s peu. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Donnez-m\u2019en <b>tant soit peu</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je ne souhaite pas \u00e0 quelqu'un qui aime <b>tant soit peu</b> son m\u00e9tier de conna\u00eetre les affres par lesquelles je passai au cours des six premiers mois qui suivirent mon retour \u00e0 Novo-Petrovsk.</i> ", "sources": "(Pierre Benoit, <i>Le Soleil de minuit</i>, Albin Michel, 1930, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 103)"}, {"contenu": "<i>Quelle folie d\u2019avoir cru que le r\u00e9sultat apparent de nos efforts importe <b>tant soit peu</b>\u2026 Ce qui compte, c\u2019est ce pauvre effort lui-m\u00eame pour maintenir la barre, pour la redresser, \u2013 surtout pour la redresser\u2026</i>", "sources": "(Fran\u00e7ois Mauriac, <i>Le Myst\u00e8re Frontenac</i>, 1933, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 169)"}]}, {"genre": "Locution nominale", "classe": "Locution nominale", "explications": {"1": "Une tr\u00e8s faible quantit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Donnez-m\u2019en un <b>tant soit peu</b></i>.", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/un%20tant%20soit%20peu"}, "ipa": "/\u0153\u0303t\u0251\u0303swap\u00f8/", "conjugaisons": {}}, "unanime": {"synonymes": ["commun", "g\u00e9n\u00e9ral"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(fin <abbr title=\"14\"><small>XIV</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du latin <i>unanimus</i>, compos\u00e9 de <i>unus</i> et <i>anima</i> (\u00ab&#160;d\u2019un m\u00eame souffle&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui r\u00e9unit tous les suffrages, qui exprime un commun accord. ", "2": "Qualifie les personnes qui sont en complet accord, qui ont le m\u00eame sentiment. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Devant la r\u00e9probation presque <b>unanime</b> qui accueillit mon expos\u00e9, je me d\u00e9courageai et me ralliai \u00e0 l'interpr\u00e9tation probabiliste de Born, Bohr et Heisenberg [\u2026].</i>", "sources": "(Louis de Broglie; <i>La Physique quantique restera-t-elle ind\u00e9terministe&#160;?</i> S\u00e9ance de l'Acad\u00e9mie des Sciences, du 25 avril 1953)"}, {"contenu": "<i>Consentement <b>unanime</b>. \u2014 R\u00e9solution <b>unanime</b>. \u2014 Les opinions furent <b>unanimes</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Nous avons \u00e9t\u00e9 <b>unanimes</b> sur cette question.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanime"}, "ipa": "/ynanim/", "conjugaisons": {}}, "unanimement": {"synonymes": ["g\u00e9n\u00e9ralement"], "antonymes": ["partiellement"], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>unanime</i> avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "D\u2019une commune voix, d\u2019un commun sentiment. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La clameur fut si forte et si <b>unanimement</b> vocif\u00e9ratrice, qu'il fallut, malgr\u00e9 le froid, ouvrir les porti\u00e8res, car on ne s'entendait plus, [\u2026].</i>", "sources": "(Octave Mirbeau, <i>Paysage d'hiver</i>, dans <i>La vache tachet\u00e9e</i>, 1918)"}, {"contenu": "<i> Ils vot\u00e8rent <b>unanimement</b> la proposition. \u2014 Cette pi\u00e8ce est <b>unanimement</b> salu\u00e9e par la critique</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La conscience de classe de la bourgeoisie n\u2019est pas <b>unanimement</b> aigu\u00eb&#160;: elle n\u2019est souvent encore qu\u2019une conscience limit\u00e9e et obscure. Elle ne saurait se passer de quelques d\u00e9guisements. Elle s\u2019efforce encore d\u2019\u00eatre justifi\u00e9e selon la raison et l\u2019\u00e9thique, aux yeux du monde et \u00e0 ses yeux. Il faut voir enfin que la bourgeoisie ne se conforme pas <b>unanimement</b> \u00e0 un ordre qu\u2019elle saurait inhumain et n\u00e9cessaire \u00e0 sa domination, mais \u00e0 un ordre qu\u2019elle-m\u00eame croit juste.</i>", "sources": "(Paul Nizan, <i>Les chiens de garde</i>, page 70, 1932)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimement"}, "ipa": "/ynanimm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unanimes": {"synonymes": ["commun", "g\u00e9n\u00e9ral"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unanime\" title=\"unanime\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unanime</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimes"}, "ipa": "/ynanim/", "conjugaisons": {}}, "unanimit\u00e9": {"synonymes": ["concordance", "concorde", "conformit\u00e9", "consentement", "harmonie", "union"], "antonymes": ["d\u00e9saccord", "d\u00e9sunion", "discorde"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1374</span>)</i> Emprunt\u00e9 au latin <i>unanimitas</i>, d\u00e9riv\u00e9 de <i>unanimus</i> \u2192 voir <i>unanime</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Conformit\u00e9 de sentiments, accord complet de suffrages entre plusieurs personnes. ", "2": "R\u00e9sultat d\u2019un vote o\u00f9 la totalit\u00e9 des votants exprime le m\u00eame suffrage. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Gr\u00e2ce, en particulier, aux efforts d\u2019\u00c9lie Cathala, l'exp\u00e9rience maraussanaise est tr\u00e8s connue en France, m\u00eame si elle ne fait pas l\u2019<b>unanimit\u00e9</b> en raison du conflit qui oppose, depuis 1903, les coop\u00e9rateurs de Maraussan aux coop\u00e9ratives de consommation de la r\u00e9gion parisienne qui ach\u00e8tent le vin.</i>", "sources": "(Jean Sagnes, <i>Jean Jaur\u00e8s et le Languedoc viticole</i>, Presses du Languedoc, 1988, page 41)"}, {"contenu": "<i>D\u2019embl\u00e9e, l\u2019<b>unanimit\u00e9</b> (</i>omnis concors<i>) est donn\u00e9e comme le meilleur mode d\u2019\u00e9lection.</i>", "sources": "(V\u00e9ronique Gazeau, <i>Normannia monastica</i>, 2007)"}, {"contenu": "<i>Dans un jury, en partie mal compos\u00e9, la loi de l\u2019<b>unanimit\u00e9</b> emp\u00eache que les jur\u00e9s ne vendent leurs voix.</i>", "sources": "(Projet de code criminel, correctionnel et de police, 1808)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimit%C3%A9"}, "ipa": "/ynanimite/", "conjugaisons": {}}, "unanimit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimit\u00e9\" title=\"unanimit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unanimit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimit%C3%A9s"}, "ipa": "/ynanimite/", "conjugaisons": {}}, "underground": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Emprunt \u00e0 l\u2019anglais <i>underground</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anglicisme) Milieu clandestin. ", "2": "(Art) Mouvement qui r\u00e9siste aux conventions artistiques."}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>underground</b> des banlieues parisiennes a assez d'explosif pour faire sauter l\u2019\u00c9lys\u00e9e.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Argot) Clandestin. ", "2": "(Art) Qui ne suit pas le mouvement g\u00e9n\u00e9ral. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des affaires <b>underground</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>De la musique <b>underground</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Avec ce monde parall\u00e8le improbable, les hectares de bitume des surfaces commerciales ont une vie <b>underground</b> nocturne&#160;; cela me r\u00e9jouit. \u00c0 partir de 20 heures, 22 heures au plus tard, c\u2019est vide, facile d\u2019acc\u00e8s, et jamais bien loin. Le mot se passe sur Internet</i>", "sources": "(St\u00e9phanie <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Maurice, <i>La passion du tuning</i>, Seuil, 2015, coll. Raconter la vie, p. 8-9.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/underground"}, "ipa": "/\u0153nd\u0153\u0281g\u0281aund/", "conjugaisons": {}}, "une": {"synonymes": ["certaine", "consubstantielle", "femme", "indivisible", "manche", "manchette", "personne", "quelqu'une", "simple", "titre", "une", "unique"], "antonymes": ["diverse"], "etymologies": ["F\u00e9minin de <i>un</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Chose portant le num\u00e9ro 1. ", "2": "Premi\u00e8re page d\u2019un journal contenant les grands titres. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je vous ai r\u00e9serv\u00e9 la <b>une</b>, votre place pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le titreur de </i>Paris-Jour<i>, ce matin, ne s'est pas embarrass\u00e9 de nuances. Il a annonc\u00e9 sur la largeur de la \u00ab&#160;<b>une</b>&#160;\u00bb&#160;: \u00ab&#160;Peyrefitte va interdire les minijupes.&#160;\u00bb</i> ", "sources": "(Alain Peyrefitte, <i>C'\u00e9tait de Gaulle</i>, \u00e9d. Fayard, 2000, vol. 3)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif num\u00e9ral", "classe": "Forme d\u2019adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "F\u00e9minin de un. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je voudrais <b>une</b> sucrette, s\u2019il vous pla\u00eet.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin de un. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La R\u00e9publique fran\u00e7aise est <b>une</b> et indivisible.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La vie avait toujours \u00e9t\u00e9 <b>une</b> et simple pour eux&#160;: le dur travail n\u00e9cessaire, le bon accord entre \u00e9poux, la soumission aux lois de la nature et de l\u2019\u00c9glise.</i>", "sources": "(Louis H\u00e9mon, <i>Maria Chapdelaine</i>, J.-A. LeFebvre, Montr\u00e9al, 1916)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019article ind\u00e9fini", "classe": "Forme d\u2019article ind\u00e9fini", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/un\" title=\"un\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">un</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Voici <b>une</b> nouvelle fa\u00e7on de proc\u00e9der pour ce probl\u00e8me.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "classe": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "F\u00e9minin de un. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Une</b> de mes amies.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/une"}, "ipa": "/yn/", "conjugaisons": {}}, "UNEDIC": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<a href=\"/wiki/acronyme\" title=\"acronyme\">Acronyme</a>)</i> Initiales de <b>U</b>nion <b>n</b>ationale pour l'<b>e</b>mploi <b>d</b>ans l'<b>i</b>ndustrie et le <b>c</b>ommerce."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(France) Organisme qui g\u00e8re l\u2019assurance ch\u00f4mage en France."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/UNEDIC"}, "ipa": "/ynedik/", "conjugaisons": {}}, "UNEF": false, "unes": {"synonymes": ["certaine", "consubstantielle", "indivisible", "manche", "manchette", "personne", "premi\u00e8re", "quelqu'une", "simple", "une", "unique"], "antonymes": ["diverse"], "etymologies": ["Cette fille avait des yeux bleus."], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/une\" title=\"une\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">une</reference> (de journal)."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unes"}, "ipa": "/yn/", "conjugaisons": {}}, "UNESCO": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<a href=\"/wiki/acronyme\" title=\"acronyme\">Acronyme</a>)</i> De l\u2019acronyme anglais <i>UNESCO</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture, une institution sp\u00e9cialis\u00e9e de l\u2019ONU cr\u00e9\u00e9e en 1945. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cr\u00e9\u00e9e par une convention en 1945, l\u2019<b>UNESCO</b> est n\u00e9e en 1946 et comptait en octobre 2003 190 \u00e9tats membres</i>.", "sources": "(Andr\u00e9 Musy, Christophe Higy, <i>Hydrologie</i>, 2004)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/UNESCO"}, "ipa": "/yn\u025bsko/", "conjugaisons": {}}, "unetelle": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 de <i>un</i> et <i>tel</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom ind\u00e9fini", "classe": "Pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "<reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/f\u00e9minin\" title=\"f\u00e9minin\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">F\u00e9minin</reference> <reference href=\"/wiki/singulier\" title=\"singulier\">singulier</reference> d'<reference href=\"/wiki/untel\" title=\"untel\">untel</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J'aime <b>unetelle</b>, elle m'aime en retour.</i>", "sources": "(Wendy Delorme, <i>Viendra le temps du feu</i>, 2021, Cambourakis, page 97.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unetelle"}, "ipa": "/ynt\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "uni": {"synonymes": ["abouch\u00e9", "accol\u00e9", "adh\u00e9rent", "\u00e9gal", "alli\u00e9", "annex\u00e9", "appareill\u00e9", "assembl\u00e9", "associ\u00e9", "calme", "ci-inclus", "coalescent", "coh\u00e9rent", "combin\u00e9", "confondu", "conjoint", "connexe", "constant", "doux", "fusionn\u00e9", "glabre", "homog\u00e8ne", "ins\u00e9parable", "joint", "li\u00e9", "modeste", "monochrome", "monocorde", "monotone", "morne", "net", "nivel\u00e9", "plain", "plan", "plat", "poli", "r\u00e9gl\u00e9", "r\u00e9gulier", "r\u00e9uni", "simple", "solidaire", "soud\u00e9", "suivi", "tranquille", "unicolore", "uniforme"], "antonymes": ["abrupt", "accident\u00e9", "anfractueux", "\u00e2pre", "bariol\u00e9", "bigarr\u00e9", "bossu", "cahotant", "chamarr\u00e9", "col\u00e9reux", "d\u00e9coup\u00e9", "d\u00e9suni", "diapr\u00e9", "divis\u00e9", "impatient", "in\u00e9gal", "orn\u00e9", "ouvr\u00e9", "ouvrag\u00e9", "polychrome", "raboteux", "rugueux"], "etymologies": ["Apocope d'<i>universit\u00e9</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Suisse) (Familier) Universit\u00e9."}, "exemples": []}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est li\u00e9 par l\u2019affection, qui vit en bonne intelligence. ", "2": "Qui est \u00e9gal, sans asp\u00e9rit\u00e9s. ", "3": "Qui est simple, qui n\u2019a aucun ornement, qui est d\u2019un seul ton. ", "4": "En termes d\u2019\u00e9quitation&#160;: ", "5": [["Galop uni&#160;: Celui dans lequel la jambe de derri\u00e8re suit exactement celle de devant qui entame. ", "Ce cheval est uni&#160;: Il galope r\u00e9guli\u00e8rement."]]}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est un m\u00e9nage bien <b>uni</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Ce sont des gens tr\u00e8s <b>unis</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Une surface <b>unie</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Uniment, \u00e9galement. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cela est fil\u00e9 bien <b>uni</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uni"}, "ipa": "/yni/", "conjugaisons": {}}, "UNICEF": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019acronyme anglais <i>UNICEF</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "Le Fonds des Nations unies pour l\u2019enfance, une agence de l\u2019ONU consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration et \u00e0 la promotion de la condition des enfants."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/UNICEF"}, "ipa": "/ynis\u025bf/", "conjugaisons": {}}, "unicellulaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1838</span>)</i> De <i>uni-</i> et <i>cellulaire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui n\u2019est constitu\u00e9 que d\u2019une seule cellule. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a beaucoup plus d\u2019organismes <b>unicellulaires</b> que pluricellulaires en termes de biomasse et de biodiversit\u00e9.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Organisme constitu\u00e9 d\u2019une seule cellule. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La vie d\u2019un <b>unicellulaire</b> est donc d\u2019une simplicit\u00e9 d\u00e9routante et d\u2019une tristesse tragique.</i>", "sources": "(Jean-Nicolas Tournier, <i>Le Vivant d\u00e9cod\u00e9&#160;: quelle nouvelle d\u00e9finition donner \u00e0 la vie&#160;?</i>, \u00c9diteur EDP Sciences, 2005)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicellulaire"}, "ipa": "/yniselyl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unicellulaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unicellulaire\" title=\"unicellulaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unicellulaire</reference>"}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicellulaires"}, "ipa": "/yniselyl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unicit\u00e9": {"synonymes": ["anticonformisme", "clich\u00e9", "exemplarit\u00e9", "individualit\u00e9", "originalit\u00e9", "singularit\u00e9", "typicit\u00e9"], "antonymes": ["fr\u00e9quence", "multiplicit\u00e9", "pluralisme"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>unique</i>, avec le suffixe <i>-it\u00e9</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Qualit\u00e9 de ce qui est unique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous sommes toujours dans la loi d'<b>unicit\u00e9</b>&#160;: chacun est unique, chacun a donc son chemin tout \u00e0 fait particulier \u00e0 vivre.</i>", "sources": "(Simone Pacot, <i>L'\u00e9vang\u00e9lisation des profondeurs</i> (1997), Points, 2015, p. 131)"}, {"contenu": "<i>Dans un premier moment, je pr\u00e9senterai un \u00e9chantillon de cette sp\u00e9culation o\u00f9 le philosophe veut prouver l\u2019<b>unicit\u00e9</b> de Dieu \u00e0 partir des preuves conjugu\u00e9es d\u2019une <b>unicit\u00e9</b> selon la possibilit\u00e9 et d\u2019une <b>unicit\u00e9</b> selon l\u2019actualit\u00e9</i>.", "sources": "(Jean-Fran\u00e7ois Courtine et \u200eJean-Fran\u00e7ois Marquet, <i>Le dernier Schelling: Raison et positivit\u00e9</i>, 1994)"}, {"contenu": "<i>La musique multipli\u00e9e \u00e0 l\u2019infini comme la peinture reproduite dans les livres, les magazines, les cartes postales, les films les CD-ROM, se sont arrach\u00e9es \u00e0 leur <b>unicit\u00e9</b>.\r\nAyant \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es \u00e0 leur <b>unicit\u00e9</b>, elles ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es \u00e0 leur r\u00e9alit\u00e9.</i>", "sources": "(Pascal Quignard, <i>La haine de la musique</i>, Gallimard, 1996, collection Folio, page 256)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicit%C3%A9"}, "ipa": "/ynisite/", "conjugaisons": {}}, "unicit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unicit\u00e9\" title=\"unicit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unicit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicit%C3%A9s"}, "ipa": "/ynisite/", "conjugaisons": {}}, "unicolore": {"synonymes": ["monochromatique", "monochrome"], "antonymes": ["multicolore", "omnicolore", "polychrome"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1846</span>)</i> Du latin <i>unicolor</i>, compos\u00e9 du latin: <i>unus</i> (\u00ab&#160;un, unique&#160;\u00bb) et <i>color</i> (\u00ab&#160;couleur&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui n\u2019a qu\u2019une couleur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le dos est <b>unicolore</b>, noir ou noir\u00e2tre, sans taches ni bandes</i>", "sources": "(<i>Journal de conchyliologie</i>, \u00c9diteur Petit de la Saussaye, 1881)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicolore"}, "ipa": "/ynik\u0254l\u0254\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unicolores": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unicolore\" title=\"unicolore\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unicolore</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicolores"}, "ipa": "/ynik\u0254l\u0254\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unidirectionnel": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du pr\u00e9fixe \u00ab&#160;uni-&#160;\u00bb et de \u00ab&#160;direction&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Physique) Qui n\u2019exerce une action que dans un sens, dans une direction. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les orages multicellulaires sont ainsi associ\u00e9s \u00e0 un cisaillement de vent <b>unidirectionnel</b> (la force du vent varie avec l'altitude, mais pas sa direction) alors que les supercellules ne peuvent se d\u00e9velopper qu'en pr\u00e9sence d'un cisaillement tournant (le vent varie \u00e0 la fois en direction et en intensit\u00e9 avec l'altitude).</i>", "sources": "(Thibaut Montmerle &amp; Olivier Bousquet, <i>Anatomie d'une tornade</i>, dans <i>Dossier pour la science</i>, n\u00b078 janv.-mars 2013&#160;: <i>Vents et nuages&#160;: La physique du ciel</i>, page 112)"}, {"contenu": "<i>Ainsi le neurone pr\u00e9sente une polarisation fonctionnelle&#160;: la circulation des informations y est <b>unidirectionnelle</b>, cellulip\u00e8te dans les dendrites et cellulifuge dans l'axone.</i>", "sources": "(Jean-Claude Orsini, \u00ab&#160;<i>La communication nerveuse: neurones et synapses</i>&#160;\u00bb, chap. 4 d\u2019<i>Introduction biologique \u00e0 la psychologie</i>, coordonn\u00e9 par Jean-Claude Orsini &amp; \u200eJean Pellet, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9d., \u00c9ditions Br\u00e9al, 2005, p. 265)"}, {"contenu": "<i>Cette forme de communication <b>unidirectionnelle</b> et peu encline \u00e0 la discussion et au d\u00e9bat n\u2019est pas commune au sein du gouvernement.</i>", "sources": "(Jacques Pezet, <i>Pourquoi Jean-Michel Blanquer emp\u00eache-t-il les internautes de lui r\u00e9pondre sur Twitter?</i>, <i>Lib\u00e9ration</i>, 20 janvier 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidirectionnel"}, "ipa": "/ynidi\u0281\u025bksj\u0254n\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "unidirectionnelle": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unidirectionnel\" title=\"unidirectionnel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unidirectionnel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidirectionnelle"}, "ipa": "/ynidi\u0281\u025bksj\u0254n\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "unidirectionnelles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unidirectionnel\" title=\"unidirectionnel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unidirectionnel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidirectionnelles"}, "ipa": "/ynidi\u0281\u025bksj\u0254n\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "unidirectionnels": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unidirectionnel\" title=\"unidirectionnel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unidirectionnel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidirectionnels"}, "ipa": "/ynidi\u0281\u025bksj\u0254n\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "unie": {"synonymes": ["accol\u00e9", "\u00e9gal", "annex\u00e9", "associ\u00e9", "calme", "ci-inclus", "coalescent", "confondu", "constant", "fusionn\u00e9", "homog\u00e8ne", "joint", "li\u00e9", "ligu\u00e9", "lisse", "monochromatique", "monochrome", "monocorde", "plat", "r\u00e9uni", "suivi", "unicolore"], "antonymes": ["col\u00e9reux", "d\u00e9tach\u00e9", "divis\u00e9", "impatient"], "etymologies": ["Du n\u00e9erlandais <i>unie</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uni\" title=\"uni\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uni</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ces artistes hip-hop circulant sur des routes reliant l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Afrique font exister dans les studios, les sc\u00e8nes et les morceaux de rap la communaut\u00e9 africaine ou afrop\u00e9enne revendiqu\u00e9e, contribuant \u00e0 la red\u00e9finition et \u00e0 la reproduction d\u2019une diaspora noire <b>unie</b> par une histoire, des revendications et des sentiments d\u2019appartenance communs.</i>", "sources": "(Alice Aterianus-Owanga, <i>\u00ab&#160;Le rap, \u00e7a vient d\u2019ici&#160;!&#160;\u00bb Musiques, pouvoir et identit\u00e9s dans le Gabon contemporain</i>, 2017, page 265)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unie"}, "ipa": "/yni/", "conjugaisons": {}}, "uni\u00e8me": {"synonymes": ["\u00e9ni\u00e8me"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(d\u00e9but <abbr title=\"18\"><small>XVIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>un</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Adjectif ordinal de -un des mots compos\u00e9s num\u00e9raux. Note&#160;:  L\u2019ordinal correspondant \u00e0 un lui-m\u00eame est premier. ", "2": "Premier. D'usage assez rare de nos jour cet adjectif ordinal \u00e9tait plus fr\u00e9quemment utilis\u00e9 au XVIII\u00e8me si\u00e8cle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026] la pr\u00e9face de l\u2019Histoire du quarante et <b>uni\u00e8me</b> fauteuil exhale, en effet, un parfum de jeunesse et de po\u00e9sie [\u2026]</i>", "sources": "(Ars\u00e8ne <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Houssaye, <i>Histoire du quarante-et-uni\u00e8me fauteuil de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise</i>, Collection XIX,,2016)"}, {"contenu": "<i>Vous voyez que ce n'est plus prendre le dixi\u00e8me de 80 , mais la <b>uni\u00e8me</b> partie de 8. Or, ce uni\u00e8me de 8 n'est autre chose que le nombre m\u00eame dans lequel on le cherche , puisqu'il contient l'unit\u00e9 autant de fois qu'il la repr\u00e9sente par sa valeur&#160;: [\u2026].</i>", "sources": "(<i>L'arithm\u00e9tique de la noblesse commer\u00e7ante</i>, ou <i>Entretiens d'un n\u00e9gociant et d'un jeune gentilhomme sur l'arithm\u00e9tique appliqu\u00e9e aux affaires de commerce, de banque et de finance</i>, par M. d'Autrepe, Premier entretien&#160;: Des principales notions de l'arithm\u00e9tique et des quatre premi\u00e8res r\u00e8gles, Paris&#160;: chez Durand, 1760, page 56)"}, {"contenu": "<i>Et la <b>uni\u00e8me</b> fois je ne suis pointement parvenu \u00e0 m'\u00e9chapper du Temple.</i> ", "sources": "(Fran\u00e7oise Tilkin, <i>Quand la folie se racontait</i>, \u00e9d. Brill, 1990)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Arithm\u00e9tique) Fractionnel de un. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>ces fractions en un mot, un <b>uni\u00e8me</b>, un deuxi\u00e8me, un tiers, [\u2026]</i>", "sources": "(Louis Bertrand <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Castel, <i>Math\u00e9matique universelle</i>, Volume 2, 1758, page 237)"}, {"contenu": "<i>Vous voyez que ce n'est plus prendre le dixi\u00e8me de 80 , mais la uni\u00e8me partie de 8. Or, ce <b>uni\u00e8me</b> de 8 n'est autre chose que le nombre m\u00eame dans lequel on le cherche , puisqu'il contient l'unit\u00e9 autant de fois qu'il la repr\u00e9sente par sa valeur&#160;: [\u2026].</i>", "sources": "(<i>L'arithm\u00e9tique de la noblesse commer\u00e7ante</i>, ou <i>Entretiens d'un n\u00e9gociant et d'un jeune gentilhomme sur l'arithm\u00e9tique appliqu\u00e9e aux affaires de commerce, de banque et de finance</i>, par M. d'Autrepe, Premier entretien&#160;: Des principales notions de l'arithm\u00e9tique et des quatre premi\u00e8res r\u00e8gles, Paris&#160;: chez Durand, 1760, page 56)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uni%C3%A8me"}, "ipa": "/ynj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "uni\u00e8mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uni\u00e8me\" title=\"uni\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uni\u00e8me</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ainsi avec la fraction un uni\u00e9me # on forme les fractions deux <b>uni\u00e9mes</b>, trois <b>uni\u00e9mes</b>, quatre <b>uni\u00e9mes</b>, [\u2026]</i>", "sources": "(Joseph <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Privat de Molieres, <i>Le\u00e7ons de mathematique necessaires pour l\u2019intelligence des principes de physique, qui s\u2019enseignent actuellement au College Royal</i>, De l\u2019imprimerie de C. L. Thiboust<i>, 1725, page 75)</i>"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uni%C3%A8mes"}, "ipa": "/ynj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "unies": {"synonymes": ["accol\u00e9", "\u00e9gal", "annex\u00e9", "associ\u00e9", "ci-inclus", "coalescent", "coh\u00e9rent", "confondu", "constant", "fusionn\u00e9", "homog\u00e8ne", "joint", "li\u00e9", "lisse", "monochromatique", "monochrome", "monocorde", "r\u00e9gl\u00e9", "r\u00e9gulier", "r\u00e9uni", "suivi", "unicolore"], "antonymes": ["col\u00e9reux", "d\u00e9tach\u00e9", "divis\u00e9", "impatient", "polychrome"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uni\" title=\"uni\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uni</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le rite chald\u00e9en ou syrien oriental, fait partie des six familles de rites qui subsistent aujourd\u2019hui avec le rite antiochien (syrien occidental), alexandrin, byzantin, arm\u00e9nien et latin. Ces rites sont communs \u00e0 la fois aux \u00c9glises orientales s\u00e9par\u00e9es de Rome et \u00e0 celles qui lui sont <b>unies</b>.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Irak, le monde redoute une purification religieuse&#160;\u00bb, <i>Journal La Croix</i>, 23 juillet 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unies"}, "ipa": "/yni/", "conjugaisons": {}}, "unifia": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifia"}, "ipa": "/ynifja/", "conjugaisons": {}}, "unifiai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiai"}, "ipa": "/ynifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifiaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiaient"}, "ipa": "/ynifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifiais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiais"}, "ipa": "/ynifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifiait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiait"}, "ipa": "/ynifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A2mes"}, "ipa": "/ynifjam/", "conjugaisons": {}}, "unifiant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiant"}, "ipa": "/ynifj\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unifias": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifias"}, "ipa": "/ynifja/", "conjugaisons": {}}, "unifiasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiasse"}, "ipa": "/ynifjas/", "conjugaisons": {}}, "unifiassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiassent"}, "ipa": "/ynifjas/", "conjugaisons": {}}, "unifiasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiasses"}, "ipa": "/ynifjas/", "conjugaisons": {}}, "unifiassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiassiez"}, "ipa": "/ynifjasje/", "conjugaisons": {}}, "unifiassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiassions"}, "ipa": "/ynifjasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A2t"}, "ipa": "/ynifja/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A2tes"}, "ipa": "/ynifjat/", "conjugaisons": {}}, "unificateur": {"synonymes": ["coh\u00e9sif", "f\u00e9d\u00e9rateur", "int\u00e9grateur", "r\u00e9unificateur"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>unifier</i> sur la base du radical de <i>unification</i> avec le suffixe <i>-ateur</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui unifie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les grandes tendances <b>unificatrices</b> de la mondialisation.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La reconnaissance d\u2019un m\u00e9fait constituerait d\u00e9j\u00e0 une petite victoire pour ceux et celles qui consid\u00e8rent que l\u2019homme n\u2019a jamais pleinement pay\u00e9 le prix de ses frasques. Un argument fort en faveur d\u2019un pardon r\u00e9side dans son effet pr\u00e9sum\u00e9ment <b>unificateur</b>.</i>", "sources": "(Luc <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Lalibert\u00e9, \u00ab&#160;Devrait-on gracier Donald Trump?&#160;\u00bb, <i>Le journal de Montr\u00e9al</i>, 20 novembre 2020)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne qui unit."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unificateur"}, "ipa": "/ynifikat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unificateurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unificateur\" title=\"unificateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unificateur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unificateurs"}, "ipa": "/ynifikat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unification": {"synonymes": ["absorption", "concentration", "fusionnement", "int\u00e9gration"], "antonymes": ["parcellisation", "s\u00e9paration"], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9  du pr\u00e9fixe <i>uni-</i>, avec le suffixe <i>-fication</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action d\u2019unifier ou r\u00e9sultat de cette action. ", "2": "(Politique) R\u00e9union de plusieurs \u00e9tats en un seul. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L'Exposition de 1900 \u00e9tait une occasion toute indiqu\u00e9e pour reprendre les tentatives d'<b>unification</b> faites pr\u00e9c\u00e9demment.</i>", "sources": "(D. de Prat, <i>Nouveau manuel complet de filature; 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">re</sup> partie: Fibres animales &amp; min\u00e9rales</i>, Encyclop\u00e9die Roret, 1914)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>unification</b> de l\u2019Italie.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unification"}, "ipa": "/ynifikasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unifications": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unification\" title=\"unification\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unification</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifications"}, "ipa": "/ynifikasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unificatrice": {"synonymes": ["coh\u00e9sive", "f\u00e9d\u00e9ratrice", "r\u00e9unificatrice"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celle qui unit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=unificatrice&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unificateur\" title=\"unificateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unificateur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=unificatrice&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unificatrice"}, "ipa": "/ynifikat\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "unificatrices": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unificateur\" title=\"unificateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unificateur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unificatrices"}, "ipa": "/ynifikat\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "unifie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifie"}, "ipa": "/ynifi/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La diff\u00e9rence des classes, des id\u00e9es, des nuances, des sensibilit\u00e9s, tout est <b>unifi\u00e9</b>, \u00ab&#160;m\u00e9canifi\u00e9&#160;\u00bb, automatiquement meurtrier pour le but unique&#160;: </i>se d\u00e9fendre<i>\u2026.</i>", "sources": "(<i>Journal des d\u00e9bats politiques et litt\u00e9raires</i>, volume 2, 1917, page 384)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A9"}, "ipa": "/ynifje/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A9e"}, "ipa": "/ynifje/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A9es"}, "ipa": "/ynifje/", "conjugaisons": {}}, "unifient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifient"}, "ipa": "/ynifi/", "conjugaisons": {}}, "unifier": {"synonymes": ["\u00e9galiser", "agr\u00e9ger", "annexer", "apparier", "assembler", "coaliser", "conf\u00e9d\u00e9rer", "f\u00e9d\u00e9rer", "fusionner", "homog\u00e9n\u00e9iser", "m\u00ealer", "normaliser", "standardiser", "uniformiser"], "antonymes": ["d\u00e9sunir", "disjoindre"], "etymologies": ["Du bas latin <i>unificare</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Amener \u00e0 l\u2019unit\u00e9, faire un tout de diverses parties, rendre uniforme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avant que le califat omeyyade de Damas n'e\u00fbt c\u00e9d\u00e9 la place aux Abbassides de Bagdad, en 750, les conqu\u00eates arabes <b>avaient unifi\u00e9</b> politiquement une grande partie du monde, de l'Espagne \u00e0 l'Inde.</i>", "sources": "(Panayiotis Jerasimof <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Vatikiotis, <i>L\u2019Islam et l\u2019\u00c9tat</i>, 1987, traduction d\u2019Odette <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Guitard, 1992)"}, {"contenu": "<i>La voiture, la t\u00e9l\u00e9vision, le supermarch\u00e9, l\u2019ordinateur et les v\u00eatements de marques ont <b>unifi\u00e9</b> ce monde, dans lequel toute diff\u00e9renciation doit se r\u00e9duire \u00e0 une disparit\u00e9 de revenus et \u00e0 une gamme de prix.</i>", "sources": "(Beno\u00eet Duteurtre, <i>Les pieds dans l\u2019eau</i>, Gallimard, p. 217)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier"}, "ipa": "/ynifje/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "unifie", "tu": "unifies", "il": "unifie", "nous": "unifions", "vous": "unifiez", "ils": "unifient"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai unifi\u00e9", "tu": "as unifi\u00e9", "il": "a unifi\u00e9", "nous": "avons unifi\u00e9", "vous": "avez unifi\u00e9", "ils": "ont unifi\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "unifiais", "tu": "unifiais", "il": "unifiait", "nous": "unifiions", "vous": "unifiiez", "ils": "unifiaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais unifi\u00e9", "tu": "avais unifi\u00e9", "il": "avait unifi\u00e9", "nous": "avions unifi\u00e9", "vous": "aviez unifi\u00e9", "ils": "avaient unifi\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "unifiai", "tu": "unifias", "il": "unifia", "nous": "unifi\u00e2mes", "vous": "unifi\u00e2tes", "ils": "unifi\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus unifi\u00e9", "tu": "eus unifi\u00e9", "il": "eut unifi\u00e9", "nous": "e\u00fbmes unifi\u00e9", "vous": "e\u00fbtes unifi\u00e9", "ils": "eurent unifi\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "unifierai", "tu": "unifieras", "il": "unifiera", "nous": "unifierons", "vous": "unifierez", "ils": "unifieront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai unifi\u00e9", "tu": "auras unifi\u00e9", "il": "aura unifi\u00e9", "nous": "aurons unifi\u00e9", "vous": "aurez unifi\u00e9", "ils": "auront unifi\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "unifie", "que tu": "unifies", "qu'il": "unifie", "que nous": "unifiions", "que vous": "unifiiez", "qu'ils": "unifient "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie unifi\u00e9", "que tu": "aies unifi\u00e9", "qu'il": "ait unifi\u00e9", "que nous": "ayons unifi\u00e9", "que vous": "ayez unifi\u00e9", "qu'ils": "aient unifi\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "unifiasse", "que tu": "unifiasses", "qu'il": "unifi\u00e2t", "que nous": "unifiassions", "que vous": "unifiassiez", "qu'ils": "unifiassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse unifi\u00e9", "que tu": "eusses unifi\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt unifi\u00e9", "que nous": "eussions unifi\u00e9", "que vous": "eussiez unifi\u00e9", "qu'ils": "eussent unifi\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "unifierais", "tu": "unifierais", "il": "unifierait", "nous": "unifierions", "vous": "unifieriez", "ils": "unifieraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais unifi\u00e9", "tu": "aurais unifi\u00e9", "il": "aurait unifi\u00e9", "nous": "aurions unifi\u00e9", "vous": "auriez unifi\u00e9", "ils": "auraient unifi\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse unifi\u00e9", "tu": "eusses unifi\u00e9", "il": "e\u00fbt unifi\u00e9", "nous": "eussions unifi\u00e9", "vous": "eussiez unifi\u00e9", "ils": "eussent unifi\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "unifiez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez unifi\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "unifi\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "unifiant"}}}}, "unifiera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiera"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "unifierai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifierai"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifieraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifieraient"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifierais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifierais"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifierait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifierait"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unifieras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifieras"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A8rent"}, "ipa": "/ynifj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unifierez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifierez"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "unifieriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifieriez"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "unifierions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifierions"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unifierons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifierons"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unifieront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifieront"}, "ipa": "/ynifj\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unifies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifies"}, "ipa": "/ynifi/", "conjugaisons": {}}, "unifi\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifi%C3%A9s"}, "ipa": "/ynifje/", "conjugaisons": {}}, "unifiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiez"}, "ipa": "/ynifje/", "conjugaisons": {}}, "unifiiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiiez"}, "ipa": "/ynifije/", "conjugaisons": {}}, "unifiions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifiions"}, "ipa": "/ynifij\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unifions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifier\" title=\"unifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifions"}, "ipa": "/ynifj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniforme": {"synonymes": ["accoutrement", "ad\u00e9quat", "\u00e9gal", "analogue", "arm\u00e9e", "aube", "coh\u00e9rent", "constant", "continu", "costume", "gilet", "habillement", "habit", "harmonieux", "harnais", "homog\u00e8ne", "homologue", "identique", "insipide", "invariable", "monocorde", "monotone", "morne", "pareil", "plat", "psalmodique", "r\u00e9gl\u00e9", "r\u00e9gulier", "semblable", "similaire", "simple", "tel", "telle", "tenue", "triste", "unique", "univoque", "v\u00eatement"], "antonymes": ["accident\u00e9", "asym\u00e9trique", "bigarr\u00e9", "changeant", "diff\u00e9rent", "divers", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne", "impatient", "in\u00e9gal", "irr\u00e9gulier", "multiforme", "saccad\u00e9"], "etymologies": ["Du latin <i>uniformis</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui pr\u00e9sente partout et toujours la m\u00eame forme, la m\u00eame unicit\u00e9, la m\u00eame constance, la m\u00eame mani\u00e8re d\u2019\u00eatre; o\u00f9 l\u2019on n\u2019aper\u00e7oit aucune diff\u00e9rence, aucun changement. ", "2": "(Math\u00e9matiques) Se dit d\u2019une probabilit\u00e9 sur un univers fini pour laquelle tous les \u00e9v\u00e9nements \u00e9l\u00e9mentaires sont \u00e9quiprobables. Se dit \u00e9galement d\u2019une probabilit\u00e9 sur un segment de R proportionnelle \u00e0 la mesure de Lebesgue."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le g\u00e9n\u00e9ral, tout pr\u00e9occup\u00e9, se promena silencieusement, les bras crois\u00e9s, allant d'un pas <b>uniforme</b> des fen\u00eatres qui donnaient sur la rue aux fen\u00eatres du jardin.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Femme de trente ans</i>, Paris, <span style=\"cursor:help;\" title=\"Wikisource\">1832)"}, {"contenu": "<i>Et sa voix alors prenait une intonation dolente et <b>uniforme</b>, enflant les mots, appuyant ind\u00e9finiment sur les syllabes. Cela m\u2019aga\u00e7ait beaucoup.</i>", "sources": "(Octave Mirbeau, <i>Contes cruels&#160;: La Chanson de Carmen</i> (1882))"}, {"contenu": "[\u2026]<i> le ciel sans nuages devint d\u2019un bleu <b>uniforme</b> </i>[\u2026]", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Costume ou v\u00eatement dont la forme, la couleur, les dispositions sont les m\u00eames pour tous ceux qui font partie d\u2019un m\u00eame groupe. ", "2": "(En particulier) (Militaire) Costume militaire. ", "3": "(Par ellipse) (Familier) Militaire en tenue. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tout en faisant route, les archers remarqu\u00e8rent qu\u2019Othon n\u2019avait point de plumes \u00e0 sa toque, ce qui \u00e9tait contre l\u2019<b>uniforme</b>, chacun ayant une plume, d\u00e9pouille et troph\u00e9e en m\u00eame temps de quelque oiseau victime de son adresse </i>[\u2026]", "sources": "(Alexandre Dumas, <i>Othon l\u2019archer</i>, 1839)"}, {"contenu": "<i>Vous connaissez cette int\u00e9ressante confr\u00e9rie des cornichons. Elle a un <b>uniforme</b>. Ceux du sexe masculin portent de longues redingotes [\u2026].</i>", "sources": "(Anatole Claveau, <i>Les snobs</i>, dans <i>Sermons la\u00efques</i>, Paris&#160;: Paul Ollendorff, 1898, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, page 35)"}, {"contenu": "<i>Ils ha\u00efssaient particuli\u00e8rement l\u2019<b>uniforme</b>, qui donne \u00e0 tous le m\u00eame aspect, et soumet les esprits \u00e0 l\u2019habit et non \u00e0 l\u2019homme.</i> ", "sources": "(Alfred de Vigny, <i>Servitude et grandeur militaires</i>, 1835)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformer\" title=\"uniformer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformer\" title=\"uniformer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformer\" title=\"uniformer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformer\" title=\"uniformer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformer\" title=\"uniformer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniforme"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281m/", "conjugaisons": {}}, "uniform\u00e9ment": {"synonymes": ["monotonement"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>uniforme</i> avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "D\u2019une mani\u00e8re uniforme. ", "2": "(M\u00e9canique) Toujours \u00e9gal. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tous les habitants de ce village sont v\u00eatus <b>uniform\u00e9ment</b>, </i>", "sources": "(St\u00e9phanie F\u00e9licit\u00e9 Ducrest de St-Albin, <i>Veill\u00e9es du ch\u00e2teau t. II, p. 378.</i>)"}, {"contenu": "<i>Nous avons dispos\u00e9 de DNTBP et de DNOC <b>uniform\u00e9ment</b> marqu\u00e9s au 14C sur le noyau benz\u00e9nique. La p\u00e9n\u00e9tration foliaire et racinaire, ainsi que la translocation du DNTBP sont lentes.</i>", "sources": "(V. pont &amp; G.-F. Collet, <i>P\u00e9n\u00e9tration, translocation et m\u00e9tabolisme de dinitroph\u00e9nols</i>, dans <i>Weed Research</i>, volume 24, issue 4, pages 239\u2013247, ao\u00fbt 1984)"}, {"contenu": "<i>Dans le deuxi\u00e8me cas, montrer que le mouvement est <b>uniform\u00e9ment</b> acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en v\u00e9rifiant que la vitesse varie lin\u00e9airement avec le temps (v = at + b) ou, ce qui est \u00e9quivalent, en v\u00e9rifiant que les intervalles entre les points forment une progression arithm\u00e9tique de raison r = a(\u0394t)2.</i>", "sources": "(Roger Duffait, <i>Exp\u00e9riences de physique: CAPES de sciences physiques</i>, \u00c9ditions Br\u00e9al, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9d., 1996, p. 213)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniform%C3%A9ment"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mem\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformes": {"synonymes": ["ad\u00e9quat", "\u00e9gal", "analogue", "aube", "coh\u00e9rent", "constant", "costume", "gilet", "habillement", "harmonieux", "homog\u00e8ne", "homologue", "identique", "invariable", "monotone", "pareil", "r\u00e9gulier", "semblable", "similaire", "tel", "telle", "tenue"], "antonymes": ["asym\u00e9trique", "impatient", "in\u00e9gal", "tourment\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniforme\" title=\"uniforme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniforme</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La Grande-Bretagne, qui s\u2019est isol\u00e9e tout r\u00e9cemment, et a des conditions \u00e9cologiques relativement <b>uniformes</b>, a un end\u00e9misme presque nul.</i>", "sources": "(Henri Gaussen, <i>G\u00e9ographie des Plantes</i>, Armand Colin, 1933, page 69)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniforme\" title=\"uniforme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniforme</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette partie, appel\u00e9e passementerie d\u2019or et d\u2019argent, comprenait les \u00e9paulettes, les dragonnes, les aiguillettes, enfin cette immense quantit\u00e9 de choses brillantes qui scintillaient sur les riches <b>uniformes</b> de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise et sur les habits civils.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Cousine Bette</i>, 1846)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformer\" title=\"uniformer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformer\" title=\"uniformer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformes"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281m/", "conjugaisons": {}}, "uniformisa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisa"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miza/", "conjugaisons": {}}, "uniformisai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisai"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformisaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisaient"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformisais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisais"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformisait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisait"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A2mes"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizam/", "conjugaisons": {}}, "uniformisant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui uniformise, qui rend uniforme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce discours <b>uniformisant</b> a renonc\u00e9 depuis longtemps \u00e0 saisir et \u00e0 raconter ce que les hommes vivent.</i> ", "sources": "(Jean-Paul Kauffmann, <i>Remonter la Marne</i>, Fayard, 2013, Le Livre de Poche, page 308)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisant"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformisas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisas"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miza/", "conjugaisons": {}}, "uniformisasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisasse"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizas/", "conjugaisons": {}}, "uniformisassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisassent"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizas/", "conjugaisons": {}}, "uniformisasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisasses"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizas/", "conjugaisons": {}}, "uniformisassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisassiez"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizasje/", "conjugaisons": {}}, "uniformisassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisassions"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A2t"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miza/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A2tes"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizat/", "conjugaisons": {}}, "uniformisation": {"synonymes": ["alignement", "am\u00e9ricanisation", "aplanissement", "banalisation", "simplification"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Mot compos\u00e9 de <i>uniformiser</i> et <i>-ation</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action d\u2019uniformiser. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pendant la p\u00e9riode mao\u00efste, l\u2019<b>uniformisation</b> des v\u00eatements avait mis fin \u00e0 toute distinction vestimentaire.</i>", "sources": "(Jacqueline Tsai, <i>La Chine et le luxe</i>, 2008)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 date, il n\u2019y a pas de standards de d\u00e9veloppement donc aucune <b>uniformisation</b> entre les m\u00e9tavers.</i>", "sources": "(<i>20 mint</i>, \u00e9dition sp\u00e9ciale du journal <i>20 minutes</i> consacr\u00e9e au Web 3, 16 juin 2022, page 22)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisation"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformisations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisation\" title=\"uniformisation\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformisation</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisations"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformise": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformise"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A9"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mize/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A9e"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mize/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A9es"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mize/", "conjugaisons": {}}, "uniformisent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisent"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz/", "conjugaisons": {}}, "uniformiser": {"synonymes": ["aligner", "am\u00e9ricaniser", "niveler", "rationaliser", "simplifier", "standardiser"], "antonymes": ["barioler", "bigarrer"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>uniforme</i>, avec le suffixe <i>-iser</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Rendre uniforme."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mize/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "uniformise", "tu": "uniformises", "il": "uniformise", "nous": "uniformisons", "vous": "uniformisez", "ils": "uniformisent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai uniformis\u00e9", "tu": "as uniformis\u00e9", "il": "a uniformis\u00e9", "nous": "avons uniformis\u00e9", "vous": "avez uniformis\u00e9", "ils": "ont uniformis\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "uniformisais", "tu": "uniformisais", "il": "uniformisait", "nous": "uniformisions", "vous": "uniformisiez", "ils": "uniformisaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais uniformis\u00e9", "tu": "avais uniformis\u00e9", "il": "avait uniformis\u00e9", "nous": "avions uniformis\u00e9", "vous": "aviez uniformis\u00e9", "ils": "avaient uniformis\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "uniformisai", "tu": "uniformisas", "il": "uniformisa", "nous": "uniformis\u00e2mes", "vous": "uniformis\u00e2tes", "ils": "uniformis\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus uniformis\u00e9", "tu": "eus uniformis\u00e9", "il": "eut uniformis\u00e9", "nous": "e\u00fbmes uniformis\u00e9", "vous": "e\u00fbtes uniformis\u00e9", "ils": "eurent uniformis\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "uniformiserai", "tu": "uniformiseras", "il": "uniformisera", "nous": "uniformiserons", "vous": "uniformiserez", "ils": "uniformiseront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai uniformis\u00e9", "tu": "auras uniformis\u00e9", "il": "aura uniformis\u00e9", "nous": "aurons uniformis\u00e9", "vous": "aurez uniformis\u00e9", "ils": "auront uniformis\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "uniformise", "que tu": "uniformises", "qu'il": "uniformise", "que nous": "uniformisions", "que vous": "uniformisiez", "qu'ils": "uniformisent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie uniformis\u00e9", "que tu": "aies uniformis\u00e9", "qu'il": "ait uniformis\u00e9", "que nous": "ayons uniformis\u00e9", "que vous": "ayez uniformis\u00e9", "qu'ils": "aient uniformis\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "uniformisasse", "que tu": "uniformisasses", "qu'il": "uniformis\u00e2t", "que nous": "uniformisassions", "que vous": "uniformisassiez", "qu'ils": "uniformisassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse uniformis\u00e9", "que tu": "eusses uniformis\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt uniformis\u00e9", "que nous": "eussions uniformis\u00e9", "que vous": "eussiez uniformis\u00e9", "qu'ils": "eussent uniformis\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "uniformiserais", "tu": "uniformiserais", "il": "uniformiserait", "nous": "uniformiserions", "vous": "uniformiseriez", "ils": "uniformiseraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais uniformis\u00e9", "tu": "aurais uniformis\u00e9", "il": "aurait uniformis\u00e9", "nous": "aurions uniformis\u00e9", "vous": "auriez uniformis\u00e9", "ils": "auraient uniformis\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse uniformis\u00e9", "tu": "eusses uniformis\u00e9", "il": "e\u00fbt uniformis\u00e9", "nous": "eussions uniformis\u00e9", "vous": "eussiez uniformis\u00e9", "ils": "eussent uniformis\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "uniformisez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez uniformis\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "uniformis\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "uniformisant"}}}}, "uniformisera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisera"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "uniformiserai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiserai"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformiseraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiseraient"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformiserais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiserais"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformiserait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiserait"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniformiseras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiseras"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A8rent"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "uniformiserez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiserez"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "uniformiseriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiseriez"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "uniformiserions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiserions"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformiserons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiserons"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformiseront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiseront"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformises": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformises"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz/", "conjugaisons": {}}, "uniformis\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformis%C3%A9s"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mize/", "conjugaisons": {}}, "uniformisez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisez"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mize/", "conjugaisons": {}}, "uniformisiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisiez"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizje/", "conjugaisons": {}}, "uniformisions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisions"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mizj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformisons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformiser\" title=\"uniformiser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformiser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformisons"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281miz\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniformit\u00e9": {"synonymes": ["conformit\u00e9", "constance", "continuit\u00e9", "monotonie", "r\u00e9gularit\u00e9", "ressemblance", "tristesse"], "antonymes": ["discorde", "dissemblance", "diversit\u00e9", "m\u00e9lange"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1375</span>)</i> Du latin <i>uniformitas</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Caract\u00e8re de ce qui est uniforme. ", "2": "Ressemblance des parties d\u2019une chose ou de plusieurs choses entre elles. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ernestine passa trois ann\u00e9es chez son ma\u00eetre, sans que rien troubl\u00e2t la paisible <b>uniformit\u00e9</b> de sa vie.</i>", "sources": "(Marie-Jeanne Riccoboni, <i>Histoire d\u2019Ernestine</i>, 1762, \u00e9dition <i>\u0152uvres compl\u00e8tes de M<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">me</sup> Riccoboni</i>, tome I, Foucault, 1818)"}, {"contenu": "<i>C\u2019est un spectacle douloureux pour le po\u00ebte, l\u2019artiste et le philosophe, de voir les formes et les couleurs dispara\u00eetre du monde, les lignes se troubler, les teintes se confondre et l\u2019<b>uniformit\u00e9</b> la plus d\u00e9sesp\u00e9rante envahir l\u2019univers sous je ne sais quel pr\u00e9texte de progr\u00e8s. Quand tout sera pareil, les voyages deviendront compl\u00e8tement inutiles, et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment alors, heureuse co\u00efncidence, que les chemins de fer seront en pleine activit\u00e9.</i>", "sources": "(Th\u00e9ophile Gautier, <i>Voyage en Espagne</i>, Charpentier, 1859)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>uniformit\u00e9</b> d\u2019un jardin.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformit%C3%A9"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mite/", "conjugaisons": {}}, "uniformit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformit\u00e9\" title=\"uniformit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniformit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniformit%C3%A9s"}, "ipa": "/ynif\u0254\u0281mite/", "conjugaisons": {}}, "unijambiste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Formation parasynth\u00e9tique \u00e0 partir du pr\u00e9fixe <i>uni-</i>, du radical <i>jambe</i>, et du suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne qui n'est dot\u00e9e que d'une seule jambe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J'ai vu aux actualit\u00e9s un <b>unijambiste</b> effectuer un saut en longueur de plus de cinq m\u00e8tres gr\u00e2ce \u00e0 l'une d'elles [les proth\u00e8ses].</i>", "sources": "(Sylvie Deshors, <i>Le Transfo</i>, \u00e9ditions Thierry Magnier, 2003, page 38)"}, {"contenu": "<i>Sur leurs \u00e9tals, les boutiquiers alignent des f\u0153tus en pot, une dizaine de camemberts \u00e0 musique, trois proth\u00e8ses pour <b>unijambistes</b>, des bouteilles de bi\u00e8re, un cadre de bicyclette, quelque chose qui ressemble \u00e0 un chapeau avec une visi\u00e8re, un pompon et des glands cardinalices.</i>", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9rick Tristan, <i>Le fils de Babel</i>, 1988, page 190)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui n\u2019a qu\u2019une seule jambe."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unijambiste"}, "ipa": "/yni\u0292\u0251\u0303bist/", "conjugaisons": {}}, "unijambistes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unijambiste\" title=\"unijambiste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unijambiste</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unijambiste\" title=\"unijambiste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unijambiste</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sur leurs \u00e9tals, les boutiquiers alignent des f\u0153tus en pot, une dizaine de camemberts \u00e0 musique, trois proth\u00e8ses pour <b>unijambistes</b>, des bouteilles de bi\u00e8re, un cadre de bicyclette, quelque chose qui ressemble \u00e0 un chapeau avec une visi\u00e8re, un pompon et des glands cardinalices.</i>", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9rick Tristan, <i>Le fils de Babel</i>, 1988, page 190)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unijambistes"}, "ipa": "/yni\u0292\u0251\u0303bist/", "conjugaisons": {}}, "unilat\u00e9ral": {"synonymes": ["arbitraire", "discr\u00e9tionnaire", "immotiv\u00e9", "multilat\u00e9ral"], "antonymes": ["juste", "mutuel", "objectif", "r\u00e9ciproque"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Adjectif&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>lat\u00e9ral</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif \u00e0 un seul c\u00f4t\u00e9. ", "2": [["(Botanique) Qui est situ\u00e9 d\u2019un seul c\u00f4t\u00e9.  ", "(Droit) Qui n\u2019engage qu\u2019une des parties. "]]}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les fleurs de la bourrache sont <b>unilat\u00e9rales</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i> Le cong\u00e9 est un acte <b>unilat\u00e9ral</b> r\u00e9ceptice en ce sens qu'il produit des effets juridiques lorsqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 la connaissance de celui qui le subit.</i>", "sources": "(Viviane <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Vannes, <i>Le contrat de travail&#160;: aspects th\u00e9oriques et pratiques</i>, 4<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, \u00c9ditions Bruylant, 2013, \u00a7. 1220)"}, {"contenu": "<i>Rappelons ici qu'aussi choquant que cela puisse para\u00eetre, la jurisprudence admet la r\u00e9siliation <b>unilat\u00e9rale</b> sans indemnisation lorsque l'absence de r\u00e9paration financi\u00e8re est pr\u00e9vue par le contrat.</i>", "sources": "(Vincent <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Drain, \u00ab&#160;Codifi\u00e9, le droit devient plus clair&#160;\u00bb, <i>Le Moniteur</i>, 8 f\u00e9vrier 2019, page 75)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat%C3%A9ral"}, "ipa": "/ynilate\u0281al/", "conjugaisons": {}}, "unilat\u00e9rale": {"synonymes": ["arbitraire", "discr\u00e9tionnaire", "immotiv\u00e9", "multilat\u00e9ral"], "antonymes": ["juste", "mutuel", "objectif", "r\u00e9ciproque"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat\u00e9ral\" title=\"unilat\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilat\u00e9ral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat%C3%A9rale"}, "ipa": "/ynilate\u0281al/", "conjugaisons": {}}, "unilat\u00e9ralement": {"synonymes": ["arbitrairement", "ill\u00e9galement"], "antonymes": ["\u00e9quitablement"], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>unilat\u00e9ral</i>, par son f\u00e9minin <i>unilat\u00e9rale</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "D\u2019une mani\u00e8re unilat\u00e9rale. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ainsi, \u00e0 propos d\u2019un regroupement de chefs d\u2019entreprise qui exige de payer les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 soixante jours et envisage de passer \u00e0 l\u2019acte <b>unilat\u00e9ralement</b>, on explique que, dans cette hypoth\u00e8se, \u00ab&#160;il y a dix ans, sans h\u00e9siter, on aurait coup\u00e9 le courant. Aujourd\u2019hui, on prend \u00e7a avec plus de diplomatie et de souplesse [\u2026]. Si on est trop dur avec eux, ils vont se d\u00e9domicilier et consid\u00e9rer qu\u2019EDF est toujours l\u2019\u00c9tat dans l\u2019\u00c9tat&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(Sylvaine Trinh, \u200eMichel Wieviorka, <i>Le mod\u00e8le EDF</i>, 2013, page lxxv)"}, {"contenu": "<i>Il est acquis que le juge saisi d\u2019un litige ne peut fonder sa d\u00e9cision uniquement sur une expertise amiable r\u00e9alis\u00e9e <b>unilat\u00e9ralement</b> par l\u2019une des parties, quand bien m\u00eame le rapport de l\u2019expert aurait fait l\u2019objet d\u2019une discussion contradictoire pendant l\u2019instance judiciaire.</i>", "sources": "(Nicolas Demigneux, \u00ab&#160;Accepter de participer \u00e0 une expertise amiable n\u2019est pas sans risque&#160;\u00bb, <i>Le Moniteur</i>, 12 novembre 2014&#160;; page consult\u00e9e le 4 f\u00e9vrier 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat%C3%A9ralement"}, "ipa": "/ynilate\u0281alm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unilat\u00e9rales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat\u00e9ral\" title=\"unilat\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilat\u00e9ral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat%C3%A9rales"}, "ipa": "/ynilate\u0281al/", "conjugaisons": {}}, "unilat\u00e9raux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat\u00e9ral\" title=\"unilat\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilat\u00e9ral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilat%C3%A9raux"}, "ipa": "/ynilate\u0281o/", "conjugaisons": {}}, "unilingue": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1872</span>)</i> Du latin <i>lingua</i> (\u00ab&#160;langue&#160;\u00bb), avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i> \u2192 voir <i>bilingue</i> pour la formation depuis le latin."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui ne parle, qui n\u2019emploie qu\u2019une seule langue. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des intervenants d\u00e9plorent l\u2019accueil <b>unilingue</b> en anglais et l\u2019impossibilit\u00e9 de se faire servir en fran\u00e7ais dans plusieurs commerces du centre-ville de Montr\u00e9al.</i>", "sources": "(Marie-Lise <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Mormina, <i>\u00catre servi en anglais, \u00ab\u00e7a fait dur\u00bb</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 14 novembre 2020)"}, {"contenu": "<i>Il s\u2019est trouv\u00e9 d\u00e9sempar\u00e9 devant cet \u00e9criteau <b>unilingue</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilingue"}, "ipa": "/ynil\u025b\u0303g/", "conjugaisons": {}}, "unilingues": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilingue\" title=\"unilingue\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilingue</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilingues"}, "ipa": "/ynil\u025b\u0303g/", "conjugaisons": {}}, "un\u00eemes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/un%C3%AEmes"}, "ipa": "/ynim/", "conjugaisons": {}}, "uninominal": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"19\"><small>XIX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Mot compos\u00e9 de <i>uni</i> et <i>nominal</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a rapport \u00e0 un seul nom, qui porte sur un seul nom.", "2": "(En particulier) Qualifie un mode de scrutin, o\u00f9 le candidat doit r\u00e9unir la majorit\u00e9 absolue des suffrages sur son nom, pour \u00eatre \u00e9lu. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus au scrutin <b>uninominal</b> majoritaire \u00e0 deux tours.</i>", "sources": "(Article L.123 du Code \u00e9lectoral fran\u00e7ais)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uninominal"}, "ipa": "/ynin\u0254minal/", "conjugaisons": {}}, "uninominale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>nominale</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uninominal\" title=\"uninominal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uninominal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uninominale"}, "ipa": "/ynin\u0254minal/", "conjugaisons": {}}, "uninominales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uninominal\" title=\"uninominal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uninominal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uninominales"}, "ipa": "/ynin\u0254minal/", "conjugaisons": {}}, "uninominaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uninominal\" title=\"uninominal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uninominal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uninominaux"}, "ipa": "/ynin\u0254mino/", "conjugaisons": {}}, "union": {"synonymes": ["abouchement", "accord", "accouplement", "adh\u00e9rence", "affection", "alliance", "amalgame", "amiti\u00e9", "assemblage", "association", "\u00e9treinte", "attachement", "bloc", "bons termes", "branchement", "camaraderie", "cha\u00eene", "coalition", "co\u00eft", "cohabitation", "coh\u00e9rence", "coh\u00e9sion", "collusion", "colonie", "combinaison", "communion", "complicit\u00e9", "concert", "concorde", "concubinage", "conf\u00e9d\u00e9ration", "conformit\u00e9", "conjonction", "conjugaison", "connexion", "consommation", "contexture", "convention", "copulation", "correspondance", "embo\u00eetement", "embrassement", "ensemble", "entente", "f\u00e9d\u00e9ration", "fraternit\u00e9", "front", "fusion", "fusionnement", "groupement", "harmonie", "hymen", "int\u00e9gration", "intelligence", "intimit\u00e9", "joint", "jonction", "liaison", "libre", "ligue", "mariage", "paix", "parti", "rapport", "rapprochement", "r\u00e9union", "relation", "soci\u00e9t\u00e9", "symbiose", "sympathie", "symphonie", "syncr\u00e9tisme", "syndicat", "trait", "trait\u00e9", "tranquillit\u00e9", "union", "unisson", "unit\u00e9", "zeugme", "oeuvre de chair"], "antonymes": ["\u00e9cartement", "d\u00e9saccord", "d\u00e9sagr\u00e9gation", "discorde", "dislocation", "dispute", "diss\u00e9mination", "dissension", "dissidence", "division", "divorce", "haine", "hostilit\u00e9", "opposition", "rupture", "s\u00e9paration"], "etymologies": ["Du latin <i>unio</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Math\u00e9matiques) Op\u00e9rateur de la th\u00e9orie des ensembles, qui regroupe au sein d'un m\u00eame ensemble les \u00e9l\u00e9ments de deux ensembles. D\u00e9signe \u00e9galement l'op\u00e9ration (le fait d'unir deux ensembles) ainsi que le r\u00e9sultat de cette op\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire l'ensemble contenant tous les \u00e9l\u00e9ments appartenant \u00e0 deux autres ensembles.", "2": "Liaison \u00e9tablie entre deux ou plusieurs choses de mani\u00e8re qu\u2019elles ne forment qu\u2019un seul tout. ", "3": "(Sens figur\u00e9) Concorde, bonne intelligence, liaison \u00e9troite, conformit\u00e9 d\u2019efforts. ", "4": "(Absolument) Mariage. ", "5": "(Par extension) Rapport sexuel. ", "6": "Jonction de deux ou de plusieurs choses qui de leur nature \u00e9taient s\u00e9par\u00e9es. ", "7": "(\u00c9conomie, Politique) Groupement d\u2019individus, de soci\u00e9t\u00e9s ou de collectivit\u00e9s qui s\u2019associent en vue d\u2019un certain but. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>union</b> de l\u2019\u00e2me avec le corps. L\u2019<b>union</b> des parties d\u2019un m\u00eame tout. L\u2019<b>union</b> bizarre de certains mots.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Cette <b>union</b>, que cimente jusqu\u2019\u00e0 la mort un crime entre complices [\u2026] Jim tout \u00e0 coup s\u2019apercevait qu\u2019elle existait, qu\u2019elle formait l\u2019\u00e9l\u00e9ment primordial de sa vie.</i>", "sources": "(Francis Carco, <i>L\u2019Homme de minuit</i>,  \u00c9ditions Albin Michel, Paris, 1938)"}, {"contenu": "<i>Vous, vous venez d'avoir une vingtaine de morts, vous parlez d\u2019<b>union</b> nationale, et d\u00e9j\u00e0 vous vous foutez sur la gueule. Remarque, c'est normal&#160;: la nation n'existe plus. Ici, on d\u00e9cide tr\u00e8s vite, et on agit aussit\u00f4t.</i>", "sources": "(Pascal Louvrier, <i>L\u2019\u00c9tat du monde selon Sisco</i>, Allary \u00e9ditions, 2016, chap. 16)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/union"}, "ipa": "/ynj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unionisme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>union</i>, avec le suffixe <i>-isme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Syndicalisme) Type de syndicalisme de salari\u00e9s propre au Royaume-Uni. ", "2": "(Histoire) (Belgique) Mouvement politique belge qui r\u00e9unissait les catholiques et les lib\u00e9raux.", "3": "(Histoire) Mouvement politique \u00e9tasunien qui pr\u00f4nait l\u2019union des \u00c9tats et s\u2019opposait \u00e0 la s\u00e9cession."}, "exemples": [{"contenu": "<i>C'est en juin 1872 que l'<b>unionisme</b> [des ouvriers agricoles] se d\u00e9veloppe dans le Glocestershire, au grand scandale du clerg\u00e9.</i>", "sources": "(H. Denis, <i>La Philosophie positive</i>, juillet-ao\u00fbt 1874)"}, {"contenu": "<i>De fait, l'A.I.T. et l\u2019<b>unionisme</b> anglais vont suivre des routes de plus en plus divergentes, et l'Internationale sera essentiellement continentale.</i>", "sources": "(Annie Kriegel, <i>Les Internationales Ouvri\u00e8res</i>, \u00ab&#160;Que sais-je&#160;\u00bb (PUF), 1964)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unionisme"}, "ipa": "/ynj\u0254nism/", "conjugaisons": {}}, "unioniste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>union</i>, avec le suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Qu\u00e9bec) Relatif \u00e0 la Union nationale (UN). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais en v\u00e9rit\u00e9 il n'y a rien de surprenant \u00e0 ce que les syndicats aient d\u00e9j\u00e0 maille \u00e0 partir avec Duplessis. Quoiqu'il promettait de d\u00e9fendre l'ouvrier, le chef unioniste n'a jamais tent\u00e9 de courtiser les syndicats.</i>", "sources": "(Richard Jones, <i>Duplessis et le gouvernement de l\u2019Union nationale</i>, Ottawa, La Soci\u00e9t\u00e9 Historique du Canada, 1983, 23 pp. Brochure historique no 35.)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisan de l\u2019union des diff\u00e9rentes provinces d\u2019un pays en un seul \u00c9tat. ", "2": "Partisan du maintien en une seule unit\u00e9 d\u2019un pays menac\u00e9 d\u2019\u00e9clatement, comme pour la Turquie en 1915. ", "3": "(Anglicisme) Nom donn\u00e9 aux ouvriers qui font partie des unions ouvri\u00e8res.", "4": "Nom, en Espagne, d\u2019un parti form\u00e9 par l\u2019union des conservateurs.", "5": "(Par ellipse) Nom donn\u00e9 aux membres des Unions Chr\u00e9tiennes de Jeunes Gens (YMCA) et par extension, aux membres des \u00c9claireuses et \u00c9claireurs Unionistes de France (association de scoutisme).", "6": "(Qu\u00e9bec) Partisan de l'Union nationale (UN). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais l'\u00e9tat de gr\u00e2ce est bref. En juillet 1912, sous la pression d'un groupe d'officiers antiunionistes stambouliotes en liaison avec des antiunionistes mac\u00e9doniens, le sultan appelle au pouvoir un nouveau vizir qui forme un gouvernement d'o\u00f9 sont exclus tous les <b>unionistes</b>.</i>", "sources": "(Vincent Lemire (directeur), Guillemette Crouzet, Fran\u00e7ois Dumasy &amp; Matthieu Rey, <i>Le Moyen-Orient de 1876 \u00e0 1980</i>, Capes-Agr\u00e9gation d' Histoire-G\u00e9ographie, Armand Colin, 2016, chap. 2.7)"}, {"contenu": "<i>S\u2019est dit, pendant la guerre de s\u00e9cession en Am\u00e9rique, par opposition \u00e0 s\u00e9paratiste.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les travaux des chercheurs turcs permettent \u00e9galement de mesurer en d\u00e9tail la filiation, longtemps tenue cach\u00e9e, entre les <b>unionistes</b> de 1915 et les k\u00e9malistes ult\u00e9rieurs.</i>", "sources": "(Pierre-Yves <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Le Priol,- <i>Les historiens turcs s'y mettent</i>- Journal La Croix, page 15, 16 avril 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unioniste"}, "ipa": "/ynj\u0254nist/", "conjugaisons": {}}, "unions": {"synonymes": ["abouchement", "affection", "alliance", "assemblage", "association", "\u00e9treinte", "cohabitation", "coh\u00e9sion", "collusion", "combinaison", "communion", "complicit\u00e9", "concorde", "concubinage", "conf\u00e9d\u00e9ration", "contexture", "entente", "f\u00e9d\u00e9ration", "fraternit\u00e9", "fusion", "groupement", "harmonie", "intimit\u00e9", "jonction", "liaison", "libre", "ligue", "mariage", "rassemblement", "syndicat", "union"], "antonymes": ["d\u00e9saccord", "d\u00e9sunion", "discorde", "dislocation", "divorce", "hostilit\u00e9", "rupture"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/union\" title=\"union\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">union</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans le pays, la quasi-totalit\u00e9 des <b>unions</b> sont arrang\u00e9es par les familles, qu\u2019elles appartiennent aux classes les plus pauvres ou aux plus fortun\u00e9es.</i>", "sources": "(Laetitia Colombani, <i>Le cerf-volant</i>, chapitre 20)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unions"}, "ipa": "/ynj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unipare": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["du latin <i>unus</i>, \u00ab&#160;un&#160;\u00bb, et latin <i>parere</i>, \u00ab&#160;mettre au monde&#160;\u00bb"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Physiologie) Se dit des femelles qui, normalement, ne font qu\u2019un petit \u00e0 chaque port\u00e9e&#160;; exemple&#160;: la vache, la jument, l\u2019\u00e2nesse.", "2": "(Botanique) Se dit d'une cyme dans laquelle un seul rameau lat\u00e9ral se d\u00e9veloppe sous l'axe dont la croissance est arr\u00eat\u00e9e."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unipare"}, "ipa": "/ynipa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unipares": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unipare\" title=\"unipare\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unipare</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unipares"}, "ipa": "/ynipa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unipersonnel": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>personnel</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Grammaire) Se dit des verbes qui n\u2019ont qu\u2019une personne, impersonnel. ", "2": "(\u00c9conomie) Se dit d\u2019une entreprise qui ne comporte qu\u2019une seule personne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les grammairiens modernes pr\u00e9f\u00e8rent <b>unipersonnel</b> pour d\u00e9signer les verbes qui s\u2019emploient seulement \u00e0 la troisi\u00e8me personne du singulier et avec le pronom il, sans rapport \u00e0 aucun nom pr\u00e9c\u00e9dent.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les traducteurs ind\u00e9pendants constituent g\u00e9n\u00e9ralement des entreprises <b>unipersonnelles</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unipersonnel"}, "ipa": "/ynip\u025b\u0281s\u0254n\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "unique": {"synonymes": ["bizarre", "bizarro\u00efde", "brouillonne", "capricieuse", "capricieux", "comique", "excentrique", "exceptionnel", "exclusif", "extraordinaire", "extravagant", "familier", "fantasmagorique", "fantasque", "fantastique", "folklorique", "fou", "habituel", "incompr\u00e9hensible", "incroyable", "insens\u00e9", "irrempla\u00e7able", "lunatique", "maniaque", "paradoxal", "parfait", "remarquable", "saugrenu", "singulier", "tordu", "trouble", "une"], "antonymes": ["\u00e9quilibr\u00e9", "banal", "habituel", "normal", "ordinaire"], "etymologies": ["Du latin <i>unicus</i>, <i>-a, -um</i>&#160;: \u00ab&#160;unique, seul&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est seul en son genre. ", "2": "(Math\u00e9matiques) D\u00e9signe un objet math\u00e9matique qui est le seul \u00e0 v\u00e9rifier une propri\u00e9t\u00e9, \u00e9ventuellement \u00e0 transformations pr\u00e8s. ", "3": "(Sens figur\u00e9) (Par hyperbole) Qui est de beaucoup au-dessus des autres et auquel les autres ne peuvent \u00eatre compar\u00e9s. ", "4": "(Ironique) Se dit d\u2019un homme ridicule, d\u2019un extravagant, pour dire qu\u2019il n\u2019a pas son semblable. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>A onze heures il arrivait \u00e0 Fresnay-les-Chaumes, d\u00e9jeunait \u00e0 l\u2019<b>unique</b> bouchon de ce hameau de Pithiviers-le-Vieil, d'un chanteau de pain bis et d'un hareng saur, additionn\u00e9s d'un petit vin du pays qui lui fit faire une de ces grimaces&#160;!</i>", "sources": "(Louis Boussenard, \u00ab&#160;<i>La bande des chauffeurs&#160;: roman historique et dramatique</i>&#160;\u00bb, dans <i>L'\u0152il de la police</i>, n\u00b0 17, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> ann\u00e9e, s.d. (1909&#160;?), p. 6)"}, {"contenu": "<i>Pour <b>unique</b> r\u00e9ponse, Geisha s'\u00e9tira paresseusement et demanda une cigarette.</i>", "sources": "(Francis Carco, <i>Brumes</i>, \u00c9ditions Albin Michel, Paris, 1935, page 45)"}, {"contenu": "<i>On ne trouve plus ce livre, j\u2019en ai l\u2019<b>unique</b> exemplaire qui reste.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Rare) Ce qui est \u00e0 nul autre semblable. "}, "exemples": [{"contenu": "<i> Quand un homme parle d\u2019un millier de briques, il ne songe jamais qu\u2019il parle d\u2019une collection unique d\u2019<b>uniques</b>, que son esprit ne peut saisir individuellement.</i>", "sources": "(H.-G. Wells, <i>La D\u00e9couverte de l\u2019Avenir et le Grand \u00c9tat</i>, traduction de Henry-D. Davray, 1913)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unique"}, "ipa": "/ynik/", "conjugaisons": {}}, "uniquement": {"synonymes": ["exclusivement", "int\u00e9gralement", "purement", "seulement"], "antonymes": ["imparfaitement", "inclusivement"], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>unique</i> avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Exclusivement \u00e0 tout autre. ", "2": "D\u2019une fa\u00e7on unique, au-dessus de tout, pr\u00e9f\u00e9rablement \u00e0 tout. ", "3": "D\u2019une fa\u00e7on excellente. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pouvez-vous avoir , pour les </i>alimonies<i> personnelles qui vous sont <b>uniquement</b> dues ([\u2026]), un meilleur garant que la Nation enti\u00e8re dans une de ses plus augustes Di\u00e8tes&#160;?</i>", "sources": "(Jean-Joseph Rive, <i>Lettre vraiment philosophique, \u00e0 monseigneur l'\u00e9v\u00eaque de Clermont&#160;; sur les diff\u00e9rentes motions qu'il a faites dans notre auguste Assembl\u00e9e nationale, [\u2026]</i>, Nomopolis&#160;: chez le comp\u00e8re Eleuth\u00e8re, 1790, p. 124)"}, {"contenu": "<i>Le terrible, c\u2019est que le succ\u00e8s d\u00e9pendait maintenant <b>uniquement</b> du vote de ces deux olibrius, [\u2026].</i>", "sources": "(Louis Pergaud, <i>Deux \u00c9lecteurs s\u00e9rieux</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}, {"contenu": "<i>Je continue \u00e0 me nourrir presque <b>uniquement</b> de biscuits.</i>", "sources": "(Alain Gerbault, <i>\u00c0 la poursuite du soleil</i>; tome 1&#160;: <i>De New-York \u00e0 Tahiti</i>, 1929)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniquement"}, "ipa": "/ynikm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniques": {"synonymes": ["bizarre", "bizarro\u00efde", "brouillonne", "capricieuse", "capricieux", "comique", "curieux", "excentrique", "exceptionnel", "exclusif", "extraordinaire", "extravagant", "familier", "fantasmagorique", "fantasque", "folklorique", "fou", "habituel", "incompr\u00e9hensible", "inqui\u00e9tant", "insens\u00e9", "irrempla\u00e7able", "isol\u00e9", "lunatique", "paradoxal", "parfait", "remarquable", "saugrenu", "singulier", "tordu", "trouble", "une"], "antonymes": ["\u00e9quilibr\u00e9", "banal", "fr\u00e9quent", "normal", "ordinaire"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unique\" title=\"unique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unique</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle publiera chaque ann\u00e9e deux volumes de textes, de format grand in-8, et une r\u00e9impression phototypographique de pi\u00e8ces rarissimes ou <b>uniques</b>.</i>", "sources": "(Bibliographie de la France, 1874)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unique\" title=\"unique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniques"}, "ipa": "/ynik/", "conjugaisons": {}}, "unir": {"synonymes": ["accoler", "accorder", "adapter", "adh\u00e9rer", "\u00e9galiser", "agencer", "agglom\u00e9rer", "agglutiner", "agr\u00e9ger", "ajouter", "allier", "amalgamer", "annexer", "aplanir", "\u00e9pouser", "appareiller", "apparier", "assembler", "associer", "assortir", "attacher", "coaliser", "combiner", "concilier", "conf\u00e9d\u00e9rer", "confondre", "conjoindre", "conjuguer", "coordonner", "coupler", "desservir", "encha\u00eener", "enter", "f\u00e9d\u00e9rer", "fiancer", "fondre", "fusionner", "g\u00e9miner", "grouper", "int\u00e9grer", "joindre", "juxtaposer", "lier", "liguer", "lisser", "m\u00ealer", "m\u00e9langer", "marier", "opposer", "planer", "polir", "raccorder", "rapprocher", "rassembler", "r\u00e9unir", "relier", "solidariser", "souder"], "antonymes": ["all\u00e9guer", "contester", "d\u00e9sassortir", "d\u00e9sunir", "disjoindre", "dissocier", "divorcer", "objecter", "opposer"], "etymologies": ["Vient du verbe latin <i>unire</i> (\u00ab&#160;unir&#160;\u00bb), lui m\u00eame de <i>unus</i> (\u00ab&#160;un&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Joindre deux ou plusieurs choses ensemble. ", "2": "Se dit figur\u00e9ment en parlant des personnes qui ont des liens entre elles. ", "3": "Rendre \u00e9gal, \u00f4ter les in\u00e9galit\u00e9s, aplanir une surface raboteuse. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Unir</b> deux tuyaux par leurs extr\u00e9mit\u00e9s.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Unir</b> deux pi\u00e8ces de m\u00e9tal avec une soudure.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Unir</b> un mot \u00e0 un autre, par un autre.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unir"}, "ipa": "/yni\u0281/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "unis", "tu": "unis", "il": "unit", "nous": "unissons", "vous": "unissez", "ils": "unissent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai uni", "tu": "as uni", "il": "a uni", "nous": "avons uni", "vous": "avez uni", "ils": "ont uni"}, "Imparfait": {"j'": "unissais", "tu": "unissais", "il": "unissait", "nous": "unissions", "vous": "unissiez", "ils": "unissaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais uni", "tu": "avais uni", "il": "avait uni", "nous": "avions uni", "vous": "aviez uni", "ils": "avaient uni"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "unis", "tu": "unis", "il": "unit", "nous": "un\u00eemes", "vous": "un\u00eetes", "ils": "unirent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus uni", "tu": "eus uni", "il": "eut uni", "nous": "e\u00fbmes uni", "vous": "e\u00fbtes uni", "ils": "eurent uni"}, "Futur Simple": {"j'": "unirai", "tu": "uniras", "il": "unira", "nous": "unirons", "vous": "unirez", "ils": "uniront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai uni", "tu": "auras uni", "il": "aura uni", "nous": "aurons uni", "vous": "aurez uni", "ils": "auront uni"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "unisse", "que tu": "unisses", "qu'il": "unisse", "que nous": "unissions", "que vous": "unissiez", "qu'ils": "unissent"}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie uni", "que tu": "aies uni", "qu'il": "ait uni", "que nous": "ayons uni", "que vous": "ayez uni", "qu'ils": "aient uni"}, "Imparfait": {"que j'": "unisse", "que tu": "unisses", "qu'il": "un\u00eet", "que nous": "unissions", "que vous": "unissiez", "qu'ils": "unissent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse uni", "que tu": "eusses uni", "qu'il": "e\u00fbt uni", "que nous": "eussions uni", "que vous": "eussiez uni", "qu'ils": "eussent uni"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "unirais", "tu": "unirais", "il": "unirait", "nous": "unirions", "vous": "uniriez", "ils": "uniraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais uni", "tu": "aurais uni", "il": "aurait uni", "nous": "aurions uni", "vous": "auriez uni", "ils": "auraient uni"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse uni", "tu": "eusses uni", "il": "e\u00fbt uni", "nous": "eussions uni", "vous": "eussiez uni", "ils": "eussent uni"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "unissez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez uni"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "uni"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "unissant"}}}}, "unira": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unira"}, "ipa": "/yni\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "unirai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unirai"}, "ipa": "/yni\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniraient"}, "ipa": "/yni\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unirais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unirais"}, "ipa": "/yni\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unirait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unirait"}, "ipa": "/yni\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uniras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniras"}, "ipa": "/yni\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "unirent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unirent"}, "ipa": "/yni\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unirez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unirez"}, "ipa": "/yni\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "uniriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniriez"}, "ipa": "/yni\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "unirions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unirions"}, "ipa": "/yni\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unirons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unirons"}, "ipa": "/yni\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uniront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniront"}, "ipa": "/yni\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unis": {"synonymes": ["accol\u00e9", "\u00e9gal", "annex\u00e9", "associ\u00e9", "calme", "ci-inclus", "coalescent", "coh\u00e9rent", "confondu", "constant", "homog\u00e8ne", "joint", "li\u00e9", "ligu\u00e9", "monochrome", "monocorde", "plat", "r\u00e9gl\u00e9", "r\u00e9gulier", "r\u00e9uni", "suivi", "unicolore"], "antonymes": ["col\u00e9reux", "d\u00e9tach\u00e9", "divis\u00e9", "impatient"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uni\" title=\"uni\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uni</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019entacage n\u2019a donc suppl\u00e9\u00e9 aux pointes que pour les velours <b>unis</b> que l\u2019ouvrier ne pouvant faire que deux sassures par jour, n\u2019est oblig\u00e9 de d\u00e9sentaquer qu\u2019une fois ou deux.</i>", "sources": "(<i>Dictionnaire universel de commerce</i>, 1782, page 175)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uni\" title=\"uni\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uni</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "4": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "6": "Masculin pluriel du participe pass\u00e9 de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_5\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unis"}, "ipa": "/yni/", "conjugaisons": {}}, "unisexe": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>sexe</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui s'adapte aux deux sexes. ", "2": "O\u00f9 les sexes sont s\u00e9par\u00e9s. ", "3": "(Anglicisme) O\u00f9 les sexes ne sont pas s\u00e9par\u00e9s, ni distingu\u00e9s l\u2019un de l\u2019autre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le jean est un v\u00eatement <b>unisexe</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Incarc\u00e9ration en milieu <b>unisexe</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les carouges \u00e0 \u00e9paulettes ont la caract\u00e9ristique de ne voyager qu\u2019en nu\u00e9e <b>unisexe</b>.</i> (Wikipedia, <i>Migration des oiseaux</i>)", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexe"}, "ipa": "/ynis\u025bks/", "conjugaisons": {}}, "unisexes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexe\" title=\"unisexe\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unisexe</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexes"}, "ipa": "/ynis\u025bks/", "conjugaisons": {}}, "unisexu\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": ["bisexu\u00e9"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>sexu\u00e9</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Synonyme de unisexuel, unisex\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le jatrophe est class\u00e9 dans l'ordre des Renonculin\u00e9es, famille des Euphorbiac\u00e9es, tribu des Croton\u00e9es. [\u2026]. La fleur est actinomorphe, <b>unisexu\u00e9e</b> avec un calice de 5 s\u00e9pales et une corolle de 5 p\u00e9tales libres.</i>", "sources": "(<i>Revue des eaux et for\u00eats</i>, publi\u00e9e par Aristide &amp; Stanislas Fr\u00e9zard, vol. 53, \u00c9ditions Berger-Levrault, 1915)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexuer\" title=\"unisexuer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unisexuer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexu%C3%A9"}, "ipa": "/ynis\u025bks\u0265e/", "conjugaisons": {}}, "unisexu\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexuer\" title=\"unisexuer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unisexuer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexu%C3%A9e"}, "ipa": "/ynis\u025bks\u0265e/", "conjugaisons": {}}, "unisexu\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexuer\" title=\"unisexuer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unisexuer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexu%C3%A9es"}, "ipa": "/ynis\u025bks\u0265e/", "conjugaisons": {}}, "unisexu\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexuer\" title=\"unisexuer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unisexuer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexu%C3%A9s"}, "ipa": "/ynis\u025bks\u0265e/", "conjugaisons": {}}, "unissaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les gnostiques, ainsi que les premiers alchimistes et les n\u00e9oplatoniciens d\u2019Alexandrie, <b>unissaient</b> la magie \u00e0 leurs pratiques religieuses.</i>", "sources": "(Marcellin Berthelot, <i>Les Origines de l\u2019Alchimie</i>, \u200e\u00e9ditions Ligaran, 2015)"}, {"contenu": "<i>Ils se disputaient aussi souvent que leurs l\u00e8vres <b>s\u2019unissaient</b>.</i>", "sources": "(Christian Brulls (pseudonyme de Georges Simenon), <i>L\u2019Amant sans Nom</i>, \u00e9ditions Arth\u00e8me Fayard, 1929, r\u00e9\u00e9dition 1980, premi\u00e8re partie, chapitre II)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissaient"}, "ipa": "/ynis\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unissais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissais"}, "ipa": "/ynis\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unissait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>D\u00e8s que le pasteur Vincent eut termin\u00e9 son office, et prodigu\u00e9 tous les v\u0153ux de long\u00e9vit\u00e9 au saint n\u0153ud qui nous <b>unissait</b> d\u00e9sormais, nous d\u00fbmes bisoter l\u2019assistance toute enti\u00e8re, ce qui nous prit une petite heure.</i>", "sources": "(Isabelle Lambert, <i>Repose-Pucelle</i>, 1997, page 54)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissait"}, "ipa": "/ynis\u025b/", "conjugaisons": {}}, "unissant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Destin\u00e9 \u00e0 unir. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un bandage <b>unissant</b></i>.", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent d'<reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le but est de limiter, autant que possible, les superpositions osseuses (mandibule et basi-occiput). Pour ce faire, on cherche \u00e0 tangentialiser le rayon incident avec la ligne <b>unissant</b> le bord inf\u00e9rieur des incisives sup\u00e9rieures et la table externe du basi-occiput.</i>", "sources": "(Thomas Matthew, <i>Guide d\u2019imagerie m\u00e9dicale pour l\u2019ost\u00e9opathe</i>, Elsevier Masson)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissant"}, "ipa": "/ynis\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unisse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisse"}, "ipa": "/ynis/", "conjugaisons": {}}, "unissent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "3": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissent"}, "ipa": "/ynis/", "conjugaisons": {}}, "unisses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisses"}, "ipa": "/ynis/", "conjugaisons": {}}, "unissez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissez"}, "ipa": "/ynise/", "conjugaisons": {}}, "unissiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "3": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissiez"}, "ipa": "/ynisje/", "conjugaisons": {}}, "unissions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif imparfait de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissions"}, "ipa": "/ynisj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unisson": {"synonymes": ["accord", "consonance", "ensemble", "fraternit\u00e9", "harmonie", "sympathie"], "antonymes": ["d\u00e9saccord"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>unisonus</i> (\u00ab&#160;de son uniforme, d\u2019un son&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) Son unique chant\u00e9 par deux ou plusieurs voix, jou\u00e9 par deux ou plusieurs instruments. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Accord&#160;; conformit\u00e9 d\u2019id\u00e9es, de sentiments, etc. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Chacune peut \u00e9ventuellement \u00eatre doubl\u00e9e \u00e0 l\u2019octave, et elles \u00e9voluent soit parall\u00e8lement, soit en partant de et/ou </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#93;<i> aboutissant \u00e0 un <b>unisson</b>.</i>", "sources": "(Jacques <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Viret, <i>Le Chant gr\u00e9gorien</i>, \u00c9ditions Eyrolles, 2012, p.121)"}, {"contenu": "<i>Le second sujet est en la majeur et, si la ritournelle du premier se terminait de mani\u00e8re insolite par un <b>unisson</b> s'achevant forte \u00e0 la dominante de la mineur, celle qui suit le second motif d\u00e9bouche sur un passage apparemment plus calme, [\u2026].</i>", "sources": "(Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 Tranchefort, <i>Guide de la musique symphonique</i>, Fayard, 1986)"}, {"contenu": "<i>Les chants dans\u00e9s sont remarquables par leur stricte homophonie (chants \u00e0 l\u2019<b>unisson</b>), l'usage de ce qui ressemblerait \u00e0 du </i>sprechgesang<i>, et surtout le caract\u00e8re tr\u00e8s compos\u00e9, tr\u00e8s construit de ceux-ci, qui comportent tous un d\u00e9but et une fin nettement d\u00e9finis.</i>", "sources": "(Charles Duvelle, <i>Aux sources des musiques du monde&#160;: Musiques de tradition orale</i>, UNESCO, 2010, p. 26)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisson"}, "ipa": "/ynis\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unissons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unissons"}, "ipa": "/ynis\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "unit": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>. ", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>La stup\u00e9fiante p\u00e2tisserie rococo met Max mal \u00e0 l\u2019aise. Il respire ce qui l\u2019<b>unit</b> au ramasse-merde du m\u00e9tro Cadet.</i>", "sources": "(Franck, <i>Engrenages&#160;: Peau d\u2019ange</i>, 2015)"}, {"contenu": "<i>Par cons\u00e9quent, il faut concevoir que l\u2019eau, le gaz carbonique r\u00e9sultent de la combinaison d\u2019une plus ou moins grande quantit\u00e9 d\u2019oxig\u00e8ne de l\u2019acide nitrique, avec une certaine quantit\u00e9 d\u2019hydrog\u00e8ne et de carbone de la substance animale&#160;; que le gaz azote, l\u2019oxide d'azote et l\u2019acide nitreux proviennent de la d\u00e9composition de l\u2019acide nitrique&#160;; que les acides ac\u00e9tique, malique et oxalique ne sont que la substance animale elle-m\u00eame d\u00e9sazot\u00e9e et convenablement </i>d\u00e9shydrog\u00e9n\u00e9e<i> et </i>d\u00e9carbon\u00e9e<i>&#160;; que l\u2019ammoniaque, s\u2019il s\u2019en forme, n\u2019est due qu\u2019aux principes de cette substance&#160;; que l\u2019acide prussique ou hydro-cyanique, dont la quantit\u00e9 est tr\u00e8s-petite, a la m\u00eame origine que celui qu\u2019on recueille dans le traitement des substances v\u00e9g\u00e9tales&#160;; qu\u2019il se forme une mati\u00e8re particuli\u00e8re qui <b>s\u2019unit</b> intimement \u00e0 l\u2019acide nitrique, ou plut\u00f4t \u00e0 l\u2019acide hypo-nitreux, et donne naissance \u00e0 un compos\u00e9 qui s\u2019enflamme facilement et avec une sorte d\u2019explosion.</i>", "sources": "(Louis-Jacques Thenard, <i>Trait\u00e9 de chimie \u00e9l\u00e9mentaire, th\u00e9orique et pratique</i>, 1824)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unit"}, "ipa": "/yni/", "conjugaisons": {}}, "un\u00eet": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/un%C3%AEt"}, "ipa": "/yni/", "conjugaisons": {}}, "unitaire": {"synonymes": ["modeste", "protestant", "protestante", "simple", "unitarien"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1688</span>)</i>&#91;1&#93;&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>unit\u00e9</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif au nombre un, \u00e0 l'unit\u00e9.  ", "2": [["(Commerce) Qualifie le prix d'une unit\u00e9 dans un lot.  ", "(Math\u00e9matiques) (Se dit d\u2019un polyn\u00f4me) Dont le coefficient dominant est un.  ", "(Math\u00e9matiques) Poss\u00e9dant un \u00e9l\u00e9ment neutre pour la multiplication (une unit\u00e9).  ", "(Math\u00e9matiques) Qualifie une matrice inversible et dont l\u2019inverse est \u00e9gal \u00e0 la matrice adjointe.  ", "(Math\u00e9matiques) (Se dit d\u2019un vecteur) Dont la norme vaut un. "]], "4": "Qui est partisan de l\u2019unit\u00e9. ", "5": "(Religion) Unitarien. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dieu n\u2019est pas un. Il est au contraire multiple. Mais la croyance est une. Et c\u2019est cela qui est divin. C'est sur cette croyance seule que repose le principe moral <b>unitaire</b> sans qui ni la cit\u00e9 ni la famille ne seraient.</i> ", "sources": "(\u00c9lie Faure, <i>L\u2019Esprit des formes</i>, 1927)"}, {"contenu": "<i>La soci\u00e9t\u00e9 Funboard importe des planches \u00e0 roulettes de Cor\u00e9e et de Ta\u00efwan selon les mod\u00e8les. La derni\u00e8re commande concerne l\u2019importation de 8 000 planches \u00e0 roulettes au prix <b>unitaire</b> de 100 USD CIF Le Havre.</i> ", "sources": "(Ghislaine Legrand &amp; \u200eHubert Martini, <i>Gestion des op\u00e9rations import-export</i>, Dunod, 2008, page 371)"}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=unitaire&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Politique) (Familier) Partisan de l\u2019union dans l\u2019action. ", "2": "(Christianisme) Chr\u00e9tien qui ne reconna\u00eet qu\u2019une seule personne en Dieu. ", "3": "(Audiovisuel) \u0152uvre audiovisuelle unique dont l'histoire est boucl\u00e9e, par opposition \u00e0 la s\u00e9rie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=unitaire&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Contre les <b>unitaires</b>, on a prouv\u00e9 que le P\u00e8re, le Fils et le Saint-Esprit sont trois personnes, et contre les trith\u00e9istes on a prouv\u00e9 l\u2019unit\u00e9 de la substance divine.</i> ", "sources": "(Charles Marchal, <i>Les R\u00e9volt\u00e9s contre l\u2019\u00e9glise et l\u2019ordre social</i>, volume 1, 1863, page 45)"}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=unitaire&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitaire"}, "ipa": "/ynit\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unitaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitaire\" title=\"unitaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitaire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans le domaine de la confiserie, la machine 770 \u00e0 envelopper des bonbons <b>unitaires</b> de forme carr\u00e9e ou rectangulaire, \u00e0 les grouper et \u00e0 les surenvelopper en un stick unitaire de 6, 8 ou 10 bonbons.</i>", "sources": "(<i>International chocolate review</i>, volume 17, 1962, page 578)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitaire\" title=\"unitaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitaire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Apr\u00e8s avoir ainsi pay\u00e9 sa dette \u00e0 sa position, il s\u2019\u00e9l\u00e8ve contre la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une religion nouvelle, appelle les </i>th\u00e9ophilanthropes<i>, qui veulent </i>th\u00e9ophilanthropiser<i> le peuple, les fr\u00eales rejetons des </i><b>unitaires</b><i>&#160;; il se moque du calendrier r\u00e9publicain et de son d\u00e9cadi.</i>", "sources": "(Aim\u00e9 Burdet, <i>Le Palais de l\u2019Isle \u00e0 Annecy</i>, 1804)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitaires"}, "ipa": "/ynit\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "unit\u00e9": {"synonymes": ["accord", "\u00e9galit\u00e9", "\u00e9l\u00e9vation", "ampleur", "arm\u00e9e", "\u00e9talon", "\u00e9tendue", "bataillon", "bateau", "b\u00e2timent", "b\u00e2ton", "bloc", "brique", "chiffre", "coh\u00e9rence", "coh\u00e9sion", "communaut\u00e9", "communion", "compagnie", "composant", "concert", "concordance", "concorde", "conformit\u00e9", "consentement", "corps", "d\u00e9partement", "division", "escadrille", "formation", "fraternit\u00e9", "grandeur", "harmonie", "homog\u00e9n\u00e9it\u00e9", "identit\u00e9", "individu", "indivisibilit\u00e9", "institut", "item", "mesure", "minist\u00e8re", "monade", "nombre", "peloton", "pi\u00e8ce", "pr\u00e9fecture", "r\u00e9giment", "r\u00e9gularit\u00e9", "ressemblance", "secteur", "section", "solidarit\u00e9", "sph\u00e8re", "sym\u00e9trie", "t\u00eate", "terme", "tout", "troupe", "unanimit\u00e9", "unicit\u00e9", "unification", "uniformit\u00e9"], "antonymes": ["coupure", "d\u00e9saccord", "d\u00e9sunion", "discorde", "disparate", "dissociation", "diversit\u00e9", "division", "dualit\u00e9", "fraction", "fragment", "incoh\u00e9rence", "inimiti\u00e9", "pluralit\u00e9", "s\u00e9paration", "schisme"], "etymologies": ["Du latin <i>unitas</i> (\u00ab&#160;unit\u00e9&#160;\u00bb, \u00ab&#160;un&#160;\u00bb, \u00ab&#160;homog\u00e9n\u00e9it\u00e9&#160;\u00bb, \u00ab&#160;r\u00e9union&#160;\u00bb, \u00ab&#160;identit\u00e9 de nature&#160;\u00bb, \u00ab&#160;ressemblance&#160;\u00bb, \u00ab&#160;conformit\u00e9&#160;\u00bb, \u00ab&#160;union&#160;\u00bb, \u00ab&#160;concorde&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u00c9l\u00e9ment singulier, qui a le nombre un.", "2": "(Didactique) Quantit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire qui est \u00e0 la base d\u2019un calcul. ", "3": "Grandeur finie, choisie arbitrairement pour servir de terme de comparaison aux autres grandeurs de m\u00eame esp\u00e8ce. ", "4": "Caract\u00e8re de ce qui est singulier, par opposition \u00e0 pluralit\u00e9. ", "5": "Caract\u00e8re de ce qui offre un ensemble, une suite o\u00f9 tout se tient.  ", "6": [[""]], "8": "(Anatomie) Unit\u00e9 de composition, Principe d\u2019apr\u00e8s lequel les animaux et les v\u00e9g\u00e9taux les plus diff\u00e9rents par leur forme, leur volume, leur couleur, etc., peuvent se ramener \u00e0 un type commun.", "9": "(Militaire, Police) Groupe constitu\u00e9 de soldats, gendarmes ou policiers command\u00e9s par un chef. ", "10": "(Par extension) (Jeux de strat\u00e9gie) Personnage, objet ou groupe de personnages ou d\u2019objets manipulable. ", "11": "Composant d\u2019un appareil \u00e9lectronique (ordinateur, etc.) qui ex\u00e9cute une op\u00e9ration particuli\u00e8re. ", "12": "Partie d\u2019une organisation ou d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. ", "13": "(Administration, Marine) V\u00e9hicule. ", "14": "(Math\u00e9matiques) \u00c9l\u00e9ment neutre de la multiplication dans une structure alg\u00e9brique (1 dans le cadre des nombres).", "15": "(Argot) (Vieilli) Million. ", "16": "(T\u00e9l\u00e9communications) Valeur attribu\u00e9e \u00e0 une certaine dur\u00e9e lors d\u2019une communication t\u00e9l\u00e9phonique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La premi\u00e8re classe comprend les centaines, les dizaines et les <b>unit\u00e9s</b> simples&#160;; la seconde classe comprend les centaines, les dizaines et les <b>unit\u00e9s</b> de mille; la troisi\u00e8me classe comprend les centaines, les dizaines et les <b>unit\u00e9s</b> de millions, etc., etc.</i>", "sources": "(Jean-Henri Fabre, <i>Nouvelle arithm\u00e9tique \u00e0 l\u2019usage de tous les \u00e9tablissements d\u2019instruction publique</i>, 1870)"}, {"contenu": "<i>Il s\u2019ensuit un prix nettement sup\u00e9rieur au co\u00fbt de la derni\u00e8re <b>unit\u00e9</b> produite, ce qui va permettre de maximiser le profit en situation d\u2019oligopole.</i>", "sources": "(Pierre Jeanblanc, <i>Analyse strat\u00e9gique - Les fondements \u00e9conomiques</i>, Dunod, 2011)"}, {"contenu": "<i>Plusieurs <b>unit\u00e9s</b> font un nombre.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unit%C3%A9"}, "ipa": "/ynite/", "conjugaisons": {}}, "un\u00eetes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unir\" title=\"unir\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">unir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/un%C3%AEtes"}, "ipa": "/ynit/", "conjugaisons": {}}, "unit\u00e9s": {"synonymes": ["\u00e9l\u00e9vation", "ampleur", "arm\u00e9e", "\u00e9tendue", "bataillon", "b\u00e2ton", "brique", "chiffre", "concert", "concordance", "conformit\u00e9", "consentement", "d\u00e9partement", "division", "ensemble", "harmonie", "institut", "minist\u00e8re", "nombre", "peloton", "pr\u00e9fecture", "r\u00e9giment", "r\u00e9gularit\u00e9", "ressemblance", "secteur", "section", "sph\u00e8re", "sym\u00e9trie", "troupe", "unanimit\u00e9", "uniformit\u00e9"], "antonymes": ["d\u00e9saccord", "d\u00e9sunion", "dissociation", "division", "inimiti\u00e9", "s\u00e9paration", "schisme", "scission"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unit\u00e9\" title=\"unit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unit\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais, quels que soient les regroupements impos\u00e9s aux nouvelles (choix des <b>unit\u00e9s</b>, nombre, ordre), elles tendent \u00e0 se syntagmatiser dans la lecture pour former un infra-discours qui ne se manifeste que dans les traces de la lecture: r\u00e9sum\u00e9s, commentaires, \u00e9tudes et analyses, etc.</i>", "sources": "(Fran\u00e7ois Gramusset, <i>Perdre le sens</i>, 2003)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unit%C3%A9s"}, "ipa": "/ynite/", "conjugaisons": {}}, "univers": {"synonymes": ["Cosmos", "cr\u00e9ation", "ensemble", "espace", "galaxie", "macrocosme", "mati\u00e8re", "milieu", "nature", "rayon", "syst\u00e8me", "Terre"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1694</span>)</i> Emprunt\u00e9 au latin <i>universum</i> de m\u00eame sens, d\u00e9riv\u00e9 de l\u2019adjectif <i>universus</i> (\u00ab&#160;tourn\u00e9 d\u2019un seul \u00e9lan vers&#160;\u00bb au pluriel et \u00ab&#160;tous ensemble&#160;\u00bb au neutre singulier, traduction du grec \u03c4\u03cc  \u1f45\u03bb\u03bf\u03bd \u00ab&#160;le tout&#160;\u00bb, \u00ab&#160;l'univers&#160;\u00bb ), lui-m\u00eame compos\u00e9 de <i>uni-</i> (\u00ab&#160;un&#160;\u00bb) et <i>versum</i> (\u00ab&#160;tourner&#160;\u00bb) - un <b>univers</b> est \u00ab&#160;uni vers&#160;\u00bb, \u00ab&#160;vers\u00e9 dans une m\u00eame direction&#160;\u00bb, \u00ab&#160;tourn\u00e9 vers un but commun&#160;\u00bb. Ce qu\u2019il \u00ab&#160;en retourne d\u2019un univers, c\u2019est son unit\u00e9&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Le monde entier, l\u2019ensemble de tout ce qui existe. ", "2": "(Vieilli) Notre galaxie, la Voie lact\u00e9e, et par extension toute autre galaxie. ", "3": "(Par m\u00e9tonymie) Ensemble du globe terrestre. ", "4": "(En particulier) Ensemble des habitants de la plan\u00e8te. ", "5": "Ensemble de ce qui constitue le monde des personnages dans une \u0153uvre de fiction. ", "6": "Groupe organis\u00e9 form\u00e9 d\u2019une multitude d\u2019\u00eatres. ", "7": "Ensemble de personnes consid\u00e9r\u00e9es dans leur environnement (mat\u00e9riel, psychologique, social, moral) et constituant une communaut\u00e9 \u00e0 part. ", "8": "Ensemble de personnes formant un groupe social, un milieu particulier. ", "9": "Ce qui embrasse un champ d\u2019activit\u00e9, un domaine artistique, intellectuel, psychologique, moral. ", "10": "Syst\u00e8me, ensemble d\u2019objets abstraits formant un tout harmonieusement organis\u00e9. ", "11": "(Math\u00e9matiques) (Par m\u00e9tonymie) Ensemble des issues possibles, r\u00e9sultats d\u2019une exp\u00e9rience al\u00e9atoire."}, "exemples": [{"contenu": "<i>La pri\u00e8re, c\u2019est [\u2026] une sorte de tapage doubl\u00e9 de flagornerie. Ainsi en jugent [\u2026] les rationalistes qui affirment que rien n\u2019est aussi absurde que de s\u2019adresser \u00e0 un Dieu immuable pour lui demander de bouleverser les lois de son <b>univers</b> en notre faveur.</i>", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;248)"}, {"contenu": "<i>R\u00f4de-t-il de par l\u2019<b>univers</b> je ne sais quel dieu de la mal\u00e9diction et du carnage ayant pouvoir \u00e0 de certaines heures d\u2019arracher de la vie les fils a\u00een\u00e9s de la famille humaine taill\u00e9s pour lui faire obstacle?</i>", "sources": "(Joseph Caillaux, <i>Mes M\u00e9moires, I, Ma jeunesse orgueilleuse</i>, 1942)"}, {"contenu": "<i>Selon la plupart des scientifiques, l\u2019<b>univers</b> existe depuis environ treize milliards d\u2019ann\u00e9es&#160;; la Terre depuis quatre milliards et demi, et la vie depuis environ trois milliards d'ann\u00e9es.</i>", "sources": "(<i>L\u2019insoutenable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du darwinisme</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, n\u00b060, pp.40-47, \u00e9t\u00e9 2006)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/univers"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "universalisa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisa"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliza/", "conjugaisons": {}}, "universalisai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisai"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universalisaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisaient"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universalisais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisais"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universalisait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisait"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A2mes"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizam/", "conjugaisons": {}}, "universalisant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui universalise, qui rend universel. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tandis que la premi\u00e8re approche a une vis\u00e9e <b>universalisante</b> et se pr\u00eate \u00e0 la mise en place de proc\u00e9dures standardis\u00e9es, la seconde repose au contraire sur la personnalisation du service rendu, tant en fonction de celui (celle) qui le donne qu'en fonction de celui (celle) qui le re\u00e7oit.</i> ", "sources": "(\u00c9milie Biland, <i>La fonction publique territoriale</i>, La D\u00e9couverte, 2019.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisant"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universalisas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisas"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliza/", "conjugaisons": {}}, "universalisasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisasse"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizas/", "conjugaisons": {}}, "universalisassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisassent"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizas/", "conjugaisons": {}}, "universalisasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisasses"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizas/", "conjugaisons": {}}, "universalisassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisassiez"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizasje/", "conjugaisons": {}}, "universalisassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisassions"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A2t"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliza/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A2tes"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizat/", "conjugaisons": {}}, "universalisation": {"synonymes": ["g\u00e9n\u00e9ralisation"], "antonymes": ["individualisation"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>universaliser</i>, avec le suffixe <i>-ation</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action d\u2019universaliser. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En cherchant \u00e0 nous expliquer comment le suffrage universel s'\u00e9tait implant\u00e9 dans notre pays, l'honorable rapporteur a laiss\u00e9 \u00e9chapper ces mots singuliers&#160;: par des concessions successives, on est arriv\u00e9 \u00e0 l'<b>universalisation</b>.</i>", "sources": "(<i>Journal officiel 5 juin 1874</i>, page 3759, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> colonne)"}, {"contenu": "<i>La fin de la guerre froide a permis une floraison d'\u00e9tudes sur le nouveau monde, le nouvel ordre international, l\u2019<b>universalisation</b> du lib\u00e9ralisme ou le clash des civilisations. Les avions qui ont fonc\u00e9 sur les tours de New York dans le ciel bleu d'un beau matin de septembre ont jet\u00e9 le doute sur tous ces exercices.</i>", "sources": "(Th\u00e9r\u00e8se Delpech, <i>L'ensauvagement</i>, part. 3&#160;: <i>Le monde en 2015</i>, \u00c9ditions Grasset &amp; Fasquelle, 2005, p. 185)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisation"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universalisations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisation\" title=\"universalisation\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universalisation</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisations"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universalise": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalise"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A9"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salize/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Coup\u00e9e de son contexte, expatri\u00e9e, d\u00e9br\u00e9silianis\u00e9e, internationalis\u00e9e, <b>universalis\u00e9e</b>, la pi\u00e8ce est tomb\u00e9e dans l\u2019indiff\u00e9rence.</i>", "sources": "(<i>Le Nouvel observateur</i>, 1972)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A9e"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salize/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A9es"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salize/", "conjugaisons": {}}, "universalisent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisent"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz/", "conjugaisons": {}}, "universaliser": {"synonymes": ["diffuser", "divulguer", "extrapoler", "g\u00e9n\u00e9raliser", "mondialiser"], "antonymes": ["individualiser", "taire"], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>universel</i>, avec le suffixe <i>-iser</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Rendre universel. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;Moi je voudrais une exigence telle qu\u2019elle ne me laisse le temps de m\u2019occuper \u00e0 rien&#160;!&#160;\u00bb Je n\u2019en rencontrais pas et dans mon impatience j\u2019<b>universalisais</b> mon cas particulier&#160;: \u00ab&#160;Rien n\u2019a besoin de moi, rien n\u2019a besoin de personne, parce que rien n\u2019a besoin d\u2019\u00eatre.&#160;\u00bb</i> ", "sources": "(Simone de Beauvoir, M\u00e9moires d\u2019une jeune fille rang\u00e9e, 1958, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 319)"}, {"contenu": "<i>Au cours d'une \u00e9mission radiophonique en 1980, Duras <b>universalise</b> cette vue&#160;: \r\nIl y a une gloire du subissement chez la femme, mais que beaucoup de femmes nient.</i>", "sources": "(Christiane Blot-Lagard\u00e8re, <i>De C\u00e9sar\u00e9e \u00e0 \u00ab&#160;Roma&#160;\u00bb, Marguerite Duras dans les for\u00eats de Racine</i>, dans <i>Les lectures de Marguerite Duras</i>, sous la direction de Alexandra Saemmer &amp; St\u00e9phane Patrice, Presses universitaires de Lyon, 2005, page 20)"}, {"contenu": "<i>On nous adresse aussi des critiques (j\u2019en r\u00e9sume et souligne certaines) pour avoir \"voulu nationaliser, et m\u00eame <b>universaliser</b>\" notre discours et notre lutte, qui affirment que la Sixi\u00e8me D\u00e9claration tombe sous le coup de telles erreurs.</i>", "sources": "(<i>Un pingouin dans la for\u00eat Lacandone (I)</i>, sur le site du <i>Comit\u00e9 de solidarit\u00e9 avec les peuples du Chiapas en lutte</i> (http:/ /cspcl.ouvaton.org), mercredi 27 juillet 2005)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salize/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "universalise", "tu": "universalises", "il": "universalise", "nous": "universalisons", "vous": "universalisez", "ils": "universalisent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai universalis\u00e9", "tu": "as universalis\u00e9", "il": "a universalis\u00e9", "nous": "avons universalis\u00e9", "vous": "avez universalis\u00e9", "ils": "ont universalis\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "universalisais", "tu": "universalisais", "il": "universalisait", "nous": "universalisions", "vous": "universalisiez", "ils": "universalisaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais universalis\u00e9", "tu": "avais universalis\u00e9", "il": "avait universalis\u00e9", "nous": "avions universalis\u00e9", "vous": "aviez universalis\u00e9", "ils": "avaient universalis\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "universalisai", "tu": "universalisas", "il": "universalisa", "nous": "universalis\u00e2mes", "vous": "universalis\u00e2tes", "ils": "universalis\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus universalis\u00e9", "tu": "eus universalis\u00e9", "il": "eut universalis\u00e9", "nous": "e\u00fbmes universalis\u00e9", "vous": "e\u00fbtes universalis\u00e9", "ils": "eurent universalis\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "universaliserai", "tu": "universaliseras", "il": "universalisera", "nous": "universaliserons", "vous": "universaliserez", "ils": "universaliseront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai universalis\u00e9", "tu": "auras universalis\u00e9", "il": "aura universalis\u00e9", "nous": "aurons universalis\u00e9", "vous": "aurez universalis\u00e9", "ils": "auront universalis\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "universalise", "que tu": "universalises", "qu'il": "universalise", "que nous": "universalisions", "que vous": "universalisiez", "qu'ils": "universalisent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie universalis\u00e9", "que tu": "aies universalis\u00e9", "qu'il": "ait universalis\u00e9", "que nous": "ayons universalis\u00e9", "que vous": "ayez universalis\u00e9", "qu'ils": "aient universalis\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "universalisasse", "que tu": "universalisasses", "qu'il": "universalis\u00e2t", "que nous": "universalisassions", "que vous": "universalisassiez", "qu'ils": "universalisassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse universalis\u00e9", "que tu": "eusses universalis\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt universalis\u00e9", "que nous": "eussions universalis\u00e9", "que vous": "eussiez universalis\u00e9", "qu'ils": "eussent universalis\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "universaliserais", "tu": "universaliserais", "il": "universaliserait", "nous": "universaliserions", "vous": "universaliseriez", "ils": "universaliseraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais universalis\u00e9", "tu": "aurais universalis\u00e9", "il": "aurait universalis\u00e9", "nous": "aurions universalis\u00e9", "vous": "auriez universalis\u00e9", "ils": "auraient universalis\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse universalis\u00e9", "tu": "eusses universalis\u00e9", "il": "e\u00fbt universalis\u00e9", "nous": "eussions universalis\u00e9", "vous": "eussiez universalis\u00e9", "ils": "eussent universalis\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "universalisez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez universalis\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "universalis\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "universalisant"}}}}, "universalisera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisera"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "universaliserai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliserai"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universaliseraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliseraient"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universaliserais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliserais"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universaliserait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliserait"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "universaliseras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliseras"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A8rent"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "universaliserez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliserez"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "universaliseriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliseriez"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "universaliserions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliserions"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universaliserons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliserons"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universaliseront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliseront"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universalises": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalises"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz/", "conjugaisons": {}}, "universalis\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalis%C3%A9s"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salize/", "conjugaisons": {}}, "universalisez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisez"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salize/", "conjugaisons": {}}, "universalisiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisiez"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizje/", "conjugaisons": {}}, "universalisions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisions"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salizj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universalisme": {"synonymes": ["mondialisme", "oecum\u00e9nicit\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>universel</i>, avec le suffixe <i>-isme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Syst\u00e8me de pens\u00e9e de ceux qui n'admettent pour principe, pour autorit\u00e9, que l'assentiment universel. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ils avancent qu'en France on a tr\u00e8s violemment critiqu\u00e9 le catholicisme, en particulier au XIXe et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, et que ce combat n'\u00e9tait pas de la \u00ab&#160;christianophobie&#160;\u00bb, mais simplement une volont\u00e9 de d\u00e9fendre un \u00c9tat la\u00efc, au nom de l\u2019<b>universalisme</b> r\u00e9publicain.</i>", "sources": "(Michel Prum, <i>Race et corps dans l'aire anglophone</i>, L'Harmattan, 2008, page 15)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisme"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salism/", "conjugaisons": {}}, "universalismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisme\" title=\"universalisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universalisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalismes"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salism/", "conjugaisons": {}}, "universalisons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliser\" title=\"universaliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalisons"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281saliz\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universalit\u00e9": {"synonymes": ["absoluit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "globalit\u00e9", "mondialit\u00e9", "objectivit\u00e9", "oecum\u00e9nicit\u00e9", "polyvalence"], "antonymes": ["part"], "etymologies": ["Du latin <i>universalitas</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Ensemble, totalit\u00e9, ce qui embrasse les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces. ", "2": "(Droit) Totalit\u00e9. ", "3": "Caract\u00e8re de ce qui est universel, de ce qui s\u2019\u00e9tend \u00e0 un tr\u00e8s grand nombre de pays, de civilisations, d\u2019hommes. ", "4": "(Logique) Qualit\u00e9 d\u2019une proposition dont l\u2019attribut convient \u00e0 la totalit\u00e9 du sujet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>universalit\u00e9</b> des \u00eatres, des sciences, des arts.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>universalit\u00e9</b> des biens.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>On peut sans doute soutenir aujourd'hui que les d\u00e9nominateurs de l'industrialisation, de la technologie et autres variables analogues ont la force de l\u2019<b>universalit\u00e9</b>.</i>", "sources": "(Panayiotis Jerasimof <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Vatikiotis, <i>L\u2019Islam et l\u2019\u00c9tat</i>, 1987, traduction d\u2019Odette <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Guitard, 1992, p.79-80)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalit%C3%A9"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salite/", "conjugaisons": {}}, "universalit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universalit\u00e9\" title=\"universalit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universalit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalit%C3%A9s"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281salite/", "conjugaisons": {}}, "universaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Ancien pluriel de <i>universel</i> (voir <i>universaliser</i> ou <i>universal</i> en anglais)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Philosophie scolastique) (Au pluriel) Certaines id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, qui \u00e9taient le genre, la diff\u00e9rence, l\u2019esp\u00e8ce, le propre et l\u2019accident. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour les conceptualistes, les <b>universaux</b> sont des </i>abstracta<i> form\u00e9s par notre esprit en ne retenant d'un ensemble d'individus que les caract\u00e8res qu'ils ont en commun.</i>", "sources": "(Louis Rougier, <i>Histoire d'une faillite philosophique: la Scolastique</i>, 1925, \u00e9dition 1966)"}, {"contenu": "<i>[\u2026] un Paris \u00e9ternel, sans cesse renouvel\u00e9 depuis les clercs du Moyen Age discutant des <b>universaux</b> (et David de Dinant n\u2019est pas loin, criant dans les flammes) jusqu\u2019aux jeunes hommes de nos jours \u00e9changeant leurs r\u00e9flexions sur Heidegger ou sur Mao.</i>", "sources": "(Marguerite Yourcenar, <i>Souvenirs pieux</i>, 1974, collection Folio, page 181)"}, {"contenu": "<i>Pourquoi\u202f? Parce que les technologies contemporaines, proposera ce livre, remettent en question non seulement la perception que nous avons du monde, mais bien aussi les <b>universaux</b> qui nous ont aid\u00e9s, \u00e0 travers les mill\u00e9naires, \u00e0 rendre ce monde coh\u00e9rent et \u00e0 rationaliser notre pr\u00e9sence en celui-ci.</i>", "sources": "(Ollivier Dyens, <i>La Condition inhumaine. Essai sur l\u2019effroi technologique</i>, Flammarion, 2008, <span style=\"white-space:nowrap\">page 15)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaux"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281so/", "conjugaisons": {}}, "universel": {"synonymes": ["c\u00e9leste", "commun", "complet", "cosmique", "entier", "g\u00e9n\u00e9ral", "global", "int\u00e9gral", "mondial", "omniscient", "pl\u00e9nier"], "antonymes": ["infernal"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>universalis</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Dont la port\u00e9e est g\u00e9n\u00e9rale, qui s\u2019\u00e9tend \u00e0 tout, \u00e0 tous ou partout. ", "2": "Qui concerne, qui affecte quelque chose dans son ensemble. ", "3": "Qui est consid\u00e9r\u00e9 comme commun \u00e0 tous les hommes. ", "4": "Qui embrasse, qui renferme, qui comprend la totalit\u00e9 des \u00eatres ou des choses. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un bien <b>universel</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La gravitation <b>universelle</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Avoir, obtenir l\u2019approbation <b>universelle</b>, le suffrage <b>universel</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Logique) (Au singulier) Ce qu\u2019il y a de commun dans les individus d\u2019un m\u00eame genre, d\u2019une m\u00eame esp\u00e8ce. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Toujours on commence par une vue de l\u2019ensemble, puis on va de l\u2019<b>universel</b> au particulier; puis enfin, apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 en d\u00e9tail chaque partie du tout, on reconstruit ce tout qu\u2019on avait d\u00e9compos\u00e9, et ainsi, on finit comme on avait commenc\u00e9, par des encyclop\u00e9dies.</i>", "sources": "(Jean-Jacques Amp\u00e8re, <i>La Chine et les travaux d\u2019Abel R\u00e9musat</i>, Revue des Deux Mondes, 1832, tome 8)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>universel</b></i> a parte rei<i>. - L\u2019<b>universel</b></i> a parte mentis<i>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universel"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281s\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "universelle": {"synonymes": ["astral", "astrale", "compl\u00e8te", "cosmique", "g\u00e9n\u00e9rale", "globale", "mondiale", "omnisciente", "prestigieuse", "totale", "universel"], "antonymes": ["humain", "infernal"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universel\" title=\"universel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universel</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le d\u00e9clin g\u00e9n\u00e9ral des communaut\u00e9s s\u00e9pharades aux dix-huiti\u00e8me et dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cles a certes fait oublier cet id\u00e9al humaniste et l\u2019harmonieuse cohabitation avec la culture ambiante, mais ne serait-ce pas en souvenir de cette tradition d\u2019ouverture que les rabbins s\u00e9pharades, tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, de la Bulgarie au Maroc, furent si prompts \u00e0 encourager l\u2019ouverture des \u00e9coles la\u00efques de l\u2019Alliance isra\u00e9lite <b>universelle</b> (\u00e0 l\u2019exception des Juifs de l\u2019\u00eele de Djerba, en Tunisie, qui forment justement la communaut\u00e9 la moins s\u00e9pharadis\u00e9e d\u2019Afrique du Nord)&#160;?</i>", "sources": "(Joseph Tol\u00e9dano, <i>Les S\u00e9pharades</i>, 1992, page 46)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universelle"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281s\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "universellement": {"synonymes": ["internationalement", "mondialement", "plan\u00e9tairement", "publiquement"], "antonymes": ["individuellement", "localement", "particuli\u00e8rement"], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>universel</i>, par son f\u00e9minin <i>universelle</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "D\u2019une mani\u00e8re universelle. ", "2": "(Logique) En embrassant un genre, une classe ou toute chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le proc\u00e9d\u00e9 du d\u00e9cilage a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par Ed. Clapar\u00e8de et adopt\u00e9 <b>universellement</b>.</i>", "sources": "(Henri Pi\u00e9ron, <i>Trait\u00e9 de psychologie appliqu\u00e9e</i> vol. 3, bas de page 616, Presses universitaires de France, 1955)"}, {"contenu": "<i>Il [Juste Lipse] a \u00e9t\u00e9 <b>universellement</b> estim\u00e9, et son grand m\u00e9rite le fit d\u00e9sirer du feu roi Henri le Grand, </i>", "sources": "(Jean-Louis Guez de Balzac, <i>Dissertations Critiques, 7</i> - cit\u00e9 par Littr\u00e9)"}, {"contenu": "<i>Dieu\u2026. qui a gard\u00e9 la famille de No\u00e9 sur un bois fragile contre la fureur in\u00e9vitable des eaux <b>universellement</b> d\u00e9bord\u00e9es, </i>", "sources": "(Jacques-B\u00e9nigne Bossuet, <i>Sermons, Paix par J. C. 2.</i> - cit\u00e9 par Littr\u00e9)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universellement"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281s\u025blm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "universelles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universel\" title=\"universel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universelles"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281s\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "universels": {"synonymes": ["astral", "c\u00e9leste", "commun", "complet", "cosmique", "entier", "g\u00e9n\u00e9ral", "global", "int\u00e9gral", "omniscient", "pl\u00e9nier"], "antonymes": ["infernal"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universel\" title=\"universel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universel</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est un bel exercice de fiction&#160;! Parce que l\u2019Am\u00e9ricaine Hanya Yanagihara aborde des th\u00e8mes <b>universels</b> tels que l\u2019amour, la folie, la maladie, la passion, la raison, le deuil.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 12 octobre 2022, page 14)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universels"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281s\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "universitaire": {"synonymes": ["\u00e9tudiant", "estudiantin"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Adjectif&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>universit\u00e9</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "De l\u2019universit\u00e9, voire par extension de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. ", "2": "Relatif \u00e0 l\u2019universit\u00e9. ", "3": "Qui appartient \u00e0 l\u2019universit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les auteurs ont pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 des \u00e9tudiants <b>universitaires</b> des personnes souffrant de b\u00e9gaiement et \u00e0 qui on avait accol\u00e9 une vignette explicative des causes \u00e0 l'origine de leur b\u00e9gaiement.</i>", "sources": "(David Bourguignon &amp; St\u00e9phanie Demoulin, \u00ab&#160;<i>B\u00e9gaiement et stigma social</i>&#160;\u00bb, chap. 13 de <i>Les b\u00e9gaiements de l'adulte: Premi\u00e8re synth\u00e8se des connaissances</i>, sous la direction de Bernadette Pi\u00e9rart, \u00e9d. Mardaga, 2013)"}, {"contenu": "<i>Dipl\u00f4me <b>universitaire</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Calendrier <b>universitaire</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne qui fait partie de l\u2019Universit\u00e9. ", "2": "(Qu\u00e9bec) Personne qui d\u00e9tient un dipl\u00f4me d\u2019une universit\u00e9."}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2013 Le mingr\u00e9lien&#160;! Fichtre, dit-il, quand il apprit l\u2019objet de mes \u00e9tudes pr\u00e9sentes. Et vous pensez l\u2019utiliser \u00e0 quelque chose, votre mingr\u00e9lien&#160;? ajouta-t-il avec ce sens des r\u00e9alit\u00e9s qui caract\u00e9rise de plus en plus les <b>universitaires</b> fran\u00e7ais.</i> ", "sources": "(Pierre Benoit, <i>La Chauss\u00e9e des g\u00e9ants</i>, 1922, Albin Michel, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 29)"}, {"contenu": "<i>Ils organis\u00e8rent des manifestations tapageuses d\u00e9g\u00e9n\u00e9rant souvent en pugilats, contre des <b>universitaires</b> ou des dramaturges juifs.</i>", "sources": "(L\u00e9on Berman, <i>Histoire des Juifs de France des origines \u00e0 nos jours</i>, 1937)"}, {"contenu": "<i>Bien s\u00fbr, Barack Obama est m\u00e9tis, fils d'un <b>universitaire</b> kenyan, noir d'\u00e9b\u00e8ne, et d'une fille du Kansas, \u00ab&#160;blanche comme le lait&#160;\u00bb, comme il aime \u00e0 la d\u00e9crire.</i>", "sources": "(Guillaume Debr\u00e9, <i>Obama, les secrets d'une victoire</i>, Fayard, 2008, chapitre 1)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universitaire"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281sit\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "universitaires": {"synonymes": ["\u00e9tudiant", "estudiantin"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de l\u2019adjectif <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universitaire\" title=\"universitaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universitaire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>De l\u2019angoisse (celle de la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire, ou de l\u2019\u00e9criture devenue irresponsable), le livre parle peu&#160;: elle est, s\u2019il s\u2019en \u00e9prouve le d\u00e9positaire, le fait \u00e0 venir du lecteur, qui devra se m\u00e9nager un acc\u00e8s autonome jusqu\u2019\u00e0 elle, en tirant des cons\u00e9quences singuli\u00e8res d\u2019\u00e9nonc\u00e9s <b>universitaires</b> sereins, peu propices en apparence \u00e0 d\u00e9sensommeiller les consciences.</i>", "sources": "(<i>La Nouvelle revue fran\u00e7aise</i>, 1981, n\u00b0 336 \u00e0 338, page 126)"}, {"contenu": "<i>Apr\u00e8s un premier contrat avec les Presses <b>Universitaires</b> de Lyon (PUL), d\u00e9nonc\u00e9 en 1984, les deux principales collections sont, depuis la m\u00eame date, co-diffus\u00e9es par la MOM et De Boccard-Diffusion \u00e0 Paris.</i>", "sources": "(<i>Hommages \u00e0 Jean Pouilloux</i>, ouvrage collectif, 1997)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel du nom <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universitaire\" title=\"universitaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\"> universitaire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Depuis une douzaine d\u2019ann\u00e9es, un groupe d\u2019<b>universitaires</b> fran\u00e7ais attach\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tude des anciens \u00e9crivains grecs chr\u00e9tiens s\u2019est tourn\u00e9 vers la Septante.</i>", "sources": "(pr\u00e9face \u00e0&#160;: C\u00e9cile Dogniez, <i>Bibliographie de la Septante</i>, 1995)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universitaires"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281sit\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "universit\u00e9": {"synonymes": ["acad\u00e9mie", "campus", "coll\u00e8ge", "conservatoire", "facult\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>universitas</i> (\u00ab&#160;corps, compagnie, corporation, coll\u00e8ge, association&#160;\u00bb) comme abr\u00e9viation de l\u2019expression m\u00e9di\u00e9vale <i>universitas magistrorum et scolarum</i> (association/corps des professeurs et des \u00e9l\u00e8ves)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Vieilli) Commune, communaut\u00e9, corps, compagnie, coll\u00e8ge, corporation, assembl\u00e9e&#91;1&#93;&#91;2&#93;. Ne subsiste plus que dans l'expression universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 au sens d'assembl\u00e9e. ", "2": "(En particulier) (\u00c9ducation) Centre d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, public ou priv\u00e9, divis\u00e9 en groupes appel\u00e9s facult\u00e9s, dont chacune d\u00e9livre des grades au nom de l\u2019\u00c9tat ou en son nom propre. ", "3": "(En particulier) (\u00c9ducation) (Par m\u00e9tonymie) Corps enseignant de cet \u00e9tablissement ou ensemble des \u00e9tudiants qui le fr\u00e9quente. ", "4": "(En particulier) (\u00c9ducation) (Par m\u00e9tonymie) B\u00e2timents d'une universit\u00e9."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Simon, le ma\u00eetre \u00e9chevin et l\u2019<b>universit\u00e9</b> de la ville de Metz font connaissance.</i> .", "sources": "(chapitre de la cath\u00e9drale de Metz, archives de la Moselle, 1218)"}, {"contenu": "<i>Cil qui n\u2019est membre ni d\u2019aucune <b>universit\u00e9</b>, ni d\u2019aucun chapitre, ni d\u2019aucune cit\u00e9.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>[\u2026], les catholiques, sous la R\u00e9publique, avaient acquis le droit de fonder des <b>universit\u00e9s</b>, droit sans cesse demand\u00e9 par eux, et que ni Louis XIV, ni Louis XV n\u2019avaient jamais voulu leur accorder, [\u2026].</i>", "sources": "(Alfred Barbou, <i>Les Trois R\u00e9publiques fran\u00e7aises</i>, A.&#160;Duquesne, 1879)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universit%C3%A9"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281site/", "conjugaisons": {}}, "universit\u00e9s": {"synonymes": ["acad\u00e9mie", "campus", "coll\u00e8ge", "facult\u00e9", "institut"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universit\u00e9\" title=\"universit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universit\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019enseignement des glossateurs vint animer en France les <b>universit\u00e9s</b> naissantes.</i>", "sources": "(F\u00e9lix Esquirou de Parieu, <i>\u00c9tude sur la Pratique dor\u00e9e de Pierre Jacobi</i>, 1844)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universit%C3%A9s"}, "ipa": "/yniv\u025b\u0281site/", "conjugaisons": {}}, "univoque": false, "univoques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/univoque\" title=\"univoque\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">univoque</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/univoques"}, "ipa": "/yniv\u0254k/", "conjugaisons": {}}, "uns": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/un\" title=\"un\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">un</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>A Flaine, sept immenses arbres (9,20 m), sortis d\u2019une maquette de \u00ab&#160;L\u2019Hourloupe&#160;\u00bb \u2014 tous blancs avec leurs nombreuses stries noires, li\u00e9s les <b>uns</b> aux autres (une danse) \u2014 s\u2019amusent \u00e0 concurrencer les sapins du fond, froids et rigides&#160;: ils nous disent ce que Dubuffet a tent\u00e9 et r\u00e9ussi, ab\u00eatir (\"balourdiser\") le r\u00e9el.</i>", "sources": "(<i>Jean Dubuffet, les derni\u00e8res ann\u00e9es</i>, exposition, Paris, 20 juin-22 septembre 1991 , Galerie nationale du Jeu de paume, \u00e9ditions du Jeu de Paume, 1991)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uns"}, "ipa": "/\u0153\u0303/", "conjugaisons": {}}, "untel": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> De <i>un tel</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom ind\u00e9fini", "classe": "Pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "Variante orthographique de un tel. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais entre temps, il a insult\u00e9 <b>untel</b>, usurp\u00e9 les bien d\u2019<b>untel</b>, diffam\u00e9 l\u2019honneur d\u2019<b>untel</b>, fait violence \u00e0 <b>untel</b>, et fait couler le sang d\u2019<b>untel</b>.</i>", "sources": "(Philippe <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Gaudin et autres, <i>L\u2019injustice</i>, \u00c9ditions de l\u2019Atelier, 2004)"}, {"contenu": "<i>Tandis que dans les serments classiques on trouve \u00ab&#160;moi <b>untel</b> je ne te tromperai pas toi <b>untel</b>\u2026&#160;\u00bb, ici l\u2019apostrophe est suivie du nom du r\u00e9cipiendaire du serment&#160;: \u00ab&#160;\u00e9coute toi <b>untel</b>&#160;! moi <b>untel</b>, je ne te tromperai pas\u2026&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(H\u00e9l\u00e8ne <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">D\u00e9bax, <i>La f\u00e9odalit\u00e9 languedocienne</i>, 2003)"}, {"contenu": "<i>Alors, le premier demandait au second d\u2019aider, le moment venu, <b>untel</b> ou <b>untel</b> \u00e0 entrer au bureau de la section ou d\u2019emp\u00eacher <b>untel</b> d\u2019y acc\u00e9der.</i>", "sources": "(Mokhtar Ould Daddah, <i>La Mauritanie contre vents et mar\u00e9es</i>, Karthala, 2003)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/untel"}, "ipa": "/\u0153\u0303t\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "uppercut": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>uppercut</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Boxe) Coup de poing r\u00e9alis\u00e9 de bas en haut, et d\u00e9livr\u00e9 le plus souvent \u00e0 mi-distance avec le bras semi-fl\u00e9chi, dans un combat de boxe ou une rixe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026] mais quand Habib, rendu furieux par un <b>uppercut</b> qui faillit l\u2019envoyer \u00e0 terre, se ressaisit et fon\u00e7a bestialement sur l\u2019homme au beau visage, le combat prit une allure saisissante.</i>", "sources": "(Francis Carco, <i>Messieurs les vrais de vrai</i>,  Les \u00c9ditions de France, Paris, 1927)"}, {"contenu": "<i>Il avait ramass\u00e9 notamment deux droites assez violentes, un <b>uppercut</b> qui l'avait fait vaciller.</i> ", "sources": "(Pierre Lemaitre, <i>Le Silence et la Col\u00e8re</i>, Calmann-L\u00e9vy, 2023)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uppercut"}, "ipa": "/yp\u025b\u0281kyt/", "conjugaisons": {}}, "uppercuts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uppercut\" title=\"uppercut\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uppercut</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uppercuts"}, "ipa": "/yp\u025b\u0281kyt/", "conjugaisons": {}}, "uranium": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1840</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>urane</i>, avec le suffixe <i>-ium</i>, lui-m\u00eame (1790) de l\u2019allemand <i>Uran</i> (1789), mis en \u00e9vidence par Martin Heinrich Klaproth en 1789, et nomm\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la plan\u00e8te <i>Uranus</i> d\u00e9couverte huit ans plus t\u00f4t. La substance obtenue par la m\u00e9thode de Klaproth (l\u2019urane) fut consid\u00e9r\u00e9e \u00e9l\u00e9mentaire jusqu\u2019en 1841, lorsque le chimiste Eug\u00e8ne-Melchior P\u00e9ligot en isola le m\u00e9tal."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chimie) (Ind\u00e9nombrable) \u00c9l\u00e9ment chimique de num\u00e9ro atomique 92 et de symbole U appartenant \u00e0 la s\u00e9rie chimique des actinides.", "2": "(Chimie) (Ind\u00e9nombrable) M\u00e9tal pur de cet \u00e9l\u00e9ment, qui a l\u2019aspect du fer et qui s\u2019alt\u00e8re \u00e0 l\u2019air. ", "3": "\u3000(Chimie) (Physique) Atome (ou, par ellipse, noyau) d\u2019uranium. ", "4": "(Au pluriel) Les isotopes ou alliages d\u2019uranium, dans leur ensemble. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Maxime Aubert, sp\u00e9cialiste de la datation, a identifi\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de calcite qui s'est form\u00e9 au-dessus de la fresque, puis a utilis\u00e9 une m\u00e9thode de datation par <b>uranium</b> pour affirmer que le d\u00e9p\u00f4t \u00e9tait vieux de 45 500 ans.</i>", "sources": "(AFP, <i>La plus ancienne peinture rupestre au monde d\u00e9couverte dans une grotte indon\u00e9sienne</i>, radio-canada.ca, 14 janvier 2021)"}, {"contenu": "<i>L\u2019arsenal nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord devient de plus en plus dangereux. Comme son sous-sol regorge d\u2019<b>uranium</b>, elle est sans aucun doute en train d\u2019accumuler de grandes r\u00e9serves d\u2019<b>uranium</b> enrichi.</i>", "sources": "(Lo\u00efc Tass\u00e9, <i>La saloperie de Kim et les voeux pieux de Biden</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 27 mars 2021)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>uranium</b> naturel est compos\u00e9 de trois isotopes.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranium"}, "ipa": "/y\u0281anj\u0254m/", "conjugaisons": {}}, "uraniums": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranium\" title=\"uranium\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranium</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uraniums"}, "ipa": "/y\u0281anj\u0254m/", "conjugaisons": {}}, "Uranus": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Mythologie)</i> Du latin <i>Uranus</i>, lui-m\u00eame issu du grec ancien \u039f\u1f50\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2, <i>Ouran\u00f3s</i> (\u00ab&#160;Ouranos&#160;\u00bb).", "<i>(Astronomie)</i> <i>(1781)</i> Du nom du dieu."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Mythologie romaine) Dieu du ciel, fils d\u2019\u00c9ther (le Ciel sup\u00e9rieur) et d\u2019H\u00e9m\u00e9ra (le Jour) ou de Ga\u00efa (la Terre), selon les auteurs. Il est le p\u00e8re entre autres d\u2019Ops, Oc\u00e9an et d\u2019autres Titans (dont Saturne), mais aussi des Furies vengeresses, des nymphes des fr\u00eanes, des G\u00e9ants et de la d\u00e9esse V\u00e9nus. ", "2": "(Astronomie) Septi\u00e8me plan\u00e8te principale du syst\u00e8me solaire, de type g\u00e9ante glac\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=Uranus&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>En fait, Herschel n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 observer <b>Uranus</b>; cette plan\u00e8te avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9e en tant qu\u2019\u00e9toile par d'autres astronomes.</i>", "sources": "(Barry Williams (traduit par Claude Lafleur), <i>L'astrologie confront\u00e9e aux progr\u00e8s de l'astronomie</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, <abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;24, p. 41, d\u00e9cembre 1992)"}, {"contenu": "<i><b>Uranus</b> a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte le 13 mars 1781 par William Herschel.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Uranus"}, "ipa": "/y\u0281anys/", "conjugaisons": {}}, "urbain": {"synonymes": [], "antonymes": ["agreste"], "etymologies": ["<i>(1725)</i> Du latin <i>urbanus</i>, de <i>urbs</i>, \u00ab&#160;ville&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif \u00e0 la ville. ", "2": "Qualifie l\u2019urbanit\u00e9 d\u2019une personne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il s\u2019agit de savoir dans quelle mesure ces aspects sont pris en compte dans la gestion des d\u00e9chets urbains en Afrique.</i>&#160;", "sources": "(Adepoju G. Onibokun, <i>La gestion des d\u00e9chets urbains</i>, 2001, page 14)"}, {"contenu": "<i>G\u00e9n\u00e9ralement, ces centres <b>urbains</b> secondaires servent aussi de support \u00e0 la cr\u00e9ation d'un important r\u00e9seau de march\u00e9s semi-urbains qui se greffent autour de villes secondaires \u00e0 travers leur appartenance \u00e0 des circuits int\u00e9gr\u00e9s.</i>", "sources": "(<i>\u00c9changes et r\u00e9seaux marchands en Afrique</i>, 2010, page 105)"}, {"contenu": "<i>\u00ab&#160;GAI COMME LE CANAL&#160;\u00bb. Cette expression d\u2019effroi glac\u00e9 n'est pas usurp\u00e9e quand nous prend l\u2019id\u00e9e saugrenue de sillonner les parties les plus <b>urbaines</b> des canaux de l\u2019Ourcq et de Saint-Denis.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;<i>Les canaux aussi</i>&#160;\u00bb, par C.D.S., le 11 avril 2001, sur le site du Parisien lib\u00e9r\u00e9 (www.leparisien.fr))"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne qui habite la ville, et qui s'identifie \u00e0 cette caract\u00e9ristique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un talon cass\u00e9, une semelle rebelle, un sac d\u00e9cousu\u2026 pour tous ces petits d\u00e9sagr\u00e9ments, pas graves certes, mais qui empoisonnent notre quotidien d\u2019<b>urbains</b> press\u00e9s parfois stress\u00e9s, Christophe, le sympathique et expert cordonnier de Cordo 63 est l\u00e0 pour nous \u00ab&#160;d\u00e9senquiquiner&#160;\u00bb la vie&#160;!</i>", "sources": "(<i>Zap</i>, n\u00b0 108, octobre 2012, Zap \u00c9ditions)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbain"}, "ipa": "/y\u0281b\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbaine": {"synonymes": ["citadin"], "antonymes": ["agreste"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>urbain</i>, avec le suffixe <i>-aine</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Femme vivant en ville. ", "2": "(D\u00e9suet) Voiture \u00e0 cheval \u00e0 louer en ville, un peu comme un taxi. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Par contre, le divorce affecte les rurales et les <b>urbaines</b> de la m\u00eame mani\u00e8re.</i>", "sources": "(<i>Recensement g\u00e9n\u00e9ral de la population et de l'habitation de 1998, RGPH-98&#160;: \u00c9tat matrimonial, nuptialit\u00e9</i>, 2001, page 119)"}, {"contenu": "<i>Dans les premiers jours de janvier 1837, Mme Cardot et sa fille prirent donc une <b>urbaine</b> et vinrent, rue des Martyrs, rendre les livraisons du </i>Gil Blas<i> au futur de F\u00e9licie, enchant\u00e9es toutes deux de voir l\u2019appartement de Lousteau.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Muse du D\u00e9partement</i>, juin 1843-ao\u00fbt 1844)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbain\" title=\"urbain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbain</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les \u0153uvres de l\u2019</i>urban fantasy<i> se caract\u00e9risent moins par une attention aux aspects d\u00e9plaisants ou&#160;d\u00e9sagr\u00e9ables de la vie <b>urbaine</b> qu\u2019aux aspects immoraux de la vie contemporaine, dans le prolongement des r\u00e9cits du roman noir mettant en sc\u00e8ne les personnages du vice.</i>", "sources": "(Arnaud Esquerre, <i>Ainsi se meuvent les vampires</i>, 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaine"}, "ipa": "/y\u0281b\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "urbaines": {"synonymes": [], "antonymes": ["agreste"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbain\" title=\"urbain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbain</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Article 57&#160;: Le permis urbain d\u2019habiter est un titre de jouissance permanent d\u00e9livr\u00e9 aux personnes physiques ou morales pour l\u2019occupation des terres <b>urbaines</b> destin\u00e9es \u00e0 l\u2019habitation avec possibilit\u00e9 d\u2019ali\u00e9nation d\u00e9finitive desdites terres dans les conditions d\u00e9termin\u00e9es par la pr\u00e9sente loi.</i>", "sources": "(Assembl\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s du peuple, <i>Loi n\u00b0 014 portant r\u00e9organisation agraire et fonci\u00e8re au Burkina Faso</i>, 1996)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaine\" title=\"urbaine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaine</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Par contre, le divorce affecte les rurales et les <b>urbaines</b> de la m\u00eame mani\u00e8re.</i>", "sources": "(<i>Recensement g\u00e9n\u00e9ral de la population et de l'habitation de 1998, RGPH-98&#160;: \u00c9tat matrimonial, nuptialit\u00e9</i>, 2001, page 119)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaines"}, "ipa": "/y\u0281b\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "urbains": {"synonymes": ["citadin"], "antonymes": ["agreste"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbain\" title=\"urbain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbain</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La vision m\u00e9diatique du monde entretient une illusion aujourd\u2019hui toute puissante et d\u00e9mobilisatrice au possible&#160;: les choses importantes de notre vie sociale auraient lieu uniquement dans ce que les mass m\u00e9dias font appara\u00eetre comme le centre du monde en l\u2019hyper-m\u00e9diatisant&#160;; c\u2019est la vie hypermoderne des grands centres <b>urbains</b> et certaines entit\u00e9s puissantes (G20, grandes multinationales, places financi\u00e8res mondiales\u2026) qui constitueraient le moteur exclusif du monde.</i>", "sources": "(Alice Medigue, <i>Temps de vivre lien social et vie locale</i>, 2012)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbain\" title=\"urbain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbain</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un talon cass\u00e9, une semelle rebelle, un sac d\u00e9cousu\u2026 pour tous ces petits d\u00e9sagr\u00e9ments, pas graves certes, mais qui empoisonnent notre quotidien d\u2019<b>urbains</b> press\u00e9s parfois stress\u00e9s, Christophe, le sympathique et expert cordonnier de Cordo 63 est l\u00e0 pour nous \u00ab&#160;d\u00e9senquiquiner&#160;\u00bb la vie&#160;!</i>", "sources": "(<i>Zap</i>, n\u00b0 108, octobre 2012, Zap \u00c9ditions)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbains"}, "ipa": "/y\u0281b\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbanisa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisa"}, "ipa": "/y\u0281baniza/", "conjugaisons": {}}, "urbanisai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisai"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbanisaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisaient"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbanisais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisais"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbanisait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisait"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A2mes"}, "ipa": "/y\u0281banizam/", "conjugaisons": {}}, "urbanisant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisant"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbanisas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisas"}, "ipa": "/y\u0281baniza/", "conjugaisons": {}}, "urbanisasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisasse"}, "ipa": "/y\u0281banizas/", "conjugaisons": {}}, "urbanisassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisassent"}, "ipa": "/y\u0281banizas/", "conjugaisons": {}}, "urbanisasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisasses"}, "ipa": "/y\u0281banizas/", "conjugaisons": {}}, "urbanisassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisassiez"}, "ipa": "/y\u0281banizasje/", "conjugaisons": {}}, "urbanisassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisassions"}, "ipa": "/y\u0281banizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A2t"}, "ipa": "/y\u0281baniza/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A2tes"}, "ipa": "/y\u0281banizat/", "conjugaisons": {}}, "urbanisation": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>urbaniser</i>, avec le suffixe <i>-ation</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action d\u2019urbaniser, c\u2019est-\u00e0-dire de favoriser la croissance ou la naissance des villes.", "2": "Concentration croissante de la population dans des agglom\u00e9rations de type urbain. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour le monde d\u00e9velopp\u00e9 , le XIXe si\u00e8cle est le si\u00e8cle par excellence de l\u2019<b>urbanisation</b>. Pour l'Europe (sans la Russie), le nombre de citadins (crit\u00e8re des 2 mille habitants) passe de 31 millions en 1800 \u00e0 170 millions en 1910. Malgr\u00e9 une croissance d\u00e9mographique elle aussi tr\u00e8s rapide, le taux d\u2019<b>urbanisation</b> passe de 12,0&#160;% \u00e0 36,1&#160;%. Hors d'Europe , la progression de la population et de l\u2019<b>urbanisation</b> a \u00e9t\u00e9 encore plus rapide, notamment aux \u00c9tats-Unis [\u2026].</i>", "sources": "(Paul Bairoch, \u00ab&#160;<i>Croissance d\u00e9mographique et urbanisation&#160;: une perspective historique et internationale</i>&#160;\u00bb, dans <i>Croissance d\u00e9mographique et urbanisation&#160;: politique de peuplement et am\u00e9nagement du territoire&#160;: s\u00e9minaire international de Rabat (15-17 mai 1990)</i>, Association internationale des d\u00e9mographes de langue fran\u00e7aise, Presses universitaires de France, 1993, p. 9)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisation"}, "ipa": "/y\u0281banizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbanisations": false, "urbanise": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanise"}, "ipa": "/y\u0281baniz/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Participe pass\u00e9 adjectiv\u00e9 de<i> urbaniser.</i>"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Transform\u00e9 en ville.", "2": "Qui est de la ville. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Durkheim lui-m\u00eame \u00e9tait g\u00ean\u00e9 par le taux de suicide extr\u00eamement bas de l'Angleterre du XIXe si\u00e8cle. Une application rigide de son mod\u00e8le explicatif ferait s'attendre pour cette masse exceptionnellement <b>urbanis\u00e9e</b> qu'\u00e9tait le Royaume-Uni entre 1850 et 1900, \u00e0 des taux d\u2019autodestruction \u00e9lev\u00e9s. Or il n'en \u00e9tait rien.</i>", "sources": "(Emmanuel Todd, <i>Le Fou et le Prol\u00e9taire</i>, 1979, r\u00e9\u00e9dition revue et augment\u00e9e, Paris&#160;: Le Livre de Poche, 1980, page 77)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A9"}, "ipa": "/y\u0281banize/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis\u00e9\" title=\"urbanis\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbanis\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A9e"}, "ipa": "/y\u0281banize/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis\u00e9\" title=\"urbanis\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbanis\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A9es"}, "ipa": "/y\u0281banize/", "conjugaisons": {}}, "urbanisent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisent"}, "ipa": "/y\u0281baniz/", "conjugaisons": {}}, "urbaniser": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>urbain</i>, avec le suffixe <i>-iser</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Donner un caract\u00e8re urbain, citadin, de ville \u00e0 une r\u00e9gion&#160;; y promouvoir le d\u00e9veloppement de villes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avec l'\u00e9volution de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9, l'Afrique est appel\u00e9e \u00e0 <b>s\u2019urbaniser</b>.</i>", "sources": "(Jean-Claude Dev\u00e8ze, <i>D\u00e9fis agricoles africains</i>, 2008)"}, {"contenu": "<i>Avant le d\u00e9barquement, la rue \u00e9tait <b>urbanis\u00e9e</b> sur ses deux c\u00f4t\u00e9s.</i>", "sources": "(Jean-Luc <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Kourilenko, <i>M\u00e9moire en Images</i>, Caen, \u00e9ditions Alan Sutton, 1995, p.56)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser"}, "ipa": "/y\u0281banize/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "urbanise", "tu": "urbanises", "il": "urbanise", "nous": "urbanisons", "vous": "urbanisez", "ils": "urbanisent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai urbanis\u00e9", "tu": "as urbanis\u00e9", "il": "a urbanis\u00e9", "nous": "avons urbanis\u00e9", "vous": "avez urbanis\u00e9", "ils": "ont urbanis\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "urbanisais", "tu": "urbanisais", "il": "urbanisait", "nous": "urbanisions", "vous": "urbanisiez", "ils": "urbanisaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais urbanis\u00e9", "tu": "avais urbanis\u00e9", "il": "avait urbanis\u00e9", "nous": "avions urbanis\u00e9", "vous": "aviez urbanis\u00e9", "ils": "avaient urbanis\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "urbanisai", "tu": "urbanisas", "il": "urbanisa", "nous": "urbanis\u00e2mes", "vous": "urbanis\u00e2tes", "ils": "urbanis\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus urbanis\u00e9", "tu": "eus urbanis\u00e9", "il": "eut urbanis\u00e9", "nous": "e\u00fbmes urbanis\u00e9", "vous": "e\u00fbtes urbanis\u00e9", "ils": "eurent urbanis\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "urbaniserai", "tu": "urbaniseras", "il": "urbanisera", "nous": "urbaniserons", "vous": "urbaniserez", "ils": "urbaniseront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai urbanis\u00e9", "tu": "auras urbanis\u00e9", "il": "aura urbanis\u00e9", "nous": "aurons urbanis\u00e9", "vous": "aurez urbanis\u00e9", "ils": "auront urbanis\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "urbanise", "que tu": "urbanises", "qu'il": "urbanise", "que nous": "urbanisions", "que vous": "urbanisiez", "qu'ils": "urbanisent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie urbanis\u00e9", "que tu": "aies urbanis\u00e9", "qu'il": "ait urbanis\u00e9", "que nous": "ayons urbanis\u00e9", "que vous": "ayez urbanis\u00e9", "qu'ils": "aient urbanis\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "urbanisasse", "que tu": "urbanisasses", "qu'il": "urbanis\u00e2t", "que nous": "urbanisassions", "que vous": "urbanisassiez", "qu'ils": "urbanisassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse urbanis\u00e9", "que tu": "eusses urbanis\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt urbanis\u00e9", "que nous": "eussions urbanis\u00e9", "que vous": "eussiez urbanis\u00e9", "qu'ils": "eussent urbanis\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "urbaniserais", "tu": "urbaniserais", "il": "urbaniserait", "nous": "urbaniserions", "vous": "urbaniseriez", "ils": "urbaniseraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais urbanis\u00e9", "tu": "aurais urbanis\u00e9", "il": "aurait urbanis\u00e9", "nous": "aurions urbanis\u00e9", "vous": "auriez urbanis\u00e9", "ils": "auraient urbanis\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse urbanis\u00e9", "tu": "eusses urbanis\u00e9", "il": "e\u00fbt urbanis\u00e9", "nous": "eussions urbanis\u00e9", "vous": "eussiez urbanis\u00e9", "ils": "eussent urbanis\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "urbanisez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez urbanis\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "urbanis\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "urbanisant"}}}}, "urbanisera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisera"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "urbaniserai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniserai"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbaniseraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniseraient"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbaniserais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniserais"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbaniserait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniserait"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urbaniseras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniseras"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A8rent"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urbaniserez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniserez"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "urbaniseriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniseriez"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "urbaniserions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniserions"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbaniserons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniserons"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbaniseront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniseront"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbanises": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanises"}, "ipa": "/y\u0281baniz/", "conjugaisons": {}}, "urbanis\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis\u00e9\" title=\"urbanis\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbanis\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanis%C3%A9s"}, "ipa": "/y\u0281banize/", "conjugaisons": {}}, "urbanisez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisez"}, "ipa": "/y\u0281banize/", "conjugaisons": {}}, "urbanisiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisiez"}, "ipa": "/y\u0281banizje/", "conjugaisons": {}}, "urbanisions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisions"}, "ipa": "/y\u0281banizj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbanisme": {"synonymes": ["architecture", "h\u00e9bergement", "hospitalit\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1910</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9 savant de <i>urbain</i> (latin <i>urbanus</i>) et <i>-isme</i>. Au XVIIIe si\u00e8cle, on parlait de \u00ab&#160;science de l\u2019urbanit\u00e9&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Art de construire, de transformer, d\u2019am\u00e9nager les villes au mieux de la commodit\u00e9, suivant les r\u00e8gles de l\u2019esth\u00e9tique et de l\u2019hygi\u00e8ne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ainsi, dans la mort m\u00eame, l\u2019<b>urbanisme</b> ne perdait pas ses droits. Des \u00e9diles fun\u00e8bres avaient parqu\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations par avenues, par ruelles, par places, les avaient soumises \u00e0 l\u2019alignement, aux servitudes de passage, aux obligations de ravalement d\u00e9cennal et du tout-\u00e0-l\u2019\u00e9gout.</i>", "sources": "(Henri Troyat, <i>Le mort saisit le vif</i>, 1942, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 211)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisme"}, "ipa": "/y\u0281banism/", "conjugaisons": {}}, "urbanismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisme\" title=\"urbanisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbanisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanismes"}, "ipa": "/y\u0281banism/", "conjugaisons": {}}, "urbanisons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniser\" title=\"urbaniser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbaniser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanisons"}, "ipa": "/y\u0281baniz\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urbaniste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Compos\u00e9 de <i>urbain</i> et <i>-iste</i> \u2192 voir <i>urbanisme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Architecte ou technicien sp\u00e9cialis\u00e9 dans les r\u00e9alisations de l\u2019urbanisme. ", "2": "(Religion) (Au f\u00e9minin) Religieuse cloitr\u00e9e de l\u2019ordre des Clarisses autoris\u00e9es par le pape Urbain IV \u00e0 poss\u00e9der des biens fonciers."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nancy est une ville d'ordre et de lumi\u00e8res o\u00f9 d\u00e8s le XVIIe et le XVIIIe si\u00e8cle, des ducs intelligents furent, sans le savoir, les pr\u00e9curseurs heureux de nos <b>urbanistes</b> modernes.</i>", "sources": "(Ludovic Naudeau, <cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREF\"><i>La France se regarde&#160;: Le Probl\u00e8me de la natalit\u00e9</i></cite>, Librairie Hachette, Paris, 1931)"}, {"contenu": "<i>Toutefois, la dimension des rues n'est pas le seul sujet qui pr\u00e9occupe les <b>urbanistes</b> r\u00e9formateurs. Ceux-ci s'int\u00e9ressent aussi \u00e0 l'alignement des voies, la hauteur des constructions, les mesures contre les incendies, les noms et num\u00e9rotation des rues, le lotissement r\u00e9gulier, etc.</i>", "sources": "(M\u00e9ropi Anastassiadou, <i>Salonique 1830-1912&#160;: Une ville ottomane \u00e0 l\u2019\u00e2ge des R\u00e9formes</i>, Leiden, New York &amp; K\u00f6ln&#160;: Brill, 1997, chap. 7 (note n\u00b0 1/p. 236))"}, {"contenu": "<i>Il faudrait aussi une repr\u00e9sentation interdisciplinaire avec des sp\u00e9cialistes du d\u00e9veloppement de l'enfant, des accidentologues, des ing\u00e9nieurs, des <b>urbanistes</b>, des cliniciens, des sociologues et d'autres encore.</i>", "sources": "(<i>Rapport mondial sur la pr\u00e9vention des traumatismes chez l'enfant</i>, sous la direction de M. Peden, K. Oyebite &amp; J. Ozanne-Smith, OMS/Unicef, 2009, page 151)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbaniste"}, "ipa": "/y\u0281banist/", "conjugaisons": {}}, "urbanistes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>Urbain</i>, avec le suffixe <i>-iste</i>, ainsi dites parce que le pape Urbain VIII leur a donn\u00e9 leur r\u00e8gle."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Religieuses de sainte Claire."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanistes"}, "ipa": "/y\u0281banist/", "conjugaisons": {}}, "urbanit\u00e9": {"synonymes": ["\u00e9ducation", "affabilit\u00e9", "am\u00e9nit\u00e9", "atticisme", "bienveillance", "bonhomie", "bont\u00e9", "civilit\u00e9", "courtoisie", "d\u00e9licatesse", "douceur", "galanterie", "gentillesse", "mani\u00e8res", "politesse", "salamalec", "savoir-vivre", "sociabilit\u00e9", "tenue"], "antonymes": ["\u00e2pret\u00e9", "malhonn\u00eatet\u00e9"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1370</span>)</i> Emprunt\u00e9 au latin <i>urbanitas</i>, d\u00e9riv\u00e9 de <i>urbanus</i> (\u00ab&#160;urbain&#160;\u00bb), car ce sont les qualit\u00e9s qu\u2019est cens\u00e9 poss\u00e9der un homme de la ville par opposition aux habitants de la campagne, jug\u00e9s plus rustres."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Politesse, affabilit\u00e9 que donne l\u2019usage du monde. ", "2": "Fait de vivre en ville. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019\u00e2me de Lucien \u00e9tait aigrie. Tout y contribuait&#160;: la laideur de la ville, l\u2019aspect des caf\u00e9s sales et remplis d\u2019officiers portant le m\u00eame habit que lui&#160;; et parmi tant de figures, pas une seule qui montr\u00e2t, je ne dirai pas de la bienveillance, mais tout simplement cette <b>urbanit\u00e9</b> que l\u2019on voit \u00e0 Paris chez tout le monde.</i> ", "sources": "(Stendhal, <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)"}, {"contenu": "<i>Tout en \u00e9tant familiers, les gens du peuple eux-m\u00eames, les paysans et les gredins sans aveu sont entre eux d\u2019une <b>urbanit\u00e9</b> exquise bien diff\u00e9rente de la grossi\u00e8ret\u00e9 de notre canaille&#160;; il est vrai qu\u2019un coup de couteau pourrait suivre un mot blessant, ce qui donne beaucoup de circonspection aux interlocuteurs.</i>", "sources": "(Th\u00e9ophile Gautier, <i>Voyage en Espagne</i>, Charpentier, 1859)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>urbanit\u00e9</b>, l\u2019esprit chr\u00e9tien et un je ne sais quoi d\u2019antique et de chevaleresque qui r\u00e9gnait \u00e0 sa cour, m\u2019avaient fait d\u00e9sirer de la mieux conna\u00eetre; [\u2026]. </i>", "sources": "(Arnauld d\u2019Abbadie, <i>Douze ans de s\u00e9jour dans la Haute-\u00c9thiopie</i>, 1868)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanit%C3%A9"}, "ipa": "/y\u0281banite/", "conjugaisons": {}}, "urbanit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanit\u00e9\" title=\"urbanit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbanit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanit%C3%A9s"}, "ipa": "/y\u0281banite/", "conjugaisons": {}}, "urdu": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anglicisme) Variante de ourdou. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cependant, m\u00eame si l\u2019<b>urdu</b> et le hindi parl\u00e9s pourraient \u00eatre per\u00e7us comme une seule et m\u00eame langue, ils sont r\u00e9dig\u00e9s dans des alphabets distincts&#160;: le hindi, en devanagari, et l\u2019<b>urdu</b>, en alphabet arabe.</i>", "sources": "(Mathieu Boisvert, <i>La vie quotidienne en Inde</i>, extrait de <i>Comprendre l\u2019Inde, \u00c9ditions Ulysse, 2014)</i>"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anglicisme) Variante de ourdou. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=urdu&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urdu"}, "ipa": "/u\u0281du/", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Ce mot est d\u00e9riv\u00e9 d\u2019<i>urine</i>. Il est sans doute contemporain de la d\u00e9couverte de la substance par Hilaire Rouelle, en 1773."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chimie) Substance cristallisable, incolore, de formule chimique COH4N2, dont la pr\u00e9sence caract\u00e9rise l\u2019urine de la plupart des animaux dont l\u2019homme. ", "2": "(\u00c9levage) Solution de ce corps dans l\u2019eau \u00e0 usage alimentaire dans certaines techniques d\u2019\u00e9levage des bovins. ", "3": "(Agriculture) Poudre ou granul\u00e9s de ce corps \u00e0 usage d\u2019engrais azot\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i> Le rein est le principal organe excr\u00e9teur de l\u2019organisme et il \u00e9limine les d\u00e9chets d'origine m\u00e9tabolique. Le plus important d\u00e9chet du m\u00e9tabolisme des prot\u00e9ines est l\u2019<b>ur\u00e9e</b>.</i>", "sources": "(\u200eSuzanne C. Smeltzer &amp; \u200eDoris Smith Suddarth, <i>Soins infirmiers en m\u00e9decine et en chirurgie</i>, partie 4&#160;: <i>Fonctions r\u00e9nale et reproductrice</i>, De Boeck Sup\u00e9rieur, 2006, chapitre 45)"}, {"contenu": "<i>Qui peut sans rire pr\u00e9tendre savoir comment finira le projet de \u00ab&#160;fertiliser les oc\u00e9ans avec du fer ou de l\u2019<b>ur\u00e9e</b> pour favoriser la croissance du phytoplancton, grand consommateur de dioxyde de carbone&#160;\u00bb&#160;?</i> ", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon, There is no alternative, La pompe \u00e0 phynance, 7 juillet 2022)"}, {"contenu": "<i>La ration de base vulgaris\u00e9e jusqu\u2019en 1988 est la paille de riz trait\u00e9e \u00e0 l\u2019<b>ur\u00e9e</b> et distribu\u00e9e fra\u00eeche aux animaux.</i>", "sources": "(Tidiani Afo Tamboura, <i>La Paille de riz dans l\u2019alimentation des b\u0153ufs de labour \u00e0 l\u2019office du Niger</i>, Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9e"}, "ipa": "/y\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9e\" title=\"ur\u00e9e\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9e</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9es"}, "ipa": "/y\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9mie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>ur\u00e9e</i>, avec le suffixe <i>-\u00e9mie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Accumulation de l\u2019ur\u00e9e dans le sang. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans certains cas, on observe en outre de la c\u00e9phalalgie, de la dyspn\u00e9e, du coma, sympt\u00f4mes qui sont presque toujours sous la d\u00e9pendance de l\u2019<b>ur\u00e9mie</b> occasionn\u00e9e par la n\u00e9phrite.</i>", "sources": "(Charles-Albert Vibert, <i>Pr\u00e9cis de toxicologie clinique et m\u00e9dico-l\u00e9gale</i>, Paris, Bailli\u00e8re, 1907, page 224)"}, {"contenu": "<i>Une crise d\u2019<b>ur\u00e9mie</b> assez l\u00e9g\u00e8re \u00e9tait cause qu\u2019on lui avait prescrit le repos.</i> ", "sources": "(Marcel Proust, <i>La Prisonni\u00e8re</i>, Gallimard, 1923)"}, {"contenu": "<i>Boissi\u00e8re, que je n\u2019ai pas vu depuis quelques mois, est au plus mal. Des crises d\u2019<b>ur\u00e9mie</b> d\u2019une violence terrible. Il a des \u00e9touffements, des vomissements, des diarrh\u00e9es. Les jambes, les mains sont enfl\u00e9es. Les m\u00e9decins laissent peu d\u2019espoir.</i>", "sources": "(Henri Troyat, <i>Le mort saisit le vif</i>, 1942, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 242)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9mie"}, "ipa": "/y\u0281emi/", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9mies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9mie\" title=\"ur\u00e9mie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9mie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9mies"}, "ipa": "/y\u0281emi/", "conjugaisons": {}}, "uret\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1538</span>)</i> Emprunt savant au grec ancien \u03bf\u1f50\u03c1\u03b7\u03c4\u03ae\u03c1, <i>our\u00eat\u00ear</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) Chacun des deux canaux qui transportent l\u2019urine des reins \u00e0 la vessie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019urographie intraveineuse montrait, de son c\u00f4t\u00e9, une dilatation de l\u2019<b>uret\u00e8re</b>, le non-fonctionnement du rein droit cependant que la radiographie du thorax r\u00e9v\u00e9lait des m\u00e9tastases circutuelles\u2026</i>", "sources": "(Michel del Castillo, <i>Le Vent de la nuit</i>, \u00e9ditions Ren\u00e9 Julliard, 1972, troisi\u00e8me livre, douzi\u00e8me chapitre)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uret%C3%A8re"}, "ipa": "/y\u0281t\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "uret\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uret\u00e8re\" title=\"uret\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uret\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uret%C3%A8res"}, "ipa": "/y\u0281t\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e8tre": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>urethra</i> (\u00ab&#160;ur\u00e8tre&#160;\u00bb), emprunt\u00e9 au grec ancien \u03bf\u1f50\u03c1\u03ae\u03b8\u03c1\u03b1, <i>o\u00fcr\u00eathra</i> (\u00ab&#160;ur\u00e8tre&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) Canal par o\u00f9 sort l\u2019urine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est un prostatique l\u00e9ger, son infirmit\u00e9 ne lui occasionne pas d\u2019autres ennuis que d\u2019\u00eatre oblig\u00e9, une quinzaine de fois l\u2019an, de recourir \u00e0 nous pour cath\u00e9t\u00e9riser son <b>ur\u00e8tre</b> obtur\u00e9.</i> '", "sources": "(<i>Annales des maladies v\u00e9n\u00e9riennes</i>, 1925, volume 20, page 770)"}, {"contenu": "<i>En 1997, apr\u00e8s plusieurs voyages au Nord, il est conduit \u00e0 la Maison d\u2019h\u00f4tes Paekhwawon de Pyongyang, o\u00f9 Kim Jong-il travaille de nuit comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, pour un rendez-vous de 30 minutes avec le leader lui-m\u00eame. Il a un magn\u00e9tophone cach\u00e9 dans l\u2019<b>ur\u00e8tre</b>.</i>", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\">20 Minutes avec AFP,&#32;<i>Enregistreur dans le p\u00e9nis, Rolex en toc\u2026 Qui est \u00abV\u00e9nus noire\u00bb, l'espion sud-cor\u00e9en qui rencontra Kim Jong-il?</i>&#32;sur <i>20minutes.fr</i>. Mis en ligne le 5 septembre 2018</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A8tre"}, "ipa": "/y\u0281\u025bt\u0281/", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e8tres": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e8tre\" title=\"ur\u00e8tre\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e8tre</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A8tres"}, "ipa": "/y\u0281\u025bt\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urge": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>urgere</i> (\u00ab&#160;pousser, presser&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>. ", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il <b>urge</b> que nos artistes et sc\u00e9naristes se d\u00e9comp\u00e9titionnent et inventent des H\u00c9ROS Fraternels qui gagnent sans combat et dans l'\u00e9coute, la douceur et le respect....</i>", "sources": "(site www.lesmanchettes.com)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urge"}, "ipa": "/y\u0281\u0292/", "conjugaisons": {}}, "urg\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urg%C3%A9"}, "ipa": "/y\u0281\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "urgea": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgea"}, "ipa": "/y\u0281\u0292a/", "conjugaisons": {}}, "urgeai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeai"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urgeaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeaient"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urgeais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeais"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urgeait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il se convainquit que si Nathalie n\u2019\u00e9tait pas pourvue des attraits de Madame Pavin, elle en avait que des yeux avis\u00e9s savaient peser et priser, plus clairvoyants que les siens qu\u2019il urgeait de d\u00e9cataracter.</i>", "sources": "(Patryck Froissart, <i>La Mise \u00e0 nu</i>, page 373)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeait"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urge\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urge%C3%A2mes"}, "ipa": "/y\u0281\u0292am/", "conjugaisons": {}}, "urgeant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeant"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urgeas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeas"}, "ipa": "/y\u0281\u0292a/", "conjugaisons": {}}, "urgeasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeasse"}, "ipa": "/y\u0281\u0292as/", "conjugaisons": {}}, "urgeassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeassent"}, "ipa": "/y\u0281\u0292as/", "conjugaisons": {}}, "urgeasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeasses"}, "ipa": "/y\u0281\u0292as/", "conjugaisons": {}}, "urgeassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeassiez"}, "ipa": "/y\u0281\u0292asje/", "conjugaisons": {}}, "urgeassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeassions"}, "ipa": "/y\u0281\u0292asj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urge\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urge%C3%A2t"}, "ipa": "/y\u0281\u0292a/", "conjugaisons": {}}, "urge\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urge%C3%A2tes"}, "ipa": "/y\u0281\u0292at/", "conjugaisons": {}}, "urg\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urg%C3%A9e"}, "ipa": "/y\u0281\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "urg\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urg%C3%A9es"}, "ipa": "/y\u0281\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "urgence": {"synonymes": ["engagement", "imp\u00e9ratif", "obligation", "promesse", "t\u00e2che"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>urgent</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Caract\u00e8re de ce qui est urgent. ", "2": "(Au pluriel) (M\u00e9decine) Service hospitalier qui traite les cas les plus urgents. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ainsi, seuls, en m\u00e9decine d\u2019<b>urgence</b>, les masques permettent une administration d\u2019oxyg\u00e8ne efficace&#160;: [\u2026].</i>", "sources": "(Pierre Carli, <i>Urgences m\u00e9dico-chirurgicales de l'adulte</i>, Wolters Kluwer France, 2004, page 1460)"}, {"contenu": "<i>Le g\u00e9nie de la R\u00e9sistance, c'est d'avoir su conjoindre, face \u00e0 une m\u00eame <b>urgence</b> historique, toutes les forces spirituelles de ce pays.</i>", "sources": "(Jean-Louis Cr\u00e9mieux-Brilhac, <i>\u00ab&#160;Ce qui reste du gaullisme, c'est un sens aigu du social&#160;\u00bb</i>, dans <i>Marianne</i>, 12 juin 2010)"}, {"contenu": "<i>On a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019<b>urgence</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgence"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "urgences": {"synonymes": ["imp\u00e9ratif", "obligation", "promesse", "serment", "t\u00e2che"], "antonymes": ["dispense"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Service hospitalier accueillant les personnes n\u00e9cessitant des soins imm\u00e9diats."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urgence\" title=\"urgence\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urgence</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgences"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "urgent": {"synonymes": ["imp\u00e9ratif", "imp\u00e9rieux"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>urgens</i>, participe pr\u00e9sent de <i>urgere</i> (\u00ab&#160;presser&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est pressant, qui ne souffre aucun retard. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le coulage consiste \u00e0 faire faire des travaux qui ne sont pas <b>urgents</b> ou n\u00e9cessaires, \u00e0 d\u00e9galonner et regalonner les troupes, \u00e0 commander des vaisseaux sans s\u2019inqui\u00e9ter s\u2019il y a du bois et de payer alors le bois trop cher, \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 la guerre sans la faire, \u00e0 payer les dettes d\u2019un \u00c9tat sans lui en demander le remboursement ou des garanties, etc.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Les Employ\u00e9s</i>, \u00e9dition d\u00e9finitive)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgent"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303/, /y\u0281\u0292/", "conjugaisons": {}}, "urgente": {"synonymes": ["imp\u00e9ratif", "imp\u00e9rieux"], "antonymes": ["facultatif"], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 du participe pr\u00e9sent du verbe <i>urgere</i>&#x202f;<a href=\"#reference-1\">&#91;1&#93;</a> sur le mod\u00e8le du latin urgens&#x202f;<a href=\"#reference-2\">&#91;2&#93;</a>, participe pr\u00e9sent du verbe urgeo."], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urgent\" title=\"urgent\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urgent</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgente"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "urgentes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urgent\" title=\"urgent\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urgent</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Parmi tant de r\u00e9formes <b>urgentes</b> qui le sollicitaient, Stanislavski s\u2019effor\u00e7a d\u2019abord de r\u00e9\u00e9duquer l\u2019acteur, de le d\u00e9cabotiniser.</i>", "sources": "(Nina Gourfinkel, <i>Th\u00e9\u00e2tre russe contemporain</i>, 1931)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgentes"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "urgentiste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>urgent</i> avec le suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) (Europe) M\u00e9decin sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine d\u2019urgence, l\u2019urgentologie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Qui doit intuber dans les services d\u2019urgence, l\u2019anesth\u00e9siste r\u00e9animateur ou l\u2019<b>urgentiste</b>&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La ministre de la sant\u00e9, Marisol Touraine, s\u2019\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9e d\u00e8s lundi d\u2019une \u00ab\u202fissue favorable des n\u00e9gociations\u202f\u00bb avec les <b>urgentistes</b>, pr\u00e9voyant la lev\u00e9e du pr\u00e9avis de gr\u00e8ve entam\u00e9 le jour m\u00eame.</i>", "sources": "(\u00ab\u202fLes urgentistes l\u00e8vent leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve\u202f\u00bb, <i>Le Monde.fr</i> avec AFP, 23 d\u00e9cembre 2014)"}, {"contenu": "<i>Si un <b>urgentiste</b> peut \u00eatre pouss\u00e9 contre un mur, menott\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 en plein quart de travail pour avoir refus\u00e9 de donner une information prot\u00e9g\u00e9e par la loi, qui peut se sentir \u00e0 l\u2019abri d\u2019un tel traitement\u202f?</i>", "sources": "(Ariane <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Krol, <i>La Presse.ca</i>, \u00ab\u202fO\u00f9 s'arr\u00eatera la police\u202f?\u202f\u00bb, 31 octobre 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgentiste"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303tist/", "conjugaisons": {}}, "urgents": {"synonymes": ["imp\u00e9ratif", "imp\u00e9rieux"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel d\u2019<bdi lang=\"fr\" class=\"lang-fr\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urgent\" title=\"urgent\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urgent</reference></bdi>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le coulage consiste \u00e0 faire faire des travaux qui ne sont pas <b>urgents</b> ou n\u00e9cessaires, \u00e0 d\u00e9galonner et regalonner les troupes, \u00e0 commander des vaisseaux sans s\u2019inqui\u00e9ter s\u2019il y a du bois et de payer alors le bois trop cher, \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 la guerre sans la faire, \u00e0 payer les dettes d\u2019un \u00c9tat sans lui en demander le remboursement ou des garanties, etc.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Les Employ\u00e9s</i>, \u00e9dition d\u00e9finitive)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgents"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urgeons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeons"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urger": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Verbalisation de <i>urgent</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Presser (de faire quelque chose) ", "2": "(Impersonnel) (Familier) \u00catre urgent, presser. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mgr de Pidoll, d'accord avec le pr\u00e9fet de la Mayenne, avait demand\u00e9 qu'on n\u2019<b>urge\u00e2t</b> point, et qu'on attend\u00eet son arriv\u00e9e.</i>", "sources": "(Bulletin de la Commission Historique et Arch\u00e9ologique de la Mayenne, 1942, p. 124)"}, {"contenu": "<i>Il n\u2019<b>urgera</b> pas le paiement de ma dette, car il sait que, cette ann\u00e9e, le poisson manque.</i>", "sources": "(Claude Pairault, <i>Retour au pays d'Iro: chronique d'un village du Tchad</i>, Karthala \u00c9ditions, 1994, <span style=\"white-space:nowrap\">p. 102)"}, {"contenu": "<i>Dans des articles d\u00e9taill\u00e9s publi\u00e9s quotidiennement, ils <b>urgent</b> l'Europe de faire des r\u00e9formes fiscales tout en maintenant un soutien fort au syst\u00e8me bancaire.</i>", "sources": "(site www.interstato.com)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urger"}, "ipa": "/y\u0281\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "urgera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgera"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "urgerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgerai"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urgeraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeraient"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urgerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgerais"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urgerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgerait"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urgeras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeras"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "urg\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urg%C3%A8rent"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urgerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgerez"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "urgeriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeriez"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "urgerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgerions"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urgerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgerons"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urgeront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgeront"}, "ipa": "/y\u0281\u0292\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urges": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urges"}, "ipa": "/y\u0281\u0292/", "conjugaisons": {}}, "urg\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urg%C3%A9s"}, "ipa": "/y\u0281\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "urgez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgez"}, "ipa": "/y\u0281\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "urgiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgiez"}, "ipa": "/y\u0281\u0292je/", "conjugaisons": {}}, "urgions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urger\" title=\"urger\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urger</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urgions"}, "ipa": "/y\u0281\u0292j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urina": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>urino</i> (\u00ab&#160;urine&#160;\u00bb) et <i>-a</i> (terminaison des adjectifs)."], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urina"}, "ipa": "/y\u0281ina/", "conjugaisons": {}}, "urinai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinai"}, "ipa": "/y\u0281in\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urinaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinaient"}, "ipa": "/y\u0281in\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urinaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>urine</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anatomie, M\u00e9decine) Relatif \u00e0 l\u2019urine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019\u00e9tude des param\u00e8tres <b>urinaires</b> permet de v\u00e9rifier l'efficacit\u00e9 des mesures nutritionnelles et des traitements m\u00e9dicamenteux sur les param\u00e8tres lithog\u00e8nes <b>urinaires</b>.</i> ", "sources": "(P. Jungers, \u00ab&#160;<i>Exploration et prise en charge m\u00e9dicale de la lithiase calcique</i>&#160;\u00bb, dans <i>Les lithiases r\u00e9nales</i>, dirig\u00e9 par Bertrand Dor\u00e9, \u00c9ditions Springer, 2004, page 117)"}, {"contenu": "<i>L\u2019examen peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par une s\u00e9quence privil\u00e9giant le signal des liquides stationnaires en vue d\u2019obtenir une uro-IRM qui remplace la classique urographie intraveineuse \u00e0 la recherche d\u2019une dilatation du syst\u00e8me <b>urinaire</b>.</i>", "sources": "(Lionel Arriv\u00e9, \u200ePierre Le Hir, \u200eMalik Moustarhfir, <i>Guide pratique d\u2019IRM</i>, 2018, page 412)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinaire"}, "ipa": "/y\u0281in\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urinaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urinaire\" title=\"urinaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urinaire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est dans ce cas qu\u2019une uro-IRM ou un uro-scanner, examens permettant de visualiser les voies <b>urinaires</b>, sont r\u00e9ellement utiles, pour effectuer la cartographie la plus pr\u00e9cise possible avant d\u2019op\u00e9rer.</i>", "sources": "(Delphine Lhuillery, \u200eErick Petit, \u200eEric Sauvanet, <i>Tout sur l\u2019endom\u00e9triose</i>, 2019)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinaires"}, "ipa": "/y\u0281in\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urinais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinais"}, "ipa": "/y\u0281in\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urinait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La femme accroupie qui <b>urinait</b> en plein jour derri\u00e8re un baraquement servant de caf\u00e9, en bordure des ruines, \u00e0 Yvetot, apr\u00e8s la guerre, se renculottait debout, jupe relev\u00e9e, et s\u2019en retournait au caf\u00e9.</i>", "sources": "(Annie Ernaux, <i>Les ann\u00e9es</i>, Gallimard, 2008, collection Folio, page 11)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinait"}, "ipa": "/y\u0281in\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urinal": {"synonymes": ["amphore", "bassin", "bourdalou", "haricot", "pistolet", "potiche", "urne", "vase", "pot de chambre"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>urinal</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Vase de porcelaine, de verre, de caoutchouc, etc., \u00e0 col inclin\u00e9, permettant aux malades alit\u00e9s d\u2019uriner plus commod\u00e9ment."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinal"}, "ipa": "/y\u0281inal/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A2mes"}, "ipa": "/y\u0281inam/", "conjugaisons": {}}, "urinant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinant"}, "ipa": "/y\u0281in\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urinas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinas"}, "ipa": "/y\u0281ina/", "conjugaisons": {}}, "urinasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinasse"}, "ipa": "/y\u0281inas/", "conjugaisons": {}}, "urinassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinassent"}, "ipa": "/y\u0281inas/", "conjugaisons": {}}, "urinasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinasses"}, "ipa": "/y\u0281inas/", "conjugaisons": {}}, "urinassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinassiez"}, "ipa": "/y\u0281inasje/", "conjugaisons": {}}, "urinassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinassions"}, "ipa": "/y\u0281inasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A2t"}, "ipa": "/y\u0281ina/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A2tes"}, "ipa": "/y\u0281inat/", "conjugaisons": {}}, "urinaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urinal\" title=\"urinal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urinal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinaux"}, "ipa": "/y\u0281ino/", "conjugaisons": {}}, "urine": {"synonymes": ["pipi", "pissat", "pisse"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"12\"><small>XII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i>&#91;1&#93; En ancien fran\u00e7ais <i>orine</i>&#91;1&#93;, du latin <i>urina</i> (\u00ab&#160;urine&#160;\u00bb)&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Biologie) Liquide d\u00fb \u00e0 la filtration du sang par les reins et conduit par les uret\u00e8res dans la vessie, puis \u00e9vacu\u00e9 par le canal de l\u2019ur\u00e8tre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il leur suffisait [\u2026] de passer la main sur le dos d\u2019une vache pour que le lait tourn\u00e2t en <b>urine</b>.</i>", "sources": "(Octave Mirbeau, <i>Rabalan</i>,)"}, {"contenu": "<i>La s\u00e9rine du sang ressemble beaucoup \u00e0 l\u2019albumine de l\u2019\u0153uf; elle constitue \u00e9galement l\u2019albumine pathologique des <b>urines</b>.</i>", "sources": "(Cousin &amp; Serres, <i>Chimie, physique, m\u00e9canique et m\u00e9tallurgie dentaires, 1911)</i>"}, {"contenu": "<i>La belle chambre sent l\u2019\u00e9curie. Michel-Charles s\u2019est laiss\u00e9 dire par son cocher que l\u2019<b>urine</b> de cheval \u00e9tait un rem\u00e8de souverain contre les rhumatismes. Il a fait mettre sous son lit un grand bassin plein de ce liquide ammoniaqu\u00e9, et de temps en temps, presque subrepticement, y trempe son bras droit douloureux et ankylos\u00e9.</i>", "sources": "(Marguerite Yourcenar, <i>Archives du Nord</i>, Gallimard, 1977, page 310)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urine"}, "ipa": "/y\u0281in/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A9"}, "ipa": "/y\u0281ine/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A9e"}, "ipa": "/y\u0281ine/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A9es"}, "ipa": "/y\u0281ine/", "conjugaisons": {}}, "urinent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinent"}, "ipa": "/y\u0281in/", "conjugaisons": {}}, "uriner": {"synonymes": ["\u00e9vacuer", "d\u00e9f\u00e9quer", "expulser", "faire", "faire pipi", "pisser", "pissoter", "pissouiller", "se mouiller", "faire ses besoins", "l\u00e2cher de l", "l\u00e2cher de l'eau", "tomber de l"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>urine</i>, avec le suffixe <i>-er</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "\u00c9vacuer de l\u2019urine. ", "2": "\u00c9vacuer comme de l\u2019urine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au long des berges, le dimanche et la nuit les gens grimpent sur les tas pour faire pipi. Les hommes \u00e7a les rend m\u00e9ditatifs de se sentir devant l'eau qui passe. Ils <b>urinent</b> avec un sentiment d'\u00e9ternit\u00e9, comme des marins.</i>", "sources": "(Louis-Ferdinand C\u00e9line, <i>Voyage au bout de la nuit</i>, Deno\u00ebl et Steele, Paris, 1932)"}, {"contenu": "<i>Madame Gontrand m\u2019a montr\u00e9 le flanc droit de maman&#160;: des gouttes d\u2019eau suintaient des pores, le drap \u00e9tait tremp\u00e9. Elle n\u2019<b>urinait</b> presque plus, un \u0153d\u00e8me gonflait sa chair.</i>", "sources": "(Simone de Beauvoir, <i>Une mort tr\u00e8s douce</i>, Gallimard, 1964, Le Livre de Poche, page 109)"}, {"contenu": "<i>L\u2019urgenturie, anciennement appel\u00e9e imp\u00e9riosit\u00e9 urinaire, se d\u00e9finit par un besoin urgent et irr\u00e9pressible d\u2019<b>uriner</b>. Deux \u00e0 trois millions de personnes sont concern\u00e9es en France.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;<i>L\u2019incontinence par urgenturie&#160;: \u00e7a se soigne</i>&#160;\u00bb, mardi 9 f\u00e9vrier 2016, par Isabelle Coston, sur <i>Mutualistes&#160;: Magazine de pr\u00e9vention sant\u00e9</i> (www.mutualistes.com))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner"}, "ipa": "/y\u0281ine/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "urine", "tu": "urines", "il": "urine", "nous": "urinons", "vous": "urinez", "ils": "urinent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai urin\u00e9", "tu": "as urin\u00e9", "il": "a urin\u00e9", "nous": "avons urin\u00e9", "vous": "avez urin\u00e9", "ils": "ont urin\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "urinais", "tu": "urinais", "il": "urinait", "nous": "urinions", "vous": "uriniez", "ils": "urinaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais urin\u00e9", "tu": "avais urin\u00e9", "il": "avait urin\u00e9", "nous": "avions urin\u00e9", "vous": "aviez urin\u00e9", "ils": "avaient urin\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "urinai", "tu": "urinas", "il": "urina", "nous": "urin\u00e2mes", "vous": "urin\u00e2tes", "ils": "urin\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus urin\u00e9", "tu": "eus urin\u00e9", "il": "eut urin\u00e9", "nous": "e\u00fbmes urin\u00e9", "vous": "e\u00fbtes urin\u00e9", "ils": "eurent urin\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "urinerai", "tu": "urineras", "il": "urinera", "nous": "urinerons", "vous": "urinerez", "ils": "urineront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai urin\u00e9", "tu": "auras urin\u00e9", "il": "aura urin\u00e9", "nous": "aurons urin\u00e9", "vous": "aurez urin\u00e9", "ils": "auront urin\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "urine", "que tu": "urines", "qu'il": "urine", "que nous": "urinions", "que vous": "uriniez", "qu'ils": "urinent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie urin\u00e9", "que tu": "aies urin\u00e9", "qu'il": "ait urin\u00e9", "que nous": "ayons urin\u00e9", "que vous": "ayez urin\u00e9", "qu'ils": "aient urin\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "urinasse", "que tu": "urinasses", "qu'il": "urin\u00e2t", "que nous": "urinassions", "que vous": "urinassiez", "qu'ils": "urinassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse urin\u00e9", "que tu": "eusses urin\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt urin\u00e9", "que nous": "eussions urin\u00e9", "que vous": "eussiez urin\u00e9", "qu'ils": "eussent urin\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "urinerais", "tu": "urinerais", "il": "urinerait", "nous": "urinerions", "vous": "urineriez", "ils": "urineraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais urin\u00e9", "tu": "aurais urin\u00e9", "il": "aurait urin\u00e9", "nous": "aurions urin\u00e9", "vous": "auriez urin\u00e9", "ils": "auraient urin\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse urin\u00e9", "tu": "eusses urin\u00e9", "il": "e\u00fbt urin\u00e9", "nous": "eussions urin\u00e9", "vous": "eussiez urin\u00e9", "ils": "eussent urin\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "urinez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez urin\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "urin\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "urinant"}}}}, "urinera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>urin</i>, avec le suffixe <i>-era</i>"], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinera"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "urinerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinerai"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urineraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urineraient"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urinerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinerais"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urinerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinerait"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "urineras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urineras"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A8rent"}, "ipa": "/y\u0281in\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urinerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinerez"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "urineriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urineriez"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "urinerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinerions"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urinerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinerons"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urineront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urineront"}, "ipa": "/y\u0281in\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urine\" title=\"urine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urine</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le r\u00e9sultat ordinaire de toutes les fi\u00e8vres paro\u00eet \u00eatre de surazotiser le syst\u00e8me, avec cette diff\u00e9rence, que ce ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019a lieu, dans les fievres inflammatoires, que sur le d\u00e9clin &amp; d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s-born\u00e9e, ou plus \u00e0 bonne heure, comme on le voit dans ces fi\u00e8vres qu\u2019on sait \u00eatre inflammatoires dans leur premi\u00e8re p\u00e9riode &amp; putrides dans leur seconde&#160;; au lieu que, dans les fi\u00e8vres putrides, cette surazotisation est plus ou moins forte, &amp; commence de tr\u00e8s bonne heure, m\u00eame avec la maladie&#160;: &amp; voil\u00e0 ce qui donne aux <b>urines</b> la quantit\u00e9 remarquable qu\u2019elles ont dans certaines p\u00e9riodes des maladies.</i>", "sources": "(Journal de physique, de chimie et d\u2019histoire naturelle, 1798)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urines"}, "ipa": "/y\u0281in/", "conjugaisons": {}}, "urin\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urin%C3%A9s"}, "ipa": "/y\u0281ine/", "conjugaisons": {}}, "urinez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinez"}, "ipa": "/y\u0281ine/", "conjugaisons": {}}, "uriniez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uriniez"}, "ipa": "/y\u0281inje/", "conjugaisons": {}}, "urinions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinions"}, "ipa": "/y\u0281inj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urinoir": {"synonymes": ["\u00e9dicule", "colonne Rambuteau", "lieux d'aisances", "pissoti\u00e8re", "tasse", "toilettes"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du verbe <i>uriner</i> avec le suffixe <i>-oir</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Local dispos\u00e9 sur la voie publique, dans les gares, etc., pour uriner. ", "2": "(Par extension) Appareil sanitaire dans lequel les hommes et gar\u00e7ons urinent. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je me souviens qu\u2019un jour \u00e0 Paris, un Am\u00e9ricain m\u2019avait bien \u00e9tonn\u00e9 en me parlant des \u00ab&#160;Picon&#160;\u00bb. Il croyait que c\u2019\u00e9tait l\u00e0 le nom des <b>urinoirs</b> parce qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque de grosses affiches publicitaires Picon ornaient ces \u00e9dicules.</i>", "sources": "(Hugues Panassi\u00e9, <i>Cinq mois \u00e0 New-York</i>, \u00c9ditions Corr\u00eaa, 1947, page 154)"}, {"contenu": "<i>De la m\u00eame fa\u00e7on, le Tribunal des conflits eut \u00e0 r\u00e9gler une affaire dans laquelle un maire avait fait enlever la grille en fer forg\u00e9 entourant une \u00e9glise, afin d\u2019installer un <b>urinoir</b> public contre l\u2019\u00e9difice.</i>", "sources": "(Cl\u00e9ment B\u00e9nelbaz, <i>Le principe de la\u00efcit\u00e9 en droit public fran\u00e7ais</i>, 2011)"}, {"contenu": "<i>On supprime les <b>urinoirs</b> publics et le nombre des caf\u00e9s et des buvettes augmente&#160;? Il faudrait un peu d'\u00e9quilibre.</i>", "sources": "(<i>Passe-Partout</i> (Perpignan) du 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> octobre 1882)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinoir"}, "ipa": "/y\u0281inwa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urinoirs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urinoir\" title=\"urinoir\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urinoir</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinoirs"}, "ipa": "/y\u0281inwa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urinons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uriner\" title=\"uriner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">uriner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinons"}, "ipa": "/y\u0281in\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "urique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 de <i>ur\u00e9e</i> et du suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Chimie) Qualifie l\u2019acide qui existe \u00e0 l\u2019\u00e9tat normal en faible proportion dans l\u2019urine humaine et qui forme la plupart des calculs de la vessie. ", "2": "(M\u00e9decine) Relatif \u00e0 l'acide urique dans l'organisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avec les tubes de Malpighi, l\u2019il\u00e9um et le rectum constituent le syst\u00e8me excr\u00e9teur de l'insecte, excr\u00e9tant entre autres les urates et l\u2019acide <b>urique</b>.</i>", "sources": "(Paul-Andr\u00e9 Calatayud et Yvan Rahb\u00e9, <i>Le tube digestif des insectes</i>, chap.6 de <i>Interactions insectes-plantes</i>, \u00c9ditions Quae, 2013, p.119)"}, {"contenu": "<i>Mais les d\u00e9viations des processus de la nutrition font-elles pareillement varier les proportions relatives de l'ur\u00e9e et de l\u2019acide urique d\u00e9rivant de la combustion des tissus&#160;? et existe-t-il de ce chef une v\u00e9ritable dyscrasie <b>urique</b>?</i> ", "sources": "(Eug\u00e8ne Ernest Caulet, Tribut \u00e0 l'\u00e9tude de la diath\u00e8se urique, 1881, page 4)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urique"}, "ipa": "/y\u0281ik/", "conjugaisons": {}}, "uriques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urique\" title=\"urique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uriques"}, "ipa": "/y\u0281ik/", "conjugaisons": {}}, "urne": {"synonymes": ["bo\u00eete", "d\u00e9p\u00f4t", "jarre", "tombeau"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>urna</i> (\u00ab&#160;vase \u00e0 puiser de l'eau&#160;\u00bb puis \u00ab&#160;vase&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Vase de forme et de capacit\u00e9 variables qui, chez les anciens, servait \u00e0 divers usages. ", "2": "Vases de porcelaine, de fa\u00efence ou d\u2019autre mati\u00e8re, qui ont la forme des urnes antiques. ", "3": "Contenant destin\u00e9 \u00e0 recevoir des bulletins de vote. \u2192 voir urne \u00e9lectorale. ", "4": "(Botanique)  Chez les mousses, organe contenant les spores et qui forme avec le filament qui le soutient le sporophyte. \u2192 voir capsule. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans cette <b>urne</b> sont les cendres du grand Pomp\u00e9e.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>[\u2026], et il exprimait un sentiment qui, en d\u00e9pit des th\u00e9ories mat\u00e9rialistes, vivra toujours dans le c\u0153ur des simples&#160;: ceux qui ne comprennent pas qu'on puisse aller pleurer sur des cendres enferm\u00e9es dans une <b>urne</b>.</i> ", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, tome 2, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 38)"}, {"contenu": "<i>Vous aviez \u00e0 \u00e9lire un conseiller g\u00e9n\u00e9ral. Il en est r\u00e9sult\u00e9 des rixes autour des <b>urnes</b>, \u00e9videmment, des rixes sanglantes. Ma foi, tant pis&#160;: l'<b>urne</b>, m\u00eame \u00e9lectorale, appelle le cadavre.</i> ", "sources": "(Jean Giraudoux, <i>Intermezzo</i>, 1933, acte I, sc\u00e8ne 1)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urne"}, "ipa": "/y\u0281n/", "conjugaisons": {}}, "urnes": {"synonymes": ["bo\u00eete", "d\u00e9p\u00f4t", "jarre", "tombeau"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel d\u2019<reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urne\" title=\"urne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urne</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urnes"}, "ipa": "/y\u0281n/", "conjugaisons": {}}, "uro-g\u00e9nital": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1846</span>)</i> De <i>uro-</i> et <i>g\u00e9nital</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Variante orthographique de urog\u00e9nital. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les troisi\u00e8me ann\u00e9e en m\u00e9decine \u00e9tudient l\u2019appareil <b>uro-g\u00e9nital</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uro-g%C3%A9nital"}, "ipa": "/y\u0281\u0254\u0292enital/", "conjugaisons": {}}, "uro-g\u00e9nitale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uro-g\u00e9nital\" title=\"uro-g\u00e9nital\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uro-g\u00e9nital</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uro-g%C3%A9nitale"}, "ipa": "/y\u0281\u0254\u0292enital/", "conjugaisons": {}}, "uro-g\u00e9nitales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uro-g\u00e9nital\" title=\"uro-g\u00e9nital\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uro-g\u00e9nital</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uro-g%C3%A9nitales"}, "ipa": "/y\u0281\u0254\u0292enital/", "conjugaisons": {}}, "uro-g\u00e9nitaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uro-g\u00e9nital\" title=\"uro-g\u00e9nital\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uro-g\u00e9nital</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uro-g%C3%A9nitaux"}, "ipa": "/y\u0281\u0254\u0292enito/", "conjugaisons": {}}, "urologie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Pr\u00e9fixe uro- et suffixe -logie."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Didactique) Partie de la m\u00e9decine qui s\u2019occupe sp\u00e9cialement des voies urinaires. Sp\u00e9cialit\u00e9 du m\u00e9decin urologue."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urologie"}, "ipa": "/y\u0281\u0254l\u0254\u0292i/", "conjugaisons": {}}, "urologies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urologie\" title=\"urologie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urologie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urologies"}, "ipa": "/y\u0281\u0254l\u0254\u0292i/", "conjugaisons": {}}, "urologue": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9  du pr\u00e9fixe <i>uro-</i>, avec le suffixe <i>-logue</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Sp\u00e9cialiste des voies urinaires. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il ne lit quasiment plus que des ouvrages de m\u00e9decine, Marc, depuis que l\u2019<b>urologue</b> a d\u00e9tect\u00e9 un germe de cancer</i>", "sources": "(Germain Clavien, <i>Aux quatre vents</i>, 2000, page 85)"}, {"contenu": "<i>Vincent Hupertan, urologue, explique que le besoin d\u2019uriner peut \u00eatre \u00ab&#160;connect\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments \u00e9motionnels, en cas de stress, par exemple&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 2 juin 2023, page 18)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urologue"}, "ipa": "/y\u0281\u0254l\u0254g/", "conjugaisons": {}}, "urologues": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urologue\" title=\"urologue\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urologue</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>urologues</b> ont souvent \u00e0 traiter des infections urinaires survenues de mani\u00e8re spontan\u00e9e.</i>", "sources": "(Bernard <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Lobel, \u200eClaude <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Soussy, <i>Les infections urinaires</i>, Springer Science &amp; Business Media, 2007, page 60)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urologues"}, "ipa": "/y\u0281\u0254l\u0254g/", "conjugaisons": {}}, "URSS": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<a href=\"/wiki/sigle\" title=\"sigle\">Sigle</a>)</i> Sigle de <i>Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral compos\u00e9 de quinze r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques (15 RSS) qui a exist\u00e9 de 1922 jusqu\u2019\u00e0 sa dissolution en 1991. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a en <b>URSS</b> environ 50 000 grandes entreprises industrielles d'\u00c9tat, pr\u00e8s de 31 500 exploitations coop\u00e9ratives de paysans ou kolkhozes, et 16 000 entreprises agricoles d'\u00c9tat ou sovkhozes.</i>", "sources": "(Jean Marabini, <i>URSS</i>, Paris,&#160;: \u00c9ditions du Seuil, 1959, \u00c9ditions Marabout, 1976)"}, {"contenu": "<i>En 1931, le Gouvernement de l\u2019<b>URSS</b>, par l'entremise d'un Comit\u00e9 pour la Construction du Palais des Soviets, faisait appel \u00e0 la collaboration mondiale en ouvrant un concours international destin\u00e9 \u00e0 fournir les plans de construction du Palais.</i>", "sources": "(Jean-Louis Cohen, <i>Le Corbusier et la mystique de l\u2019URSS: th\u00e9ories et projets pour Moscou, 1928-1936</i>, Li\u00e8ge&#160;: \u00c9ditions Pierre Mardaga, 1987, p. 235)"}, {"contenu": "<i>Cet article est un monument et un acte d\u2019accusation \u00e9loquent. Il fit, \u00e0 l'\u00e9poque, sensation en <b>URSS</b>, et c'est pourquoi j'ai cru bon de le joindre \u00e0 mon modeste r\u00e9cit.</i>", "sources": "(Guy Kohen, \u00ab&#160;<i>Avant-propos</i>&#160;\u00bb de l'article <i>L'opinion d'un t\u00e9moin</i>, extrait du journal russe <i>Pour l'Honneur de la Patrie</i>, de M. Charrow, du 13 f\u00e9vrier 1945, ins\u00e9r\u00e9 dans <i>Retour d'Auschwitz: (souvenirs du d\u00e9port\u00e9 174949)</i>, collection <i>T\u00e9moignages de la Shoah</i>, \u00c9ditions Le Manuscrit, 2006)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/URSS"}, "ipa": "/y\u0281s/, /y\u025b\u0281\u025bs\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "URSSAF": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<a href=\"/wiki/acronyme\" title=\"acronyme\">Acronyme</a>)</i> De <b>U</b>nion de <b>R</b>ecouvrement des Cotisations de <b>S</b>\u00e9curit\u00e9 <b>S</b>ociale et d'<b>A</b>llocations <b>F</b>amiliales.", "L'acronyme r\u00e9gulier e\u00fbt pourtant \u00e9t\u00e9 \"<b>U</b>.<b>R</b>.<b>C</b>.<b>S</b>.<b>S</b>.<b>A</b>.<b>F</b>.\" si sa prononciation n'\u00e9tait pas probl\u00e9matique. Le \"<b>C</b>\" a donc \u00e9t\u00e9 omis, et l'acronyme est celui que nous connaissons."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "En France, organisme de collecte des cotisations sociales."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/URSSAF"}, "ipa": "/y\u0281saf/", "conjugaisons": {}}, "urticaire": {"synonymes": ["exanth\u00e8me", "fi\u00e8vre orti\u00e9e"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>urticaria</i>, \u00ab&#160;fi\u00e8vre orti\u00e9e, urticante&#160;\u00bb, d\u00e9riv\u00e9 de <i>urtica</i> (\u00ab&#160;ortie&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Nosologie) \u00c9ruption qui donne des d\u00e9mangeaisons assez semblables \u00e0 celles que produirait l\u2019application de feuilles d\u2019orties sur la peau. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On nous a fait \u00e0 tous deux des piq\u00fbres antit\u00e9taniques, qui nous donneront, para\u00eet-il, de l\u2019<b>urticaire</b> dans deux ou trois jours. Pierre, tr\u00e8s abattu, est rest\u00e9 \u00e0 la clinique.</i>", "sources": "(Claude L\u00e9vi-Strauss, <i>\u00ab&#160;Chers tous deux&#160;\u00bb&#160;: Lettres \u00e0 ses parents 1931-1942</i>, \u00c9ditions du Seuil, 2015)"}, {"contenu": "<i>Parmi eux, l\u2019\u00e9bastine, un antihistaminique (utilis\u00e9 pour le traitement des rhinites ou de l\u2019<b>urticaire</b>) et l\u2019atovaquone (utilis\u00e9e dans le traitement du paludisme).</i>", "sources": "(Nicolas Desbois, \u200eClaude Gros, <i>Chimie en QCM</i>, 2021, page&#160;63)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urticaire"}, "ipa": "/y\u0281tik\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "urticaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urticaire\" title=\"urticaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urticaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urticaires"}, "ipa": "/y\u0281tik\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "Uruguay": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019espagnol&#32;<i>Uruguay</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Pays d'Am\u00e9rique du Sud situ\u00e9 au sud du Br\u00e9sil et \u00e0 l'est de l'Argentine, dont il est s\u00e9par\u00e9 par le fleuve \u00e9ponyme, et dont la capitale est Montevideo. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je fus oblig\u00e9 moi-m\u00eame de parler de mes voyages, parce que, le comte Sz\u00e9mioth m'ayant f\u00e9licit\u00e9 sur la mani\u00e8re dont je montais \u00e0 cheval, et ayant dit qu'il n'avait jamais rencontr\u00e9 de ministre ni de professeur qui p\u00fbt fournir si lestement une traite telle que celle que nous venions de faire, je dus lui expliquer que, charg\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 biblique d'un travail sur la langue des Charruas, j'avais pass\u00e9 trois ans et demi dans la r\u00e9publique de l'<b>Uruguay</b>, presque toujours \u00e0 cheval et vivant dans les pampas, parmi les Indiens.</i> ", "sources": "(Prosper M\u00e9rim\u00e9e, <i>Lokis</i>, 1869)"}, {"contenu": "<i>Le pr\u00e9sident de l\u2019<b>Uruguay</b>, Luis Lacalle Pou, a renonc\u00e9 \u00e0 son projet de fondre un vestige nazi, un aigle en bronze issu d\u2019un cuirass\u00e9 allemand de la Seconde Guerre mondiale, pour en faire une colombe de la paix.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 21 juin 2023, page 19)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Uruguay"}, "ipa": "/y\u0281ygw\u025b/", "conjugaisons": {}}, "uruguayen": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De <i>Uruguay</i> avec le suffixe <i>-en</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Ayant un rapport, un lien avec l\u2019Uruguay, pays sud-am\u00e9ricain. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Eduardo Galeano (1940\u20132015), l\u2019homme qui dut fuir deux dictatures, l\u2019<b>uruguayenne</b> et l\u2019argentine, et qui \u00e9crivit ce livre fameux, \u00ab&#160;Les veines ouvertes de l\u2019Am\u00e9rique latine&#160;\u00bb, implacable r\u00e9quisitoire montrant comment l\u2019Espagne, le Portugal et l\u2019Angleterre ont exploit\u00e9, vampiris\u00e9, d\u00e9vast\u00e9 son continent natal, et comment de nos jours les \u00c9tats-Unis poursuivent ce pillage en grand\u2026 Eduardo Galeano, donc, adorait les textes courts, les contes brefs, les petites histoires, qu\u2019il traquait partout, dans les conversations, l\u2019actualit\u00e9, les vieux fonds de la l\u00e9gende, de croyances et de sagesse populaire.</i>", "sources": "(Jean-Luc Porquet, <i>Jusqu\u2019\u00e0 midi, je suis assez optimiste\u2026</i>, Le Canard Encha\u00een\u00e9, 5 juillet 2017, <span style=\"white-space:nowrap\">page 6)"}, {"contenu": "<i>Quelques lignes plus loin, l\u2019illusion <b>uruguayenne</b> dissip\u00e9e, l\u2019espoir revient et il expose ses projets avec Pierre Brasseur.</i>", "sources": "(Michel L\u00e9cureur, <i>Ren\u00e9 Fallet le braconnier des lettres</i>, 2005, page 56)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uruguayen"}, "ipa": "/y\u0281ygwej\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uruguayenne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uruguayen\" title=\"uruguayen\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uruguayen</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Quelques lignes plus loin, l\u2019illusion <b>uruguayenne</b> dissip\u00e9e, l\u2019espoir revient et il expose ses projets avec Pierre Brasseur.</i>", "sources": "(Michel L\u00e9cureur, <i>Ren\u00e9 Fallet le braconnier des lettres</i>, 2005, page 56)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uruguayenne"}, "ipa": "/y\u0281ygwej\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "uruguayennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uruguayen\" title=\"uruguayen\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uruguayen</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uruguayennes"}, "ipa": "/y\u0281ygwej\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "uruguayens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uruguayen\" title=\"uruguayen\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uruguayen</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uruguayens"}, "ipa": "/y\u0281ygwej\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "us": {"synonymes": ["coutume", "coutumes", "moeurs", "rite", "usage"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1150</span>)</i> <i>us</i>. Du latin <i>usus</i> (\u00ab&#160;usage&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Jurisprudence) Usages, coutumes, habitudes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i> </i>3 ao\u00fbt 43<i> \u2013 D\u00e8s la fin du d\u00e9jeuner, tr\u00e8s copieux (mais malheureusement les l\u00e9gumes ne co\u00efncident pas avec la viande et je sens que c\u2019est un <b>us</b>, et qu\u2019il me faudra toujours attendre avec l\u2019espoir que la derni\u00e8re bouch\u00e9e de l\u2019une rencontrera la premi\u00e8re bouch\u00e9e de l\u2019autre), d\u00e8s la fin du d\u00e9jeuner, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9crire notre plan de travail en lettres capitales.</i>", "sources": "(Beno\u00eete et Flora Groult, <i>Journal \u00e0 quatre mains</i>, Deno\u00ebl, 1962, page 301)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us"}, "ipa": "/ys/", "conjugaisons": {}}, "usa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du proto-oc\u00e9anien *<i>qusan</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Jamais, elle n\u2019<b>usa</b> d\u2019antis\u00e8ches et s\u2019en fit un point d'honneur.</i>", "sources": "(Jean-Luc Blanchet, <i>Mar\u00e9e blanche en Atlantique</i>, Geste \u00e9ditions, 2010, chapitre 2)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usa"}, "ipa": "/yza/", "conjugaisons": {}}, "usage": {"synonymes": ["accoutumance", "activit\u00e9", "adoption", "\u00e9ducation", "affectation", "\u00e9lim\u00e9", "application", "avachi", "biens\u00e9ance", "c\u00e9r\u00e9monial", "chemin", "civilit\u00e9", "connaissance", "consommation", "convenance", "convention", "coutume", "d\u00e9chir\u00e9", "d\u00e9fra\u00eechi", "d\u00e9mod\u00e9", "d\u00e9pense", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9", "destination", "disposition", "droit", "emploi", "exercice", "exp\u00e9rience", "familiarit\u00e9", "finalit\u00e9", "fonction", "fonctionnement", "formes", "fr\u00e9quentation", "habitude", "jouissance", "mani\u00e8re", "maniement", "mode", "moeurs", "ordinaire", "parler", "politesse", "possession", "pratique", "proc\u00e9d\u00e9", "propri\u00e9t\u00e9", "puissance", "r\u00e8gle", "r\u00e2p\u00e9", "recours", "rite", "routine", "sagesse", "sauvegarde", "savoir-vivre", "service", "tact", "tradition", "urbanit\u00e9", "us\u00e9", "usufruit", "usure", "utilisation"], "antonymes": ["brillant", "inutilit\u00e9", "mode", "neuf", "non-usage"], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>user</i>, avec le suffixe <i>-age</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Coutume&#160;; pratique re\u00e7ue. ", "2": "(D\u00e9suet) Habitude, pratique particuli\u00e8re. ", "3": "Connaissance pratique acquise par l\u2019exp\u00e9rience. ", "4": "(D\u00e9suet) Exp\u00e9rience de la soci\u00e9t\u00e9, habitude d\u2019en pratiquer les devoirs, d\u2019en observer les r\u00e8gles. ", "5": "Emploi d\u2019une chose. ", "6": "(Par extension) Utilit\u00e9, possibilit\u00e9 d\u2019emploi d\u2019une chose. ", "7": "Emploi qu\u2019on fait des mots de la langue, tel que la coutume l\u2019a r\u00e9gl\u00e9. ", "8": "Emploi personnel qu\u2019on fait des mots. ", "9": "(Droit) Usufruit, droit de se servir personnellement d\u2019une chose dont la propri\u00e9t\u00e9 est \u00e0 un autre.  ", "10": [["(Droit) Droit qu\u2019ont les voisins d\u2019une for\u00eat ou d\u2019un pacage d\u2019y couper le bois qui leur est n\u00e9cessaire, ou d\u2019y mener pa\u00eetre leur b\u00e9tail. "]]}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il aimait fort les chansons de table&#160;; et en cela il n'est pas bl\u00e2mable, car depuis qu'elles ne sont plus d\u2019<b>usage</b> le Fran\u00e7ais a beaucoup perdu de sa ga\u00eet\u00e9.</i>", "sources": "(Jean-Baptiste-Joseph Boulliot, <i>Biographie ardennaise ou Histoire des Ardennais</i>, Paris, 1830, vol.2, p.13)"}, {"contenu": "<i>Comme les chorfa descendent du Proph\u00e8te, ils appartiennent \u00e0 la plus pure noblesse musulmane, et leur illustre ascendance, par un <b>usage</b> sp\u00e9cial au Maghreb, leur vaut les plus extraordinaires avantages.</i>", "sources": "(Eug\u00e8ne Aubin, <i>Le Maroc dans la tourmente&#160;: 1902-1903</i>, Librairie Armand Colin, 1904, r\u00e9\u00e9d. \u00c9ditions Paris-M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e, 2004, page 322)"}, {"contenu": "<i>[\u2026], on chercha, dans le Midi, \u00e0 les d\u00e9poss\u00e9der des biens immeubles qu'ils d\u00e9tenaient en vertu d\u2019<b>usages</b> tr\u00e8s anciens.</i>", "sources": "(L\u00e9on Berman, <i>Histoire des Juifs de France des origines \u00e0 nos jours</i>, 1937)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usage"}, "ipa": "/yza\u0292/", "conjugaisons": {}}, "usag\u00e9": {"synonymes": ["ab\u00eem\u00e9", "\u00e9cul\u00e9", "\u00e9ducation", "affectation", "\u00e9lim\u00e9", "amorti", "ancien", "\u00e9puis\u00e9", "\u00e9raill\u00e9", "avachi", "banal", "chemin", "coutume", "culott\u00e9", "d\u00e9cr\u00e9pit", "d\u00e9form\u00e9", "d\u00e9fra\u00eechi", "d\u00e9lav\u00e9", "d\u00e9mod\u00e9", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9", "destination", "disposition", "emploi", "esquint\u00e9", "fan\u00e9", "fatigu\u00e9", "finalit\u00e9", "fini", "fr\u00e9quentation", "frip\u00e9", "habitude", "jouissance", "lim\u00e9", "lustr\u00e9", "maniement", "m\u00fbr", "miteux", "moeurs", "pass\u00e9", "possession", "propri\u00e9t\u00e9", "r\u00e2p\u00e9", "rebattu", "ressass\u00e9", "sauvegarde", "savoir-vivre", "service", "us\u00e9", "usufruit", "utilisation", "utilit\u00e9", "v\u00e9tuste"], "antonymes": ["brillant", "inutilit\u00e9", "mode", "neuf"], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>usage</i>, avec le suffixe <i>-\u00e9</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a servi, qui n\u2019est plus neuf. ", "2": "Qui porte les marques de l\u2019usage qu\u2019on en a fait. ", "3": "(Vieilli) (D\u00e9suet) Qui a de l\u2019usage, de bonnes mani\u00e8res. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des sacs neufs et des sacs <b>usag\u00e9s</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Un v\u00eatement, un livre <b>usag\u00e9</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#F\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Sens figur\u00e9</a>)</i> Une expression, une m\u00e9taphore <b>usag\u00e9e</b>.", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usag%C3%A9"}, "ipa": "/yza\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "usag\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usag\u00e9\" title=\"usag\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usag\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usag%C3%A9e"}, "ipa": "/yza\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "usag\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usag\u00e9\" title=\"usag\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usag\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usag%C3%A9es"}, "ipa": "/yza\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "usager": {"synonymes": ["adjudicataire", "client"], "antonymes": ["marchand"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>usage</i>, avec le suffixe <i>-er</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "D\u2019usage courant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Linge sale, torchons <b>usagers</b> et cahiers d\u2019\u00e9colier jonchaient le sol, l\u2019appartement \u00e9tait sens dessus dessous.</i>", "sources": "(Delphine de Vigan, <i>Rien ne s\u2019oppose \u00e0 la nuit</i>, J.-C. Latt\u00e8s, 2011)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit) Personne qui a droit d\u2019usage, qui fait usage. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 la diff\u00e9rence peut-\u00eatre de l\u2019avocat civiliste ou commercialiste, qui fait essentiellement du droit et de la proc\u00e9dure, l\u2019avocat p\u00e9naliste, d\u00e9fenseur de d\u00e9linquants <b>usagers</b> de drogues, se doit d\u2019\u00eatre en quelque sorte pluridisciplinaire.</i>", "sources": "(<i>Les d\u00e9linquants usagers de drogues et la syst\u00e8me p\u00e9nal</i>, S\u00e9minaire du groupe de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de lutte contre l\u2019abus et le trafic illicite des stup\u00e9fiants (Groupe Pompidou)&#160;; Strasbourg, 12-14 octobre 1998, \u00e9ditions du Conseil de l\u2019Europe (Strasbourg), page 95)"}, {"contenu": "<i>La personne qui vient \u00e0 la mairie est un \u00e9lecteur (ou une \u00e9lectrice), mais pas forc\u00e9ment. Elle peut \u00eatre mineure, domicili\u00e9e dans une autre commune, \u00e9trang\u00e8re ou non inscrite sur les listes \u00e9lectorales. En revanche, c\u2019est \u00e0 coup s\u00fbr un (ou une) <b>usager</b>, puisque le simple fait de s\u2019adresser au guichet de la mairie lui donne cette qualit\u00e9.</i>", "sources": "(Pierre G\u00e9vart, <i>Bien se pr\u00e9parer aux oraux de la fonction publique</i>, L\u2019\u00c9tudiant, s\u00e9rie concours, 2007, page 57)"}, {"contenu": "<i>Un cadre r\u00e9glementaire national complet a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des entreprises et des <b>usagers</b> concernant le pollupostage, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019envoi de messages commerciaux non sollicit\u00e9s.</i>", "sources": "(<i>Perspectives de l\u2019OCDE sur les PME et l\u2019entrepreneuriat 2005</i>, OCDE, 2005, page 198)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usager"}, "ipa": "/yza\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "usagers": {"synonymes": ["adjudicataire", "client"], "antonymes": ["marchand"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usager\" title=\"usager\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usager</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>R\u00e9sultat d\u2019une collaboration des acteurs du milieu du livre qu\u00e9b\u00e9cois (maisons d\u2019\u00e9dition, librairies, r\u00e9seaux de distribution et biblioth\u00e8ques publiques), la plateforme PRETNUMERIQUECA permet aux biblioth\u00e8ques publiques d\u2019acqu\u00e9rir des livres num\u00e9riques et de les rendre disponibles \u00e0 leurs <b>usagers</b> par l\u2019entremise de pr\u00eats chronod\u00e9gradables (c\u2019est-\u00e0-dire qui s\u2019efface automatiquement \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de pr\u00eat).</i>", "sources": "(Serge-Andr\u00e9 Guay, <i>Le monde du livre et ses coulisses</i>, 2016)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usagers"}, "ipa": "/yza\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "usages": {"synonymes": ["\u00e9ducation", "affectation", "\u00e9lim\u00e9", "avachi", "chemin", "coutume", "d\u00e9fra\u00eechi", "d\u00e9mod\u00e9", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9", "destination", "disposition", "emploi", "fr\u00e9quentation", "frip\u00e9", "habitude", "jouissance", "maniement", "moeurs", "politesse", "possession", "pratique", "propri\u00e9t\u00e9", "r\u00e2p\u00e9", "sauvegarde", "savoir-vivre", "service", "us\u00e9", "usufruit"], "antonymes": ["brillant", "inutilit\u00e9", "mode", "neuf"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usage\" title=\"usage\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usage</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il faut le rappeler, la liturgie de l\u2019\u00c9glise orthodoxe est vivante, ne cessant de s\u2019enrichir continuellement de nouveaux hymnes, compos\u00e9s par des po\u00e8tes et des musiciens de notre temps, selon des <b>usages</b> multis\u00e9culaires.</i>", "sources": "(Alain Durel, <i>L\u2019Archipel des saints</i>, 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usages"}, "ipa": "/yza\u0292/", "conjugaisons": {}}, "usag\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usag\u00e9\" title=\"usag\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usag\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usag%C3%A9s"}, "ipa": "/yza\u0292e/", "conjugaisons": {}}, "usai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usai"}, "ipa": "/yz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019honneur d\u2019une femme n\u2019y pesait pas lourd, et les enfants ravis <b>usaient</b> leurs chaussures \u00e0 les dansailler.</i>", "sources": "(Philippe S\u00e9guy, <i>Le Vent du Sud</i>, 1999)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usaient"}, "ipa": "/yz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usais"}, "ipa": "/yz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usait"}, "ipa": "/yz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A2mes"}, "ipa": "/yzam/", "conjugaisons": {}}, "usant": {"synonymes": ["\u00e9nervant", "\u00e9puisant", "assommant", "crevant", "ennuyeux", "ext\u00e9nuant", "fatigant", "harassant", "lassant", "tuant"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du participe pr\u00e9sent de <i>user</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui use physiquement ou moralement une personne, fatigant, crevant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Daudet porte sa maladie avec dignit\u00e9, certes, mais la souffrance est <b>usante</b> et elle fait ressortir la d\u00e9sillusion des bonheurs perdus.</i>", "sources": "(Christiane <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Chamand-Debenest, <i>Daudet bonhomme et cruel \u00e0 travers sa sensualit\u00e9 \u00e0 fleur de peau</i>, Le Petit chose&#160;: p\u00e9riodique de culture populaire et de documentation universitaire, juillet 2001, page 124)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "(<span title=\"Le droit d\u00e9signe l\u2019ensemble des r\u00e8gles \u00e9crites qui r\u00e9gissent la soci\u00e9t\u00e9.\" id=\"fr-droit\">Droit</span>) <span class=\"emploi\"><span id=\"vieilli\"></span>(<span class=\"texte\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/Annexe:Glossaire grammatical\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">Vieilli</reference></span>)</span> Qui n'est sous l'<reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/autorit\u00e9\" title=\"autorit\u00e9\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">autorit\u00e9</reference> de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/personne\" title=\"personne\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">personne</reference>, qui est <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/hors\" title=\"hors\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">hors</reference> de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/tutelle\" title=\"tutelle\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">tutelle</reference>, qui <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_5\" class=\"link-perso click-def-complement\">use</reference> et <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/jouir\" title=\"jouir\" id=\"complement_verbe_6\" class=\"link-perso click-def-complement\">jouit</reference> de ses <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/droit\" title=\"droit\" id=\"complement_verbe_7\" class=\"link-perso click-def-complement\">droits</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Fille <b>usante</b> de ses droits</i>.", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usant"}, "ipa": "/yz\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usante": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usant\" title=\"usant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usant</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Daudet porte sa maladie avec dignit\u00e9, certes, mais la souffrance est <b>usante</b> et elle fait ressortir la d\u00e9sillusion des bonheurs perdus.</i>", "sources": "(Christiane Chamand-Debenest, <i>Daudet bonhomme et cruel \u00e0 travers sa sensualit\u00e9 \u00e0 fleur de peau</i>, Le Petit chose&#160;: p\u00e9riodique de culture populaire et de documentation universitaire, juillet 2001, page 124)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usante"}, "ipa": "/yz\u0251\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "usantes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usant\" title=\"usant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usant</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usantes"}, "ipa": "/yz\u0251\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "usants": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usant\" title=\"usant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usant</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usants"}, "ipa": "/yz\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usas"}, "ipa": "/yza/", "conjugaisons": {}}, "usasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usasse"}, "ipa": "/yzas/", "conjugaisons": {}}, "usassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dieu n'a pas envoy\u00e9 ses ministres sur la terre pour qu'ils <b>usassent</b> de la force, qui est une chose humaine, mais de la persuasion, qui est une vertu c\u00e9leste.</i>", "sources": "(Alexandre Dumas, \u00ab&#160;L\u2019Artifaille&#160;\u00bb, dans <i>Les Mille et Un Fant\u00f4mes</i>, 1849)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usassent"}, "ipa": "/yzas/", "conjugaisons": {}}, "usasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usasses"}, "ipa": "/yzas/", "conjugaisons": {}}, "usassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usassiez"}, "ipa": "/yzasje/", "conjugaisons": {}}, "usassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usassions"}, "ipa": "/yzasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A2t"}, "ipa": "/yza/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A2tes"}, "ipa": "/yzat/", "conjugaisons": {}}, "use": {"synonymes": ["\u00e9cul\u00e9", "\u00e9lim\u00e9", "\u00e9mouss\u00e9", "\u00e9puis\u00e9", "avachi", "banal", "commun", "fatigu\u00e9", "miteux", "rebattu", "ressass\u00e9"], "antonymes": ["distingu\u00e9", "incomparable", "neuf"], "etymologies": ["<i>(Nom)</i> De l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>us</i>, lui-m\u00eame issu du latin <i>usus</i>.", "<i>(Verbe)</i> De l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>user</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>. ", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il <b>use</b> de ce droit pour encha\u00eener les factions qui pr\u00e9tendent subjuguer la repr\u00e9sentation nationale, pour vous rendre la paix int\u00e9rieure. </i>", "sources": "(Augustin Challamel, <i>Histoire-Mus\u00e9e de la R\u00e9publique fran\u00e7aise</i>, 1842)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/use"}, "ipa": "/yz/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e9": {"synonymes": ["\u00e9caill\u00e9", "\u00e9cul\u00e9", "\u00e2g\u00e9", "\u00e9lim\u00e9", "aminci", "amoindri", "amorti", "\u00e9mouss\u00e9", "ancien", "antique", "\u00e9point\u00e9", "\u00e9puis\u00e9", "\u00e9raill\u00e9", "\u00e9rod\u00e9", "\u00e9teint", "avachi", "banal", "blas\u00e9", "caduc", "cass\u00e9", "commun", "culott\u00e9", "d\u00e9chir\u00e9", "d\u00e9cr\u00e9pit", "d\u00e9form\u00e9", "d\u00e9fra\u00eechi", "d\u00e9labr\u00e9", "d\u00e9mod\u00e9", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9", "d\u00e9vast\u00e9", "fan\u00e9", "fatigu\u00e9", "fini", "frip\u00e9", "fruste", "m\u00fbr", "mauvais", "mort", "pel\u00e9", "r\u00e2p\u00e9", "rebattu", "refroidi", "ressass\u00e9", "s\u00e9nile", "surann\u00e9", "terne", "trivial", "usag\u00e9", "vieilli", "vieillissant", "vieillot"], "antonymes": ["distingu\u00e9", "frais", "incomparable", "neuf", "nouveau"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Participe pass\u00e9 du verbe<i> user</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "D\u00e9t\u00e9rior\u00e9, diminu\u00e9 par le frottement, ruin\u00e9. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 souvent, rebattu. ", "3": "(Sens figur\u00e9) \u00c9mouss\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Aussi, lorsque, apr\u00e8s avoir franchi une porte vitr\u00e9e immense, donnant sur un vestibule un peu moins vaste que le Square du temple, nous nous engage\u00e2mes dans un large escalier aux marches d\u00e9clives, <b>us\u00e9es</b> et tra\u00eetresses, mais qu\u2019une rampe remarquablement cisel\u00e9e aidait \u00e0 gravir sans p\u00e9ril, je me contentai, toujours prudent, d\u2019admirer l\u2019\u00e9l\u00e9gante rampe en silence.</i>", "sources": "(L\u00e9o Malet, <i>L\u2019Ours et la Culotte</i>, 1955, chapitre VIII)"}, {"contenu": "<i>Pierre tint serr\u00e9s les cordons de sa bourse&#160;; il ne voulut pas entendre parler d\u2019embellissements&#160;; l\u2019ancien mobilier, fan\u00e9, <b>us\u00e9</b>, \u00e9clop\u00e9, dut servir sans \u00eatre seulement r\u00e9par\u00e9. F\u00e9licit\u00e9, qui sentait vivement, d\u2019ailleurs, les raisons de cette ladrerie, s\u2019ing\u00e9nia pour donner un nouveau lustre \u00e0 toutes ces ruines&#160;; elle recloua elle-m\u00eame certains meubles plus endommag\u00e9s que les autres&#160;; elle reprisa le velours \u00e9raill\u00e9 des fauteuils.</i>", "sources": "(\u00c9mile Zola, <i>La Fortune des Rougon</i>, G. Charpentier, Paris, 1871, chapitre II&#160;; r\u00e9\u00e9dition 1879, pages 81-82)"}, {"contenu": "<i>Une pens\u00e9e <b>us\u00e9e</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A9"}, "ipa": "/yze/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e9e": {"synonymes": ["\u00e9cul\u00e9", "\u00e9mouss\u00e9", "avachi", "banal", "blas\u00e9", "commun", "culott\u00e9", "fatigu\u00e9", "miteux", "rebattu", "ressass\u00e9"], "antonymes": ["distingu\u00e9", "incomparable", "neuf"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/us\u00e9\" title=\"us\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">us\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A9e"}, "ipa": "/yze/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/us\u00e9\" title=\"us\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">us\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Invisibles \u00e0 l\u2019\u0153il nu, ces micropolluants sont emport\u00e9s dans les eaux pluviales et <b>us\u00e9es</b> qui se d\u00e9versent dans les stations de traitement o\u00f9 ils ne font finalement que passer.</i>", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 8)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A9es"}, "ipa": "/yze/", "conjugaisons": {}}, "usent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usent"}, "ipa": "/yz/", "conjugaisons": {}}, "user": {"synonymes": ["ab\u00eemer", "abraser", "absorber", "affaiblir", "agir", "\u00e9limer", "alt\u00e9rer", "amoindrir", "\u00e9mousser", "\u00e9pointer", "appliquer", "\u00e9puiser", "\u00e9roder", "att\u00e9nuer", "avaler", "avoir recours", "conduire", "consommer", "consumer", "corroder", "culotter", "d\u00e9penser", "d\u00e9ployer", "d\u00e9t\u00e9riorer", "d\u00e9truire", "d\u00e9vorer", "diminuer", "disposer", "effriter", "employer", "emprunter", "entamer", "essayer", "exercer", "faire", "fatiguer", "finir", "frayer", "g\u00e2ter", "ingurgiter", "jouer", "jouir", "limer", "m\u00e9nager", "manger", "manier", "mordre", "oblit\u00e9rer", "polir", "porter", "pratiquer", "prendre", "raguer", "r\u00e2per", "recourir", "roder", "rogner", "ronger", "ruiner", "s'affaiblir", "s'alt\u00e9rer", "s'appliquer", "s'\u00e9puiser", "se servir", "terminer", "traiter", "travailler", "tuer", "mettre en oeuvre"], "antonymes": ["\u00e9conomiser", "affermir", "am\u00e9liorer", "cracher", "fortifier", "r\u00e9nover", "rectifier"], "etymologies": ["Du latin populaire <i>usare</i>, d\u00e9riv\u00e9 du participe pass\u00e9 <i>usus</i> du latin classique <i>uti</i> (\u00ab&#160;se servir de&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "D\u00e9t\u00e9riorer par l\u2019usage. ", "2": "Consommer, utiliser, se servir de quelque chose. ", "3": "Diminuer par le frottement. ", "4": "(Sens figur\u00e9) Amoindrir, affaiblir. ", "5": "(M\u00e9decine) Consumer. ", "6": "(Intransitif) Employer, faire usage de quelque chose, s\u2019en servir. ", "7": "(Transitif) (Louisiane) Utiliser un syst\u00e8me, faire l\u2019usage d\u2019un syst\u00e8me.", "8": "(Pronominal) Se d\u00e9t\u00e9riorer \u00e0 l\u2019usage. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Si la chaleur cosmique diminue, c'est donc que le monde n'a pas toujours exist\u00e9, sans quoi, [\u2026], il y a longtemps qu'elle <b>serait</b> compl\u00e9tement <b>us\u00e9e</b>.</i>", "sources": "(Chanoine Kir, Le probl\u00e8me religieux \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde<i>, Paris&#160;: imp. des Orphelins d'Auteuil, 1923, r\u00e9\u00e9d. 1950, page 43)</i>"}, {"contenu": "<i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#F\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Sens figur\u00e9</a>)</i> <i>Il a <b>us\u00e9</b> sa vie au service de son pays.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#F\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Sens figur\u00e9</a>)</i> <i><b>User</b> ses yeux \u00e0 force de lire,</i> s\u2019affaiblir la vue \u00e0 force de lire.", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "transitif direct"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(D\u00e9suet) Usage, utilisation. ", "2": "(D\u00e9suet) Fr\u00e9quentation. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a des \u00e9toffes qui deviennent plus belles \u00e0 l\u2019<b>user</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#F\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Sens figur\u00e9</a>)</i> <i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#F\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Familier</a>)</i> <i>Cet homme est bon \u00e0 l\u2019<b>user</b>,</i> plus on le fr\u00e9quente, plus on le trouve d\u2019un commerce agr\u00e9able et s\u00fbr.", "sources": ""}, {"contenu": "<i>On ne conna\u00eet bien les gens qu\u2019\u00e0 l\u2019<b>user</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/user"}, "ipa": "/yze/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "use", "tu": "uses", "il": "use", "nous": "usons", "vous": "usez", "ils": "usent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai us\u00e9", "tu": "as us\u00e9", "il": "a us\u00e9", "nous": "avons us\u00e9", "vous": "avez us\u00e9", "ils": "ont us\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "usais", "tu": "usais", "il": "usait", "nous": "usions", "vous": "usiez", "ils": "usaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais us\u00e9", "tu": "avais us\u00e9", "il": "avait us\u00e9", "nous": "avions us\u00e9", "vous": "aviez us\u00e9", "ils": "avaient us\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "usai", "tu": "usas", "il": "usa", "nous": "us\u00e2mes", "vous": "us\u00e2tes", "ils": "us\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus us\u00e9", "tu": "eus us\u00e9", "il": "eut us\u00e9", "nous": "e\u00fbmes us\u00e9", "vous": "e\u00fbtes us\u00e9", "ils": "eurent us\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "userai", "tu": "useras", "il": "usera", "nous": "userons", "vous": "userez", "ils": "useront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai us\u00e9", "tu": "auras us\u00e9", "il": "aura us\u00e9", "nous": "aurons us\u00e9", "vous": "aurez us\u00e9", "ils": "auront us\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "use", "que tu": "uses", "qu'il": "use", "que nous": "usions", "que vous": "usiez", "qu'ils": "usent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie us\u00e9", "que tu": "aies us\u00e9", "qu'il": "ait us\u00e9", "que nous": "ayons us\u00e9", "que vous": "ayez us\u00e9", "qu'ils": "aient us\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "usasse", "que tu": "usasses", "qu'il": "us\u00e2t", "que nous": "usassions", "que vous": "usassiez", "qu'ils": "usassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse us\u00e9", "que tu": "eusses us\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt us\u00e9", "que nous": "eussions us\u00e9", "que vous": "eussiez us\u00e9", "qu'ils": "eussent us\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "userais", "tu": "userais", "il": "userait", "nous": "userions", "vous": "useriez", "ils": "useraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais us\u00e9", "tu": "aurais us\u00e9", "il": "aurait us\u00e9", "nous": "aurions us\u00e9", "vous": "auriez us\u00e9", "ils": "auraient us\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse us\u00e9", "tu": "eusses us\u00e9", "il": "e\u00fbt us\u00e9", "nous": "eussions us\u00e9", "vous": "eussiez us\u00e9", "ils": "eussent us\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "usez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez us\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "us\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "usant"}}}}, "usera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usera"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "userai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/userai"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "useraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/useraient"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "userais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/userais"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "userait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/userait"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "useras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/useras"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A8rent"}, "ipa": "/yz\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "userez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/userez"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "useriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/useriez"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "userions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/userions"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "userons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/userons"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "useront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/useront"}, "ipa": "/yz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "uses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uses"}, "ipa": "/yz/", "conjugaisons": {}}, "us\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/us\u00e9\" title=\"us\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">us\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Certaines orni\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 rempierr\u00e9es avec des gravats de brique et de pl\u00e2tre et, plut\u00f4t que rendre service, elles se r\u00e9v\u00e9laient comme des zones tra\u00eetresses pour les pneus <b>us\u00e9s</b> de la Benelli.</i>", "sources": "(Alain Demouzon, <i>Le retour de Luis</i>, 1977, chapitre 9)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a si longtemps que les hommes, <b>us\u00e9s</b> les uns par les autres, ne savent plus se reconna\u00eetre&#160;!</i>", "sources": "(Henri Barbusse, <i>Trois films&#160;: Force L\u2019au-del\u00e0 Le crieur</i>, 1926, page 119)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/us%C3%A9s"}, "ipa": "/yze/", "conjugaisons": {}}, "usez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>. ", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vous n\u2019<b>usez</b> pas assez de votre charme.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 11 janvier 2023, page 12)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usez"}, "ipa": "/yze/", "conjugaisons": {}}, "usiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usiez"}, "ipa": "/yzje/", "conjugaisons": {}}, "usina": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usina"}, "ipa": "/yzina/", "conjugaisons": {}}, "usinage": {"synonymes": ["al\u00e9sage"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1876</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>usiner</i>, avec le suffixe <i>-age</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action d\u2019usiner, \u00e9tat des pi\u00e8ces qui ont \u00e9t\u00e9 usin\u00e9es. ", "2": "(Argot des Gadz\u2019Arts) (D\u00e9suet) P\u00e9riode de transmission des traditions (PTT)."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Atelier d\u2019<b>usinage</b> des culasses.</i>", "sources": "(<i>Journal officiel</i>, 20 mai 1876, page 3460, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> colonne)"}, {"contenu": "<i>Une op\u00e9ration d\u2019<b>usinage</b> (ou une phase d\u2019<b>usinage</b>), est une \u00e9tape de l\u2019\u00e9laboration d'une pi\u00e8ce finie \u00e0 partir d\u2019un brut de forge, de fonderie ou de laminage.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les pi\u00e8ces de quincaillerie les plus rudimentaires, r\u00e9alis\u00e9es en acier, avaient d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9cision d\u2019<b>usinage</b> de l\u2019ordre du 1/10 de millim\u00e8tre.</i>", "sources": "(Michel Houellebecq, <i>La carte et le territoire</i>, 2010, J\u2019ai lu, page 48)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinage"}, "ipa": "/yzina\u0292/", "conjugaisons": {}}, "usinages": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usinage\" title=\"usinage\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usinage</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinages"}, "ipa": "/yzina\u0292/", "conjugaisons": {}}, "usinai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinai"}, "ipa": "/yzin\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usinaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinaient"}, "ipa": "/yzin\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usinais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinais"}, "ipa": "/yzin\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usinait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinait"}, "ipa": "/yzin\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A2mes"}, "ipa": "/yzinam/", "conjugaisons": {}}, "usinant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinant"}, "ipa": "/yzin\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usinas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinas"}, "ipa": "/yzina/", "conjugaisons": {}}, "usinasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinasse"}, "ipa": "/yzinas/", "conjugaisons": {}}, "usinassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinassent"}, "ipa": "/yzinas/", "conjugaisons": {}}, "usinasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinasses"}, "ipa": "/yzinas/", "conjugaisons": {}}, "usinassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinassiez"}, "ipa": "/yzinasje/", "conjugaisons": {}}, "usinassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinassions"}, "ipa": "/yzinasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A2t"}, "ipa": "/yzina/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A2tes"}, "ipa": "/yzinat/", "conjugaisons": {}}, "usine": {"synonymes": ["aci\u00e9rie", "affaires", "\u00e9tablissement", "cokerie", "distillerie", "firme", "fonderie", "manufacture"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"13\"><small>XIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> L\u2019ancien fran\u00e7ais <i>usine</i> (\u00ab&#160;atelier, lieu de travail&#160;\u00bb, \u00ab&#160;travail&#160;\u00bb) \u2013 pendant longtemps limit\u00e9 au nord-est de la France&#91;1&#93; \u2013 est issu du latin <i>usus</i>&#91;2&#93; comme <i>ustrina</i> d\u00e9rive de <i>ustum</i> ou du latin <i>officina</i>&#91;1&#93; selon une \u00e9volution phon\u00e9tique propre au parler du Nord et dont la forme savante est <i>officine</i>. Au XVIIIe, le mot atteint Paris&#91;1&#93; avec le sens de \u00ab&#160;moulin, lieu o\u00f9 la force de travail est fournie par la puissance hydraulique&#160;\u00bb&#160;; il prend le sens de \u00ab&#160;\u00e9tablissement industriel&#160;\u00bb au d\u00e9but du XIXe avec l\u2019essor de l\u2019industrialisation. Le mot est d\u2019usage courant \u00e0 partir de 1830-1840. Il est alors \u00ab&#160;nouveau&#160;\u00bb et permet de d\u00e9marquer <i>manufacture, fabrique</i> dont le sens est \u00ab&#160;fabrication&#160;\u00bb plut\u00f4t que \u00ab&#160;lieu de travail&#160;\u00bb et <i>atelier, officine, ouvroir, boutique</i> qui d\u00e9signent des lieux de travail de taille restreinte, \u00e0 vocation artisanale ou commer\u00e7ante."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Industrie) \u00c9tablissement pourvu de machines, o\u00f9 l\u2019on travaille des mati\u00e8res premi\u00e8res pour en tirer certains produits. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La production </i>[\u2026]<i> du sucre de betterave </i>[\u2026]<i> commence \u00e0 se d\u00e9velopper dans le d\u00e9partement des Ardennes qui poss\u00e8de actuellement 9 <b>usines</b> </i>[\u2026]<i> et qui traite environ 140 \u00e0 160 millions de kilog. de betteraves par an.</i>", "sources": "(Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 130)"}, {"contenu": "<i>Or,\u00e0 pr\u00e9sent, du Cap Horn \u00e0 la Nouvelle Zamble, et de Canton \u00e0 Canton par le tour du monde, on trouvait en tous lieux des <b>usines</b>, des manufactures, des ressources industrielles infinies.</i>", "sources": "(H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 287 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)"}, {"contenu": "<i>Vous n\u2019\u00eates pas venu ici pour penser, mais pour faire les gestes qu\u2019on vous commandera d\u2019ex\u00e9cuter\u2026 Nous n\u2019avons pas besoin d\u2019imaginatifs dans notre <b>usine</b>. C\u2019est de chimpanz\u00e9s dont nous avons besoin.</i>", "sources": "(Louis-Ferdinand C\u00e9line, <i>Voyage au bout de la nuit</i>, Deno\u00ebl et Steele, Paris, 1932)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usine"}, "ipa": "/yzin/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A9"}, "ipa": "/yzine/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A9e"}, "ipa": "/yzine/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A9es"}, "ipa": "/yzine/", "conjugaisons": {}}, "usinent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinent"}, "ipa": "/yzin/", "conjugaisons": {}}, "usiner": {"synonymes": ["al\u00e9ser", "fa\u00e7onner", "fabriquer"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"18\"><small>XVIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> D\u00e9nominal de <i>usine</i>, n\u00e9ologisme apparu avec l\u2019industrialisation naissante."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Fa\u00e7onner, fabriquer \u00e0 l'aide d\u2019une machine-outil. ", "2": "(Intransitif) (Familier) De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, travailler, bosser, turbiner. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La compagnie <b>a usin\u00e9</b> un minerai moins riche que dans l\u2019exercice pr\u00e9c\u00e9dent mais, gr\u00e2ce \u00e0 son bas co\u00fbt de revient, elle a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices; en tenant compte des m\u00e9taux pr\u00e9cieux, ce co\u00fbt de revient est de 16 cents la livre de cuivre.</i> ", "sources": "(<i>Campbell Chibougamau Mines a vu son gain baisser fortement</i> dans <i>Le devoir</i>, 22 octobre 1957)"}, {"contenu": "<i><b>Usiner</b> une pi\u00e8ce de m\u00e9tal.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La file d\u2019attente dans laquelle je suis aboutit \u00e0 deux caisses. \u00c0 un moment, il convient de choisir entre les deux caissi\u00e8res qui <b>usinent</b> dos \u00e0 dos.</i>", "sources": "(Annie Ernaux, \u00ab&#160;Regarde les lumi\u00e8res mon amour&#160;\u00bb, Seuil, 2014, p. 50.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner"}, "ipa": "/yzine/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "usine", "tu": "usines", "il": "usine", "nous": "usinons", "vous": "usinez", "ils": "usinent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai usin\u00e9", "tu": "as usin\u00e9", "il": "a usin\u00e9", "nous": "avons usin\u00e9", "vous": "avez usin\u00e9", "ils": "ont usin\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "usinais", "tu": "usinais", "il": "usinait", "nous": "usinions", "vous": "usiniez", "ils": "usinaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais usin\u00e9", "tu": "avais usin\u00e9", "il": "avait usin\u00e9", "nous": "avions usin\u00e9", "vous": "aviez usin\u00e9", "ils": "avaient usin\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "usinai", "tu": "usinas", "il": "usina", "nous": "usin\u00e2mes", "vous": "usin\u00e2tes", "ils": "usin\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus usin\u00e9", "tu": "eus usin\u00e9", "il": "eut usin\u00e9", "nous": "e\u00fbmes usin\u00e9", "vous": "e\u00fbtes usin\u00e9", "ils": "eurent usin\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "usinerai", "tu": "usineras", "il": "usinera", "nous": "usinerons", "vous": "usinerez", "ils": "usineront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai usin\u00e9", "tu": "auras usin\u00e9", "il": "aura usin\u00e9", "nous": "aurons usin\u00e9", "vous": "aurez usin\u00e9", "ils": "auront usin\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "usine", "que tu": "usines", "qu'il": "usine", "que nous": "usinions", "que vous": "usiniez", "qu'ils": "usinent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie usin\u00e9", "que tu": "aies usin\u00e9", "qu'il": "ait usin\u00e9", "que nous": "ayons usin\u00e9", "que vous": "ayez usin\u00e9", "qu'ils": "aient usin\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "usinasse", "que tu": "usinasses", "qu'il": "usin\u00e2t", "que nous": "usinassions", "que vous": "usinassiez", "qu'ils": "usinassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse usin\u00e9", "que tu": "eusses usin\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt usin\u00e9", "que nous": "eussions usin\u00e9", "que vous": "eussiez usin\u00e9", "qu'ils": "eussent usin\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "usinerais", "tu": "usinerais", "il": "usinerait", "nous": "usinerions", "vous": "usineriez", "ils": "usineraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais usin\u00e9", "tu": "aurais usin\u00e9", "il": "aurait usin\u00e9", "nous": "aurions usin\u00e9", "vous": "auriez usin\u00e9", "ils": "auraient usin\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse usin\u00e9", "tu": "eusses usin\u00e9", "il": "e\u00fbt usin\u00e9", "nous": "eussions usin\u00e9", "vous": "eussiez usin\u00e9", "ils": "eussent usin\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "usinez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez usin\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "usin\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "usinant"}}}}, "usinera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinera"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "usinerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinerai"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usineraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usineraient"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usinerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinerais"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usinerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinerait"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usineras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usineras"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A8rent"}, "ipa": "/yzin\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usinerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinerez"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "usineriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usineriez"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "usinerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinerions"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usinerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinerons"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usineront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usineront"}, "ipa": "/yzin\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usines": {"synonymes": ["aci\u00e9rie", "affaires", "\u00e9tablissement", "cokerie", "distillerie", "fonderie", "industrie", "manufacture", "raffinerie"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usine\" title=\"usine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usine</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lod\u00e8ve compte quatre <b>usines</b> \u00e0 d\u00e9flocher, dans la ville ou les environs, notamment l\u2019usine de M. Fau, qui d\u00e9floche \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 du produit total.</i>", "sources": "(Camille Saintpierre, <i>L\u2019Industrie du D\u00e9partement de l\u2019H\u00e9rault</i>, 1865, page 180)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usines"}, "ipa": "/yzin/", "conjugaisons": {}}, "usin\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usin%C3%A9s"}, "ipa": "/yzine/", "conjugaisons": {}}, "usinez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinez"}, "ipa": "/yzine/", "conjugaisons": {}}, "usiniez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usiniez"}, "ipa": "/yzinje/", "conjugaisons": {}}, "usinions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinions"}, "ipa": "/yzinj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usinons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiner\" title=\"usiner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinons"}, "ipa": "/yzin\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usions"}, "ipa": "/yzj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usit\u00e9": {"synonymes": ["accoutum\u00e9", "commun", "consacr\u00e9", "constant", "courant", "coutumier", "employ\u00e9", "fr\u00e9quent", "habituel", "ordinaire", "traditionnel", "usuel"], "antonymes": ["inusit\u00e9", "nouveau"], "etymologies": ["Du verbe <i>usiter</i> qui vient du latin <i><b>usitor</b></i>,  <i>infinitif</i>&#160;: <i>usitari</i>, <i>parfait</i>&#160;: <i>usitatus sum</i>  (\u00ab&#160;utiliser fr\u00e9quemment&#160;\u00bb), fr\u00e9quentatif de <i><b>\u016btor</b></i>,  <i>infinitif</i>&#160;: <i>\u016bti</i>, <i>parfait</i>&#160;: <i>\u016bsus sum</i>  (\u00ab&#160;se servir de, faire usage de&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est en usage, qui est pratiqu\u00e9 commun\u00e9ment. ", "2": "Qualifie particuli\u00e8rement l\u2019usage des mots et des locutions. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cela est fort <b>usit\u00e9</b> dans ce pays.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>[\u2026] il n\u2019y a pas de puissance \u00e9clair\u00e9e dans l\u2019univers qui, pour de grands et justes motifs, n\u2019ait \u00e9tabli de temps en temps certains tribunaux extraordinaires presque enti\u00e8rement affranchis des formes <b>usit\u00e9es</b>.</i>", "sources": "(Comte de Maistre, <i>Lettres sur l\u2019Inquisition espagnole</i>, II)"}, {"contenu": "<i>Ce mot n\u2019est gu\u00e8re <b>usit\u00e9</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiter\" title=\"usiter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usit%C3%A9"}, "ipa": "/yzite/", "conjugaisons": {}}, "usit\u00e9e": {"synonymes": ["employ\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiter\" title=\"usiter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usit%C3%A9e"}, "ipa": "/yzite/", "conjugaisons": {}}, "usit\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiter\" title=\"usiter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usit%C3%A9es"}, "ipa": "/yzite/", "conjugaisons": {}}, "usit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usiter\" title=\"usiter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usiter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usit%C3%A9s"}, "ipa": "/yzite/", "conjugaisons": {}}, "usons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/user\" title=\"user\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">user</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usons"}, "ipa": "/yz\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "USP": false, "ustensile": {"synonymes": ["accessoire", "appareil", "appareillage", "article", "batterie", "contenant", "engin", "instrument", "machin", "meuble", "outil", "pot", "r\u00e9cipient", "truc"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1374</span>)</i> <i>utencilles</i> (<i>pluriel</i>) \u00ab&#160;ensemble des objets servant \u00e0 l'usage domestique&#160;\u00bb&#160;; a d\u00e9sign\u00e9 \u00e9galement \u00ab&#160;les objets servant \u00e0 l'exercice d'un m\u00e9tier&#160;\u00bb, sens dans lequel il est remplac\u00e9 par <i>outil</i>&#160;; <i>utencile, utensile</i>, est attest\u00e9 jusqu'au milieu du XVIIIe si\u00e8cle. Du latin <i>utensilia</i> (\u00ab&#160;objets n\u00e9cessaires, meubles, ustensiles&#160;\u00bb), neutre pluriel de l'adjectif <i>utensilis</i> (\u00ab&#160;dont on peut faire usage&#160;\u00bb), d\u00e9riv\u00e9 de <i>uti</i> (\u00ab&#160;user, se servir de, employer&#160;\u00bb). Le <i>s</i> intercalaire apparait sans doute sous l'influence de <i>user</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Objet servant aux usages domestiques et principalement \u00e0 la cuisine. ", "2": "Instrument propre \u00e0 certains arts. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je vis dans sa hutte une th\u00e9i\u00e8re en \u00e9tain, un plat en cuivre et plusieurs autres <b>ustensiles</b> du m\u00eame m\u00e9tal.</i>", "sources": "(Ren\u00e9 Cailli\u00e9, <i>Voyage \u00e0 Temboctou et \u00e0 Jenn\u00e9</i>, Revue des Deux Mondes, 1830, tome 1)"}, {"contenu": "<i>Et il m\u2019enverrait des maniques ou des dessous-de-plat ou je ne sais quel grotesque <b>ustensile</b> brod\u00e9, sur lequel on verrait sa maison, et une belle grange fra\u00eechement peinte, avec la petite silhouette d\u2019un solide jeune gar\u00e7on, mon gar\u00e7on \u00e0 moi, en train de passer le rouleau.</i>", "sources": "(Daniel Nayeri,  <i>Coco et Cloclo</i>, dans <i>Brigade des crimes imaginaires et autres histoires fantastiques et d\u00e9glingu\u00e9es</i>, traduit de l\u2019anglais par Val\u00e9rie Le Plouhinec, H\u00e9lium, 2008, <span style=\"white-space:nowrap\">page 322)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>ustensile</b> employ\u00e9 est une cocotte en fonte tr\u00e8s \u00e9paisse, assez grande. La fonte est longue \u00e0 chauffer mais, \u00e0 travers sa mati\u00e8re, la chaleur se r\u00e9partit plus r\u00e9guli\u00e8rement.</i>", "sources": "(Fran\u00e7oise Bernard, <i>La cuisine</i>, Hachette Pratique, 2011)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiler\" title=\"ustensiler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensiler</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiler\" title=\"ustensiler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensiler</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiler\" title=\"ustensiler\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensiler</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiler\" title=\"ustensiler\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensiler</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiler\" title=\"ustensiler\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensiler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensile"}, "ipa": "/yst\u0251\u0303sil/", "conjugaisons": {}}, "ustensiles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensile\" title=\"ustensile\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensile</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il existe une armoire o\u00f9 chacun met l\u2019habit de travail, les manches en toile, les garde-vue, casquettes, calottes grecques et autres <b>ustensiles</b> du m\u00e9tier.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Les Employ\u00e9s</i>, \u00e9dition d\u00e9finitive)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiler\" title=\"ustensiler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensiler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiler\" title=\"ustensiler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ustensiler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ustensiles"}, "ipa": "/yst\u0251\u0303sil/", "conjugaisons": {}}, "ustulation": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Variante de <i>ustion</i> faite sur le latin <i>ustulare</i> (\u00ab&#160;passer au feu, bruler&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Rare) Action de faire s\u00e9cher au feu, griller."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ustulation"}, "ipa": "/ystylasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ustulations": false, "usuel": {"synonymes": ["banal", "commun", "consacr\u00e9", "courant", "coutumier", "dictionnaire", "familier", "fr\u00e9quent", "habituel", "officiel", "ordinaire", "traditionnel", "usit\u00e9"], "antonymes": ["arch", "curieux", "exceptionnel", "inusuel", "paradoxal", "rare"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>usualis</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Dont on se sert ordinairement&#160;; qui est d\u2019usage ordinaire. ", "2": "(Sp\u00e9cialement) (Commerce) Dont la pratique est courante et constante. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce rappel \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne et aux occupations <b>usuelles</b> change momentan\u00e9ment le cours de mes pens\u00e9es.</i>", "sources": "(Henri Barbusse, <i>L\u2019Enfer</i>, \u00c9ditions Albin&#160;Michel, Paris,&#160;1908)"}, {"contenu": "<i>[\u2026]&#160;: le pacage (par les moutons) est l\u2019utilisation <b>usuelle</b> de ces friches&#160;: on aboutit alors \u00e0 la prairie \u00e0 </i>Primula officinalis.<i> Une fauche r\u00e9guli\u00e8re permettrait l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une arrh\u00e9nath\u00e9raie m\u00e9sophile.</i>", "sources": "(Marcel Bourn\u00e9rias, <i>Guide des groupements v\u00e9g\u00e9taux de la r\u00e9gion parisienne</i>, SEDES, 1968)"}, {"contenu": "<i>Si le mot \"alcoolisme\" est la d\u00e9finition \u00ab&#160;<b>usuelle</b>&#160;\u00bb, le terme \"\u0153nolisme\" est une expression plus m\u00e9dicale et assez \u00e9l\u00e9gante, mais \u00e0 la campagne, on appelle \u00e7a tout bonnement \"l\u2019ivrognerie\". \r\nVoil\u00e0 un mot qui dit ce qu\u2019il veut dire&#160;!</i>", "sources": "(Michel Petit, <i>Taote Feti'i, un m\u00e9decin de famille \u00e0 Tahiti</i>, \u00c9ditions Publibook, 2012, page 92)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuel"}, "ipa": "/yz\u0265\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "usuelle": {"synonymes": ["courante", "famili\u00e8re", "fr\u00e9quente", "habituelle"], "antonymes": ["d\u00e9su\u00e8te"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usuel\" title=\"usuel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usuel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuelle"}, "ipa": "/yz\u0265\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "usuellement": {"synonymes": ["commun\u00e9ment", "couramment", "d'ordinaire", "habituellement", "ordinairement"], "antonymes": ["extraordinairement", "malais\u00e9ment"], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>usuel</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Commun\u00e9ment&#160;; \u00e0 l\u2019ordinaire&#160;; d\u2019une mani\u00e8re usuelle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les op\u00e9rations de broyage marquent <b>usuellement</b> le terme des op\u00e9rations d\u2019\u00e9puration des fines, que celles-ci soient destin\u00e9es \u00e0 l\u2019agglom\u00e9ration ou \u00e0 la carbonisation.</i>", "sources": "(Ch. Berthelot, <i>\u00c9puration, s\u00e9chage, agglom\u00e9ration et broyage du charbon</i>, Paris&#160;: chez Dunod, 1938, page 362)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuellement"}, "ipa": "/yz\u0265\u025blm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usuelles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usuel\" title=\"usuel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usuel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuelles"}, "ipa": "/yz\u0265\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "usuels": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usuel\" title=\"usuel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usuel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuels"}, "ipa": "/yz\u0265\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "usufruit": {"synonymes": ["fruit", "jouissance", "possession", "produit", "propri\u00e9t\u00e9", "r\u00e9colte", "revenu"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>ususfructus</i> (sens identique), de <i>usus</i> (\u00ab&#160;droit d\u2019utiliser une chose&#160;\u00bb) et <i>fructus</i> (\u00ab&#160;droit d\u2019en percevoir les fruits&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit de propri\u00e9t\u00e9) Droit de jouir d\u2019un bien dont la propri\u00e9t\u00e9 appartient \u00e0 un autre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En ce cas, la fille a sur le fr\u00e8re puin\u00e9 un avantage qui consiste en ce qu'elle a la propri\u00e9t\u00e9 de sa part, si elle se marie , tandis que le fr\u00e8re pu\u00een\u00e9 n'a que l\u2019<b>usufruit</b> de la sienne. (Art. 268 et 346).</i>", "sources": "(Philippe-Antoine Merlin de Douai, <i>R\u00e9pertoire universel et raisonn\u00e9 de jurisprudence</i>, 4<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, Bruxelles, Tarlier, 1827, vol.17, page 564)"}, {"contenu": "<i>\u2014  Ton p\u00e8re s\u2019est conduit d\u2019une fa\u00e7on mis\u00e9rable et folle avec moi. Si, au lieu de me laisser cette petite rente, il m\u2019avait laiss\u00e9 l\u2019<b>usufruit</b> de sa fortune enti\u00e8re, nous aurions encore cette fortune et tu vivrais largement avec 30,000 francs par an \u00e0 Bordeaux.</i> ", "sources": "(Hector Malot, <i>Un mariage sous le Second Empire</i>, 1873)"}, {"contenu": "<i>J\u2019envisage le monde comme m\u2019appartenant, mais je n\u2019en prends que l\u2019<b>usufruit</b>. Je quitterai la vie sans avoir poss\u00e9d\u00e9 d\u2019autres choses que \u00ab&#160;celles qui se consomment par l\u2019usage&#160;\u00bb, selon la r\u00e8gle franciscaine. Toutes les fois que j\u2019ai voulu acheter un coin de terre quelconque, une voix int\u00e9rieure m\u2019en a emp\u00each\u00e9.</i>", "sources": "(Ernest Renan, <i>Souvenirs d\u2019enfance et de jeunesse</i>, 1883, collection Folio, page 197)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruit"}, "ipa": "/yzyf\u0281\u0265i/", "conjugaisons": {}}, "usufruitier": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>usufruit</i>, avec le suffixe -ier."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui concerne un usufruit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Jouissance <b>usufruiti\u00e8re</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit de propri\u00e9t\u00e9) Personne qui a l\u2019usufruit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pendant le d\u00e9membrement qui consiste \u00e0 s\u00e9parer la jouissance et la nue-propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un bien, l\u2019<b>usufruitier</b> peut sous certaines conditions \u00e9difier des constructions, explique Olivier Rozenfeld, pr\u00e9sident de Fidroit.</i>", "sources": "(Olivier, <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Rozenfeld, \u00ab&#160;Un usufruitier peut-il construire sur le terrain d\u00e9membr\u00e9&#160;?&#160;\u00bb, article publi\u00e9 le 26 avril 2020 sur <i>www.lemonde.fr</i>&#160;; consult\u00e9 le 27 avril 2020)"}, {"contenu": "<i>Le propri\u00e9taire et l\u2019<b>usufruitier</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les droits et les obligations de l\u2019<b>usufruitier</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruitier"}, "ipa": "/yzyf\u0281\u0265itje/", "conjugaisons": {}}, "usufruiti\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>usufruit</i>, avec le suffixe -i\u00e8re."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit de propri\u00e9t\u00e9) Personne qui a l\u2019usufruit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle n\u2019est point propri\u00e9taire de ce domaine, elle n\u2019en est qu\u2019<b>usufruiti\u00e8re</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>A la faveur de la paix d\u2019Amboise, la noble <b>usufruiti\u00e8re</b> put jouir tranquillement de son domaine pendant cinq ann\u00e9es.</i>", "sources": "(Joseph <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Guyot, <i>Chronique d\u2019une ancienne ville royale Dourdan</i>, page 82, 1869)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruitier\" title=\"usufruitier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufruitier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruiti%C3%A8re"}, "ipa": "/yzyf\u0281\u0265itj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usufruiti\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruitier\" title=\"usufruitier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufruitier</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruiti\u00e8re\" title=\"usufruiti\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufruiti\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruiti%C3%A8res"}, "ipa": "/yzyf\u0281\u0265itj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usufruitiers": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruitier\" title=\"usufruitier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufruitier</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruitier\" title=\"usufruitier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufruitier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruitiers"}, "ipa": "/yzyf\u0281\u0265itje/", "conjugaisons": {}}, "usufruits": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruit\" title=\"usufruit\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufruit</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufruits"}, "ipa": "/yzyf\u0281\u0265i/", "conjugaisons": {}}, "usuraire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>usure</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Finance) O\u00f9 il y a manifestement de l\u2019usure. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019officier entreprit de faire une distinction entre les cr\u00e9anciers de l\u2019\u00e9tat, d\u2019exclure du droit absolu \u00e0 la bonne foi du gouvernement ceux qui avaient pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un taux trop \u00e9lev\u00e9, \u00e0 un taux <b>usuraire</b>&#160;; [\u2026].</i>", "sources": "(Julie de Qu\u00e9rangal, <i>Philippe de Morvelle</i>, Revue des Deux Mondes, T.2,4, 1833)"}, {"contenu": "<i>Il ne refusait jamais d'acc\u00e9der aux demandes de petits pr\u00eats d'argent qu'il consentait \u00e0 des taux point trop <b>usuraires</b> pour l'\u00e9poque.</i>", "sources": "(Jean Ray, <i>Harry Dickson, Le D\u00e9mon pourpre</i>, 1932)"}, {"contenu": "<i>Aux cultivateurs de la r\u00e9gion, il pr\u00eatait sur hypoth\u00e8ques, comme pour leur rendre service et avec une bonhomie qui faisait oublier, sur le moment, ses taux <b>usuraires</b>.</i>", "sources": "(Marcel Aym\u00e9, <i>La jument verte</i>, Gallimard, 1933, collection Le Livre de Poche, page 13.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuraire"}, "ipa": "/yzy\u0281\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usuraires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usuraire\" title=\"usuraire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usuraire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En juin 1937, une nouvelle campagne de presse, men\u00e9e en partie par l'\u00e9conomiste c\u00e9g\u00e9tiste F. Delaisi, est d\u00e9clench\u00e9e contre l'\u00c9tablissement accus\u00e9 de pratiquer des taux <b>usuraires</b>.</i> ", "sources": "(Sabine EFFOSSE, <i>L'invention du logement aid\u00e9 en France. L'immobilier au temps des Trente Glorieuses</i>, Comit\u00e9 pour l'Histoire \u00c9conomique et Financi\u00e8re de la France, 2003.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuraires"}, "ipa": "/yzy\u0281\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usure": {"synonymes": ["affouillement", "amoindrissement", "anamorphose", "\u00e9raillement", "\u00e9rosion", "bienveillance", "corruption", "d\u00e9formation", "incorrection", "int\u00e9r\u00eat", "m\u00e9fait", "mensonge", "sollicitude", "trahison", "v\u00e9tust\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["(Nom commun 1) Du latin <i>usura</i>.", "(Nom commun 2)&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>user</i>, avec le suffixe <i>-ure</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Int\u00e9r\u00eat, profit qu\u2019on exige d\u2019un argent ou d\u2019une marchandise pr\u00eat\u00e9e, au-dessus du taux fix\u00e9 par la loi ou \u00e9tabli par l\u2019usage en mati\u00e8re de commerce. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Oui, dit le chevalier, pour ronger les entrailles de nos nobles par l\u2019<b>usure</b>, et pour tromper nos femmes et nos enfants avec des joyaux et des babioles&#160;; [\u2026].</i>", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}, {"contenu": "<i>Mais nous avons vu comment Saint Louis, pouss\u00e9 par ses convictions religieuses, voulut rendre l'<b>usure</b> impraticable.</i>", "sources": "(L\u00e9on Berman, <i>Histoire des Juifs de France des origines \u00e0 nos jours</i>, 1937)"}, {"contenu": "<i>En r\u00e9sum\u00e9 donc la d\u00e9finition que l\u2019auteur donne de l\u2019<b>usure</b>, \u2014 \u00ab&#160;l\u2019accaparement  subreptice, au nom du capital, de la partie des b\u00e9n\u00e9fices destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer soit les autres parties du capital, soit le travail&#160;\u00bb \u2014 est aussi vague, aussi incolore que toutes les d\u00e9finitions hasard\u00e9es par d\u2019autres \u00e9crivains.</i>", "sources": "(J.-E. Horn, \u00ab&#160;<i>Bibliographie&#160;: L\u2019Usure, sa d\u00e9finition, par G. E. Marin-Darbel</i>&#160;\u00bb, dans le <i>Journal des \u00e9conomistes: revue de la science \u00e9conomique et de la statistique, Paris&#160;: chez Guillaumin &amp; Cie, 1859, page 467)</i>"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "D\u00e9p\u00e9rissement, d\u00e9t\u00e9rioration des parties m\u00e9caniques, des habits, des meubles, des organes du corps humain, etc., par suite d\u2019un long usage. ", "2": "(En particulier) (M\u00e9canique) D\u00e9gradation d'une surface sous l'effet du frottement."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le complet de serge laissait voir maintes traces d\u2019<b>usure</b>, et les entournures trop larges faisaient para\u00eetre l\u2019homme plus robuste qu\u2019il n\u2019\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9.</i>", "sources": "(H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 341 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)"}, {"contenu": "<i>La mis\u00e8re s\u2019\u00e9tait implant\u00e9e \u00e0 demeure&#160;; elle allait s\u2019aggravant \u00e0 chaque nouvel enfant, et l\u2019<b>usure</b> et le d\u00e9couragement de mes parents rendaient de plus en plus fr\u00e9quents les jours de famine et de d\u00e9tresse.</i> ", "sources": "(Neel Doff, <i><span lang=\"fr\" class=\"lang-fr\"><bdi>Jours de famine et de d\u00e9tresse</bdi>&#160;dans la biblioth\u00e8que Wikisource <span typeof=\"mw:File\"><img alt=\"Article sur Wikisource\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/20px-Wikisource-logo.svg.png\" decoding=\"async\" width=\"20\" height=\"21\" class=\"mw-file-element\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/30px-Wikisource-logo.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/40px-Wikisource-logo.svg.png 2x\" data-file-width=\"410\" data-file-height=\"430\" /></i>, chap. \u00ab&#160;Mes parents&#160;\u00bb, \u00c9ditions de la Toison d\u2019or, Paris, 1943 (1<sup>re</sup> \u00e9d. 1911), page 16)"}, {"contenu": "<i>Sa cravate montrait des signes d\u2019<b>usure</b> et il s\u2019habillait en drap recard\u00e9 que la premi\u00e8re pluie d\u00e9catissait.</i>", "sources": "(Roger Ferlet, <i>De la soie dans les veines</i>, Paris &amp; Gen\u00e8ve&#160;: \u00c9ditions Jeheber, 1958, chap 14)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurer\" title=\"usurer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurer\" title=\"usurer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurer\" title=\"usurer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurer\" title=\"usurer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurer\" title=\"usurer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usure"}, "ipa": "/yzy\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usures": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usure\" title=\"usure\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usure</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurer\" title=\"usurer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurer\" title=\"usurer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usures"}, "ipa": "/yzy\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usurier": {"synonymes": ["avare", "fesse-mathieu", "pr\u00eateur", "rapace", "usuri\u00e8re"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>usure</i>, avec le suffixe <i>-ier</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Pr\u00eateur qui pr\u00eate \u00e0 un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat trop \u00e9lev\u00e9, un taux usuraire. ", "2": "(Par extension) Personne qui accroit sa fortune en profitant des malheurs ou des n\u00e9cessit\u00e9s."}, "exemples": [{"contenu": "<i> [\u2026], j\u2019aurais jur\u00e9 que tes pens\u00e9es se fussent port\u00e9es sur les sacs d\u2019argent du vieil <b>usurier</b> plut\u00f4t que sur les yeux noirs de sa fille.</i>", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}, {"contenu": "<i>Dans vingt ans, [\u2026], une h\u00e9riti\u00e8re d\u2019un million, ce sera rare comme le d\u00e9sint\u00e9ressement chez un <b>usurier</b>.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844)"}, {"contenu": "<i>Si je prends un plaisir quel qu\u2019il soit, je suppute les chances que j\u2019ai d\u2019\u00eatre mis en demeure, dans un avenir tr\u00e8s proche, de le payer, et au centuple encore&#160;! car le sort n\u2019est qu\u2019un <b>usurier</b>.</i>", "sources": "(Michel Leiris, <i>L\u2019\u00e2ge d\u2019homme</i>, 1939, collection Folio, page 112.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurier"}, "ipa": "/yzy\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "usuri\u00e8re": {"synonymes": ["actionnaire", "avare", "b\u00e2illeuse"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>usurier</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8re</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celle qui pr\u00eate \u00e0 un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat trop \u00e9lev\u00e9, \u00e0 un taux usuraire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ses yeux gris d\u2019<b>usuri\u00e8re</b> dont nulle grimace ne pouvait att\u00e9nuer la rigueur de givre \u00e9taient c\u00e9l\u00e8bres et g\u00e9n\u00e9ralement redout\u00e9s.</i> ", "sources": "(L\u00e9on Bloy, <i>Les Yeux de Madame Fr\u00e9myr</i>, dans <i>Sueur de sang</i>, 1893)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuri%C3%A8re"}, "ipa": "/yzy\u0281j\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usuri\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usuri\u00e8re\" title=\"usuri\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usuri\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuri%C3%A8res"}, "ipa": "/yzy\u0281j\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usuriers": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurier\" title=\"usurier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usuriers"}, "ipa": "/yzy\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "usurpa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpa"}, "ipa": "/yzy\u0281pa/", "conjugaisons": {}}, "usurpai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpai"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurpaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpaient"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurpais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpais"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurpait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpait"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A2mes"}, "ipa": "/yzy\u0281pam/", "conjugaisons": {}}, "usurpant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpant"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurpas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpas"}, "ipa": "/yzy\u0281pa/", "conjugaisons": {}}, "usurpasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpasse"}, "ipa": "/yzy\u0281pas/", "conjugaisons": {}}, "usurpassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpassent"}, "ipa": "/yzy\u0281pas/", "conjugaisons": {}}, "usurpasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpasses"}, "ipa": "/yzy\u0281pas/", "conjugaisons": {}}, "usurpassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpassiez"}, "ipa": "/yzy\u0281pasje/", "conjugaisons": {}}, "usurpassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpassions"}, "ipa": "/yzy\u0281pasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A2t"}, "ipa": "/yzy\u0281pa/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A2tes"}, "ipa": "/yzy\u0281pat/", "conjugaisons": {}}, "usurpateur": {"synonymes": ["brigand", "contrefacteur", "copiste", "imposteur", "pasticheur", "pillard", "pirate", "plagiaire", "usurpatrice"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>usurpator</i>, de <i>usus</i> (\u00ab&#160;usage&#160;\u00bb) et <i>rapere</i> (\u00ab&#160;ravir&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne qui, par violence ou par ruse, s\u2019empare d\u2019un bien, d\u2019une souverainet\u00e9, d\u2019un pouvoir, d\u2019une dignit\u00e9, d\u2019un titre, etc., qui ne lui appartient pas. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le jeune roi des for\u00eats, victime de Tord-Ch\u00eane, - son oncle, <b>usurpateur</b>, - savait d\u00e9j\u00e0 quel \u00e9tait son rang, qu'on voulait lui cacher.</i>", "sources": "(G\u00e9rard de Nerval, <i>Les Filles du feu</i>, <i>Chansons et l\u00e9gendes du Valois</i>, 1854)"}, {"contenu": "<i>Une sourde lutte qui se traduit en toutes choses dans la vie quotidienne met sans cesse en pr\u00e9sence les 85% de d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s et les 15% de privil\u00e9gi\u00e9s, qui se sentent des <b>usurpateurs</b>, incultes au surplus, souvent incapables de diriger ce qu'ils devraient savoir diriger pour justifier leur existence.</i> \u2014 (<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/Victor_Serge\" class=\"extiw\" title=\"w:Victor Serge\">Victor Serge</a>, <i>Portrait de Staline</i> -1940)", "sources": ""}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Adjectivement) Qui usurpe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le peuple portait toute son attention sur le chevalier noir&#160;; il remplissait l\u2019air des cris de \u00ab&#160;Vive Richard C\u0153ur-de-Lion&#160;! \u00c0 bas les templiers <b>usurpateurs</b>&#160;!&#160;\u00bb</i>", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpateur"}, "ipa": "/yzy\u0281pat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usurpateurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpateur\" title=\"usurpateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurpateur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpateurs"}, "ipa": "/yzy\u0281pat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usurpation": {"synonymes": ["appropriation", "captation", "dol", "empi\u00e8tement", "enl\u00e8vement", "ill\u00e9galit\u00e9", "imposture", "iniquit\u00e9", "occupation", "plagiat", "pr\u00e9judice", "rapt", "soustraction", "supposition"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>usurpatio</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action d\u2019usurper ou r\u00e9sultat de cette action. ", "2": "(Par extension) La chose m\u00eame qui est usurp\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019en appellerai \u00e0 Rome contre toi, r\u00e9pondit le grand ma\u00eetre, pour <b>usurpation</b> sur les immunit\u00e9s et privil\u00e8ges de notre ordre.</i>", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}, {"contenu": "<i>Les \u00c9tats-Unis ont h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Angleterre ce syst\u00e8me d\u2019envahissement et d\u2019<b>usurpation</b> continuel qui est un des points les plus saillants du caract\u00e8re britannique.</i>", "sources": "(Gustave Aimard, <i>Les Trappeurs de l\u2019Arkansas</i>, \u00c9ditions&#160;Amyot, Paris,&#160;1858)"}, {"contenu": "<i>[\u2026], il se laissa imposer le titre de roi des Fran\u00e7ais sous le nom de Louis-Philippe Ier (7 ao\u00fbt 1830). C'\u00e9tait une <b>usurpation</b> audacieuse de la souverainet\u00e9 nationale; l'av\u00e8nement de la branche cadette peut \u00eatre qualifi\u00e9e un escamotage.</i>", "sources": "(Alfred Barbou, <i>Les Trois R\u00e9publiques fran\u00e7aises</i>, A.&#160;Duquesne, 1879)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpation"}, "ipa": "/yzy\u0281pasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurpations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpation\" title=\"usurpation\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurpation</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpations"}, "ipa": "/yzy\u0281pasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurpatoire": {"synonymes": ["abusif", "ill\u00e9gal", "ill\u00e9gitime"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>usurpatorius</i> de <i>usurpator</i> \u00ab&#160;usurpateur&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a le caract\u00e8re de l\u2019usurpation. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les autres forces sont devenues iniques et <b>usurpatoires</b>.</i>", "sources": "(Jean-Jacques Rousseau, <i>\u00c9mile, ou De l\u2019\u00e9ducation V.</i>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpatoire"}, "ipa": "/yzy\u0281patwa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usurpatoires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpatoire\" title=\"usurpatoire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurpatoire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpatoires"}, "ipa": "/yzy\u0281patwa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usurpatrice": {"synonymes": ["contrefacteur", "copiste", "imitateur", "pasticheur", "pillard", "pirate", "plagiaire", "profiteuse", "usurpateur"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1564</span>)</i> Du moyen fran\u00e7ais <i>usurpatrice</i> (\u00ab&#160;celle qui usurpe&#160;\u00bb), venant du latin <i>usurpatrix</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celle qui prend ind\u00fbment la place de quelqu\u2019un, de quelque chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La philosophie chr\u00e9tienne n\u2019est donc pour Gilson ni l\u2019ombre de la th\u00e9ologie, ni son <b>usurpatrice</b>, ni son nom la\u00efc, mais la philosophie m\u00eame \u00ab&#160;dans son \u00e9tat chr\u00e9tien&#160;\u00bb.</i> ", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFGilson2007\">\u00c9tienne Gilson,&#32;<i>Introduction \u00e0 la philosophie chr\u00e9tienne</i>, Vrin, 2007, page&#160;28</cite>)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpateur\" title=\"usurpateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurpateur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La puissance civile ne serait pas moins <b>usurpatrice</b> si elle aspirait \u00e0 se m\u00ealer du dogme et des c\u00e9r\u00e9monies de l\u2019int\u00e9rieur du temple, qui sont comme la partie visible du dogme lui-m\u00eame</i> ", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFF._Chavard1874\">F. Chavard,&#32;<i>Le C\u00e9libat des pr\u00eatres et ses cons\u00e9quences</i>, J. Beno\u00eet, 1874, page&#160;518</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpatrice"}, "ipa": "/yzy\u0281pat\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "usurpatrices": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpatrice\" title=\"usurpatrice\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurpatrice</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=usurpatrices&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpatrices"}, "ipa": "/yzy\u0281pat\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "usurpe": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpe"}, "ipa": "/yzy\u0281p/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du participe pass\u00e9 de <i><b>usurp\u00e9</b></i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Obtenu par des moyens douteux.", "2": "(Par extension) Contestable. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le personnel de la sant\u00e9 a acquis le titre d\u2019ange et il est loin d\u2019\u00eatre <b>usurp\u00e9</b>.</i>", "sources": "(R\u00e9jean Parent, <i>Me voil\u00e0 confin\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 13 janvier 2021)"}, {"contenu": "<i>R\u00e9putation <b>usurp\u00e9e</b></i> \u2014 R\u00e9putation qui n\u2019est fond\u00e9e sur rien, ou qui surpasse de beaucoup le m\u00e9rite de celui qui l\u2019obtient.", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A9"}, "ipa": "/yzy\u0281pe/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A9e"}, "ipa": "/yzy\u0281pe/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A9es"}, "ipa": "/yzy\u0281pe/", "conjugaisons": {}}, "usurpent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>. ", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019opinion publique est port\u00e9e \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 envers les fonctionnaires, elle leur retranche toujours plus qu\u2019ils n\u2019<b>usurpent</b>&#160;; elle se plait \u00e0 d\u00e9broder sur leur corps - m\u00eame les habits trop brod\u00e9s, &amp; s\u2019amuse m\u00eame quelquefois \u00e0 faire un peu sentir la pointe de l\u2019aiguille qui les d\u00e9brode.</i>", "sources": "(<i>Journal de Paris</i>, page 540)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpent"}, "ipa": "/yzy\u0281p/", "conjugaisons": {}}, "usurper": {"synonymes": ["accaparer", "annexer", "anticiper", "empi\u00e9ter", "enjamber", "entreprendre", "envahir", "piller", "prendre", "ravir", "s'adjuger", "saisir", "s'appliquer", "s'approprier", "s'approprier", "s'arroger", "s'attribuer", "s'emparer", "s'emparer", "truster"], "antonymes": ["diff\u00e9rer", "donner", "rendre", "retarder"], "etymologies": ["Du latin <i>\u016bs\u016brp\u0101re</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "S\u2019emparer, par violence ou par ruse, d\u2019un bien, d\u2019une souverainet\u00e9, d\u2019une dignit\u00e9, etc. ", "2": "(Intransitif) Empi\u00e9ter. ", "3": "Prendre ou s\u2019\u00e9tablir de mani\u00e8re indue. ", "4": "Occuper un emplacement ill\u00e9gitime. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Que tout individu qui <b>usurperait</b> la souverainet\u00e9 soit \u00e0 l'instant mis \u00e0 mort par les hommes libres.</i>", "sources": "(Article 27. de la Constitution fran\u00e7aise du 24 juin 1793)"}, {"contenu": "<i>La faiblesse du califat permit aux gouverneurs de provinces et autres satrapes d\u2019<b>usurper</b> le pouvoir et de fonder ainsi, \u00e0 leur gr\u00e9, des dynasties de courte ou de longue dur\u00e9e.</i>", "sources": "(Panayiotis Jerasimof Vatikiotis, <i>L\u2019Islam et l\u2019\u00c9tat</i>, 1987, traduction d\u2019Odette Guitard, 1992)"}, {"contenu": "<i>Toute femme suspect\u00e9e d'avoir des rapports avec une autre femme \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une tribade, comme une fricatrice, car elle <b>usurpait</b> \u00e0 l'homme le r\u00f4le qui proc\u00e9dait du frottement.</i>", "sources": "(Georges Zimra, <i>La passion d'\u00eatre deux&#160;: le sexe ineffable</i>, \u00e9ditions \u00c9r\u00e8s, 1998, page 191)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper"}, "ipa": "/yzy\u0281pe/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "usurpe", "tu": "usurpes", "il": "usurpe", "nous": "usurpons", "vous": "usurpez", "ils": "usurpent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai usurp\u00e9", "tu": "as usurp\u00e9", "il": "a usurp\u00e9", "nous": "avons usurp\u00e9", "vous": "avez usurp\u00e9", "ils": "ont usurp\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "usurpais", "tu": "usurpais", "il": "usurpait", "nous": "usurpions", "vous": "usurpiez", "ils": "usurpaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais usurp\u00e9", "tu": "avais usurp\u00e9", "il": "avait usurp\u00e9", "nous": "avions usurp\u00e9", "vous": "aviez usurp\u00e9", "ils": "avaient usurp\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "usurpai", "tu": "usurpas", "il": "usurpa", "nous": "usurp\u00e2mes", "vous": "usurp\u00e2tes", "ils": "usurp\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus usurp\u00e9", "tu": "eus usurp\u00e9", "il": "eut usurp\u00e9", "nous": "e\u00fbmes usurp\u00e9", "vous": "e\u00fbtes usurp\u00e9", "ils": "eurent usurp\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "usurperai", "tu": "usurperas", "il": "usurpera", "nous": "usurperons", "vous": "usurperez", "ils": "usurperont"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai usurp\u00e9", "tu": "auras usurp\u00e9", "il": "aura usurp\u00e9", "nous": "aurons usurp\u00e9", "vous": "aurez usurp\u00e9", "ils": "auront usurp\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "usurpe", "que tu": "usurpes", "qu'il": "usurpe", "que nous": "usurpions", "que vous": "usurpiez", "qu'ils": "usurpent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie usurp\u00e9", "que tu": "aies usurp\u00e9", "qu'il": "ait usurp\u00e9", "que nous": "ayons usurp\u00e9", "que vous": "ayez usurp\u00e9", "qu'ils": "aient usurp\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "usurpasse", "que tu": "usurpasses", "qu'il": "usurp\u00e2t", "que nous": "usurpassions", "que vous": "usurpassiez", "qu'ils": "usurpassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse usurp\u00e9", "que tu": "eusses usurp\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt usurp\u00e9", "que nous": "eussions usurp\u00e9", "que vous": "eussiez usurp\u00e9", "qu'ils": "eussent usurp\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "usurperais", "tu": "usurperais", "il": "usurperait", "nous": "usurperions", "vous": "usurperiez", "ils": "usurperaient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais usurp\u00e9", "tu": "aurais usurp\u00e9", "il": "aurait usurp\u00e9", "nous": "aurions usurp\u00e9", "vous": "auriez usurp\u00e9", "ils": "auraient usurp\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse usurp\u00e9", "tu": "eusses usurp\u00e9", "il": "e\u00fbt usurp\u00e9", "nous": "eussions usurp\u00e9", "vous": "eussiez usurp\u00e9", "ils": "eussent usurp\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "usurpez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez usurp\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "usurp\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "usurpant"}}}}, "usurpera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpera"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "usurperai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperai"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurperaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperaient"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurperais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperais"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurperait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperait"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "usurperas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperas"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A8rent"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "usurperez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperez"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "usurperiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperiez"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "usurperions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperions"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurperons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperons"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurperont": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurperont"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurpes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpes"}, "ipa": "/yzy\u0281p/", "conjugaisons": {}}, "usurp\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurp%C3%A9s"}, "ipa": "/yzy\u0281pe/", "conjugaisons": {}}, "usurpez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpez"}, "ipa": "/yzy\u0281pe/", "conjugaisons": {}}, "usurpiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpiez"}, "ipa": "/yzy\u0281pje/", "conjugaisons": {}}, "usurpions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpions"}, "ipa": "/yzy\u0281pj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "usurpons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usurper\" title=\"usurper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">usurper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usurpons"}, "ipa": "/yzy\u0281p\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ut": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Des premi\u00e8res syllabes des h\u00e9mistiches en latin de l\u2019<i>Hymne de Saint Jean-Baptiste</i> du po\u00e8te Paul Diacre, choisies par Guido d\u2019Arezzo au Xe si\u00e8cle pour la d\u00e9nomination des notes&#160;: ", "<i><b>Ut</b> queant laxis <b>re</b>sonare fibris.</i>", "<i><b>Mi</b>ra gestorum <b>fa</b>muli tuorum.</i>", "<i><b>Sol</b>ue polluti <b>la</b>bili reatum.</i>", "<i>Sancti Johannes.</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) La premi\u00e8re note de l\u2019\u00e9chelle des sons. ", "2": "(Musique) Signe qui repr\u00e9sente cette premi\u00e8re note. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La clef d\u2019<b>ut</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La gamme d\u2019<b>ut</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La c\u00e9l\u00e8bre</i> Messe en <b>ut</b> mineur <i>de Mozart, demeur\u00e9e inachev\u00e9e.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ut"}, "ipa": "/yt/", "conjugaisons": {}}, "Utah": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais&#32;<i>Utah</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(\u00c9tat) Un des cinquante \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique (code postal UT), bord\u00e9 par l\u2019Idaho au nord, le Wyoming au nord-est, le Colorado \u00e0 l\u2019est, le Nouveau-Mexique au sud-est, l\u2019Arizona au sud et le Nevada \u00e0 l\u2019ouest, dont la capitale est Salt Lake City, fond\u00e9e par les mormons. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L'<b>Utah</b> est m\u00eame le dernier \u00c9tat am\u00e9ricain o\u00f9 un condamn\u00e9 peut choisir d'\u00eatre pass\u00e9 par le peloton d'ex\u00e9cution plut\u00f4t que d'\u00eatre pendu ou \u00e9lectrocut\u00e9!</i>", "sources": "(Christine St-Pierre, <i>Ici Christine St-Pierre</i>, Septentrion, Qu\u00e9bec, 2020, p. 122.)"}, {"contenu": "<i>En Arizona et en <b>Utah</b>, notamment, des permis d\u2019exploitation mini\u00e8re viennent d\u2019\u00eatre d\u00e9livr\u00e9s dans des for\u00eats nationales reconnues comme des territoires sacr\u00e9s par les peuples autochtones de la r\u00e9gion.</i>", "sources": "(Pierre Martin, <i>Trump a r\u00e9serv\u00e9 le pire pour la fin</i>, Le journal de Qu\u00e9bec, 22 d\u00e9cembre 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Utah"}, "ipa": "/yta/", "conjugaisons": {}}, "ut\u00e9rin": {"synonymes": ["consanguin", "germain", "intra-ut\u00e9rin"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>uterinus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Qui concerne l\u2019ut\u00e9rus. ", "2": "(M\u00e9decine) Hyst\u00e9rique. ", "3": "(Par extension) Qui se rapporte \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9natale. ", "4": "Qui est n\u00e9 de m\u00eame m\u00e8re, mais non de m\u00eame p\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des essais cliniques ont eu pour but de radiosensibiliser des tumeurs pour lesquelles des arguments indirects laissaient envisager l\u2019existence de cellules hypoxiques (tumeurs c\u00e9r\u00e9brales, tumeurs du col <b>ut\u00e9rin</b> ou tumeurs ORL).</i>", "sources": "(E. Lartigau, <i>R\u00f4le du maintien de la masse \u00e9rythrocytaire dans l\u2019efficacit\u00e9 anti-tumorale de la radioth\u00e9rapie</i>, in <i>Eurocancer 2000&#160;: Compte rendu du XIIIe congr\u00e8s, 6-7-8 juin 2000</i>, 2000)"}, {"contenu": "<i>Alors, Nannette parut comme saisie d\u2019une fureur <b>ut\u00e9rine</b>&#160;; elle me serra, s\u2019empara de tout mon \u00eatre, et me fit palper tout le sien.</i>", "sources": "(Nicolas R\u00e9tif de la Bretonne, <i>Monsieur Nicolas</i>, 1796, biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, tome 1, page 55)"}, {"contenu": "<i>Le petit Marcel, dont la vie <b>ut\u00e9rine</b> a \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9e par la Commune (18 mars - 28 mai 1871), voit le jour le 10 juillet 1871 .</i>", "sources": "(Julia <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Kristeva \u2013 <i>Proust politique, ou du vice \u00e0 l'infini</i>- Journal La Croix, page 22, 1-2 ao\u00fbt 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ut%C3%A9rin"}, "ipa": "/yte\u0281\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ut\u00e9rine": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ut\u00e9rin\" title=\"ut\u00e9rin\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ut\u00e9rin</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Alors, Nannette parut comme saisie d\u2019une fureur <b>ut\u00e9rine</b>&#160;; elle me serra, s\u2019empara de tout mon \u00eatre, et me fit palper tout le sien.</i>", "sources": "(Nicolas R\u00e9tif de la Bretonne, <i>Monsieur Nicolas</i>, 1796, biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, tome 1, page 55)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ut%C3%A9rine"}, "ipa": "/yte\u0281in/", "conjugaisons": {}}, "ut\u00e9rines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ut\u00e9rin\" title=\"ut\u00e9rin\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ut\u00e9rin</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ut%C3%A9rines"}, "ipa": "/yte\u0281in/", "conjugaisons": {}}, "ut\u00e9rins": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit) D\u00e9nomination g\u00e9n\u00e9rique pour d\u00e9signer le/les s\u0153ur ou fr\u00e8re, n\u00e9/n\u00e9s de m\u00eame m\u00e8re, mais non de m\u00eame p\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour le partage, il ne faut pas oublier les <b>ut\u00e9rins</b>, \u00e0 savoir son fr\u00e8re Marcel\u2026.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ut\u00e9rin\" title=\"ut\u00e9rin\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ut\u00e9rin</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ut%C3%A9rins"}, "ipa": "/yte\u0281\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "ut\u00e9rus": {"synonymes": ["matrice"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>uterus</i> (\u00ab&#160;ventre, matrice&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) Organe de la gestation chez les femmes et les femelles des autres mammif\u00e8res. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C'est le typique bon \u00e9poux, bon p\u00e8re, bon chr\u00e9tien \u00e0 bons revenus, encore arrondis par ceux de sa femme qui, pour compenser, dans la pure tradition de l'<b>ut\u00e9rus</b> h\u00e9ro\u00efque, s'arrondit elle-m\u00eame en moyenne une fois tous les deux ans. </i>Ce n'est plus une maison, c'est une garenne&#160;!<i> se serait \u00e9cri\u00e9 Madame M\u00e8re apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'un petit neuvi\u00e8me.</i>", "sources": "(Herv\u00e9 Bazin, <i>Cri de la chouette</i>, Grasset, 1972, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 25)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>ut\u00e9rus</b> est dot\u00e9 de parois \u00e9paisses compos\u00e9es de muscles qui se d\u00e9tendent consid\u00e9rablement pour contenir l\u2019embryon puis le f\u0153tus pendant la gestation.</i>", "sources": "(Bill Forse, Christian)"}, {"contenu": "<i>L\u2019ins\u00e9mination intra-ut\u00e9rine intraconjugale en laboratoire ou cabinet m\u00e9dical, qui allie induction d\u2019ovulation et pr\u00e9paration-lavage du sperme qui sera inject\u00e9 dans l\u2019<b>ut\u00e9rus</b>, lors d\u2019une infertilit\u00e9 masculine ou f\u00e9minine.</i>", "sources": "(France Mutuelle Magazine, n\u00b0 175, janvier-f\u00e9vrier-mars 2023, page 26)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ut%C3%A9rus"}, "ipa": "/yte\u0281ys/", "conjugaisons": {}}, "utile": {"synonymes": ["avantageux", "bon", "commode", "convenable", "efficace", "exp\u00e9dient", "f\u00e9conde", "fructueux", "important", "indispensable", "n\u00e9cessaire", "obligatoire", "pratique", "profitable", "propice", "salutaire", "seyant", "tut\u00e9laire"], "antonymes": ["creux", "croupissant", "d\u00e9savantageux", "dommageable", "gratuit", "infructueux", "inutile", "nuisible", "oiseux", "pr\u00e9judiciable", "st\u00e9rile", "superflu"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1260</span>)</i> Du latin <i>utilis</i> (\u00ab&#160;utile&#160;\u00bb), d\u00e9riv\u00e9 de <i>uti</i> (\u00ab&#160;jouir&#160;\u00bb, \u00ab&#160;profiter de&#160;\u00bb), participe pass\u00e9 <i>usus</i>"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est profitable ou avantageux&#160;; qui sert \u00e0 quelque chose. ", "2": "(Commerce) Qualifie le rang des cr\u00e9anciers qui, d\u2019apr\u00e8s la date de leur hypoth\u00e8que, seront pay\u00e9s sur les biens du d\u00e9biteur. ", "3": "(G\u00e9ographie) Qualifie la partie \u00e9conomiquement active d'un pays ou d\u2019une nation. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Car qui doute que nous ne d\u00e9sirions tout ce qui nous est <b>utile</b>&#160;? une pente naturelle nous y porte , &amp; nous ne s\u00e7aurions nous emp\u00eacher de la suivre&#160;: il n\u2019y a donc personne qui rejette ce qui est <b>utile</b> &amp; qui m\u00eame ne le recherche avec beaucoup d'ardeur.</i>", "sources": "(<i>La Biblioth\u00e8que des Po\u00ebtes latins et fran\u00e7ois&#160;: Ouvrage aussi <b>utile</b> pour former le c\u0153ur, qu'agr\u00e9able pour orner l'esprit</i>, anonyme (probablement Charles Noblot), Paris, chez Rollin fils, 1731, page 134)"}, {"contenu": "<i>Une uro-IRM peut \u00eatre <b>utile</b> en cas de l\u00e9sion ur\u00e9t\u00e9rale.</i>", "sources": "(Jacques Lansac, Henri Marret, <i>Gyn\u00e9cologie pour le praticien</i>, 2018, page 227)"}, {"contenu": "<i>J\u2019allai prendre cong\u00e9 des Danois et les remercier de ce qu\u2019ils avaient fait pour nous \u00eatre <b>utiles</b> et agr\u00e9ables.</i>", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Ce qui sert."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utile"}, "ipa": "/ytil/", "conjugaisons": {}}, "utilement": {"synonymes": ["avantageusement", "avec fruit", "bien", "efficacement"], "antonymes": ["inefficacement"], "etymologies": ["De <i>utile</i>, avec le suffixe -ment des adverbes."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "D\u2019une mani\u00e8re utile. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il a travaill\u00e9 <b>utilement</b> pour lui et pour les siens. Employer le temps <b>utilement</b>. Il a tr\u00e8s <b>utilement</b> servi l\u2019\u00e9tat.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilement"}, "ipa": "/ytilm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utiles": {"synonymes": ["avantageux", "bon", "efficace", "fructueux", "indispensable", "n\u00e9cessaire", "obligatoire", "pr\u00e9cieux", "pratique", "profitable"], "antonymes": ["d\u00e9savantageux", "inutile", "oiseux"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utile\" title=\"utile\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utile</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019ensemble des discours \u00e9crits ou oraux exprim\u00e9s dans une diversit\u00e9 de registres, constitue le socle linguistique \u00e0 partir duquel le juge, retenant les \u00e9l\u00e9ments <b>utiles</b> \u00e0 la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9, fondera son intime conviction.</i>", "sources": "(Cristina Mauro, \u200eFrancesca Ruggieri, <i>Droit p\u00e9nal, langue et Union europ\u00e9enne</i>, 2013)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiles"}, "ipa": "/ytil/", "conjugaisons": {}}, "utilisa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Version ultras\u00e9duisante chez Fuller (</i>Le Port de la drogue<i>) qui <b>utilisa</b> sa nervosit\u00e9 au service d\u2019une sorte de p\u00e9dagogie amoureuse aussi violente qu\u2019efficace, lorsqu\u2019un homme et une femme construisent une histoire d\u2019amour \u00e0 coups de gifles (re\u00e7ues par Jean Peters, la meilleure des teigneuses hollywoodiennes).</i>", "sources": "(<i>Les inrockuptibles</i>, n\u00b0 640 \u00e0 648, 2008, page 49)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisa"}, "ipa": "/ytiliza/", "conjugaisons": {}}, "utilisable": {"synonymes": ["accessible", "bon", "employable", "exploitable", "op\u00e9rationnel", "pr\u00e9cieux", "pratique"], "antonymes": ["impraticable", "inexploitable"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1840</span>)</i>&#91;1&#93;&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>utiliser</i>, avec le suffixe <i>-able</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui peut \u00eatre utilis\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Seulement, la vie de la plante, consid\u00e9r\u00e9e relativement \u00e0 la production <b>utilisable</b>, ne forme pas l'objet de la botanique, mais bien de l\u2019agronomie.</i> ", "sources": "(Albert L\u00e9vy, \u00ab&#160;<i>L'actinom\u00e8tre Arago-Davy&#160;: Contribution \u00e0 l'\u00e9tude de la maturation des raisins</i>&#160;\u00bb, dans les <i>Annales agronomiques publi\u00e9es sous les auspices du Minist\u00e8re de l'agriculture et du commerce</i>, tome 4, Paris&#160;: chez G. Masson, 1878, p. 505)"}, {"contenu": "<i>En conclusion, seuls les \u00e9changeurs EAS, qui sont de toute fa\u00e7on requis, sont <b>utilisables</b> en cas de primaires, dans la mesure o\u00f9 la d\u00e9faillance totale de l\u2019aspersion redond\u00e9e est hors dimensionnement et du fait que l\u2019imbrication des circuits RRA et RIS d\u00e9fiabilise l\u2019installation sans gain \u00e9vident (on d\u00e9passe m\u00eame avec refroidissement par le RRA les caract\u00e9ristiques des pompes IS en temp\u00e9rature d\u2019eau).</i>", "sources": "(Serge Marguet, <i>La technologie des r\u00e9acteurs \u00e0 eau pressuris\u00e9e</i>, 2019, page 875)"}, {"contenu": "<i>Toute r\u00e9paration s\u00e9rieuse \u00e9tait impossible, mais on gr\u00e9a une sorte de gouvernail <b>utilisable</b> par beau temps, [\u2026].</i>", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisable"}, "ipa": "/ytilizabl/", "conjugaisons": {}}, "utilisables": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisable\" title=\"utilisable\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilisable</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En conclusion, seuls les \u00e9changeurs EAS, qui sont de toute fa\u00e7on requis, sont <b>utilisables</b> en cas de primaires, dans la mesure o\u00f9 la d\u00e9faillance totale de l\u2019aspersion redond\u00e9e est hors dimensionnement et du fait que l\u2019imbrication des circuits RRA et RIS d\u00e9fiabilise l\u2019installation sans gain \u00e9vident (on d\u00e9passe m\u00eame avec refroidissement par le RRA les caract\u00e9ristiques des pompes IS en temp\u00e9rature d\u2019eau).</i>", "sources": "(Serge Marguet, <i>La technologie des r\u00e9acteurs \u00e0 eau pressuris\u00e9e</i>, 2019, page 875)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisables"}, "ipa": "/ytilizabl/", "conjugaisons": {}}, "utilisai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisai"}, "ipa": "/ytiliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utilisaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les paysans n\u2019<b>utilisaient</b> que fort peu d\u2019engrais chimiques; ils fumaient leurs champs et purinaient leurs prairies, semaient parfois des cendres, de la scorie, de la chaux ou de la poudre d\u2019os.</i>", "sources": "(Armand Maillard, <i>Raconte encore, Grand-p\u00e8re!</i>, \u00c9ditions La Sarine, 1998, page 55)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisaient"}, "ipa": "/ytiliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utilisais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisais"}, "ipa": "/ytiliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utilisait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle <b>utilisait</b> seulement pour y bivouaquer, dans un semi-confort de nomade soldat, l\u2019espace de pierres, de plage et de flaques que la route et les deux tours de garde prot\u00e9geaient des incursions.</i>", "sources": "(Alain Gandy, <i>La Derni\u00e8re Rafale</i>, 1984)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisait"}, "ipa": "/ytiliz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A2mes"}, "ipa": "/ytilizam/", "conjugaisons": {}}, "utilisant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous insistons sur les possibilit\u00e9s multi-plateformes de Python et pr\u00e9sentons les bases pour \u00e9tendre Python et l\u2019int\u00e9grer dans d\u2019autres applications en <b>utilisant</b> C ou Java.</i>", "sources": "(Alex Martelli, <i>Python en concentr\u00e9</i>, traduit par Eric Jacoboni, Paris&#160;: \u00e9ditions O\u2019Reilly, janvier 2004, page XI)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisant"}, "ipa": "/ytiliz\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utilisas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisas"}, "ipa": "/ytiliza/", "conjugaisons": {}}, "utilisasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisasse"}, "ipa": "/ytilizas/", "conjugaisons": {}}, "utilisassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisassent"}, "ipa": "/ytilizas/", "conjugaisons": {}}, "utilisasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisasses"}, "ipa": "/ytilizas/", "conjugaisons": {}}, "utilisassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisassiez"}, "ipa": "/ytilizasje/", "conjugaisons": {}}, "utilisassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisassions"}, "ipa": "/ytilizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A2t"}, "ipa": "/ytiliza/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A2tes"}, "ipa": "/ytilizat/", "conjugaisons": {}}, "utilisateur": {"synonymes": ["adjudicataire", "client"], "antonymes": ["marchand"], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>utiliser</i>, avec le suffixe <i>-ateur</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celui qui utilise un outil ou quelque chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des engins sp\u00e9ciaux (\u2026). Au fil des ann\u00e9es les <b>utilisateurs</b> ont souhait\u00e9 pouvoir circuler plus facilement sur la route et tirer des remorques.</i>", "sources": "(Philippe Estanove, <i>Signalisation et s\u00e9curit\u00e9 des engins agricoles</i>, France Agricole Editions, 2010, page 91)"}, {"contenu": "<i>Finalement, 42 <b>utilisatrices</b> de pilules (minidos\u00e9es) ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es \u00e0 36 non-<b>utilisatrices</b>. Les deux groupes \u00e9taient homog\u00e8nes au point de vue \u00e2ge (20,4 ans versus 20,4), taille, poids et indice de masse corporelle (23,1 versus 22,1).</i>", "sources": "(Thierry Adam, <i>Gyn\u00e9cologie du sport</i>, Springer Verlag France, 2013, page 236)"}, {"contenu": "<i>Pr\u00e9cisez alors votre nom d\u2019<b>utilisateur</b> puis, \u00e9ventuellement, votre mot de passe. Le nom d\u2019<b>utilisateur</b> permet de vous identifier dans le r\u00e9seau&#160;; il doit \u00eatre unique dans le groupe d'ordinateurs (ou domaine) auquel il appartient.</i>", "sources": "(<i>Windows 2000 -Utilisateur</i>, Nantes&#160;: \u00c9ditions ENI, 2000, \u00a7.1-1)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisateur"}, "ipa": "/ytilizat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "utilisateurs": {"synonymes": ["adjudicataire", "client"], "antonymes": ["marchand"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisateur\" title=\"utilisateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilisateur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Certains \u00e9diteurs et agr\u00e9gateurs proposent un acc\u00e8s illimit\u00e9 aux <b>utilisateurs</b> autoris\u00e9s, d\u2019autres le t\u00e9l\u00e9chargement d\u2019un fichier chronod\u00e9gradable assimilable \u00e0 un pr\u00eat d\u2019une dur\u00e9e limit\u00e9e.</i>", "sources": "(Pierre Carbone, <i>Les biblioth\u00e8ques</i>, collection \u00ab&#160;Que sais-je&#160;?&#160;\u00bb n\u00b0 3934, 2017)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisateurs"}, "ipa": "/ytilizat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "utilisation": {"synonymes": ["affectation", "application", "destination", "emploi", "maniement", "manipulation"], "antonymes": ["inutilit\u00e9"], "etymologies": ["<i>(Fin du <abbr title=\"18\"><small>XVIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Form\u00e9 \u00e0 partir du verbe <i>utiliser</i> avec le suffixe <i>-ation</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Fait ou mani\u00e8re d\u2019utiliser. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>utilisation</b> des pesticides a beaucoup augment\u00e9 dans les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 et pendant les ann\u00e9es 70, \u00e0 mesure que l\u2019agriculture se modernisait.</i>", "sources": "(<i>Agriculture mondiale: horizon 2010</i>, page 174, FAO, 1995)"}, {"contenu": "<i>L\u2019<b>utilisation</b> du pois dans le Croissant fertile est attest\u00e9e par des donn\u00e9es arch\u00e9ologiques datant de 8000 av. J.-C.</i>", "sources": "(Brink, M. &amp; Belay, G., <i>C\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumes secs</i>, page 171, 2006)"}, {"contenu": "<i>Avec l\u2019<b>utilisation</b> d\u2019antig\u00e8nes de tr\u00e9pon\u00e8mes p\u00e2les tu\u00e9s, les r\u00e9actions s\u00e9rologiques ont vu leur sensibilit\u00e9 et leur sp\u00e9cificit\u00e9 nettement am\u00e9lior\u00e9es.</i>", "sources": "(Fran\u00e7ois Pebret, <i>Maladies infectieuses: toutes les pathologies des programmes officiels des \u00e9tudes m\u00e9dicales ou param\u00e9dicales</i> , page 497, Heures de France, 2003)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisation"}, "ipa": "/ytilizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utilisations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisation\" title=\"utilisation\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilisation</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisations"}, "ipa": "/ytilizasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utilisatrice": {"synonymes": ["cliente", "habitu\u00e9e"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>utiliser</i>, avec le suffixe <i>-rice</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celle qui utilise un outil ou quelque chose."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisatrice"}, "ipa": "/ytilizat\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "utilisatrices": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisatrice\" title=\"utilisatrice\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilisatrice</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisatrices"}, "ipa": "/ytilizat\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "utilise": {"synonymes": ["cultiv\u00e9", "employ\u00e9", "exploit\u00e9", "pratiqu\u00e9", "servi"], "antonymes": ["inemploy\u00e9"], "etymologies": ["D\u00e9rivation r\u00e9gressive du mot \u00ab&#160;utility&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. ", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. ", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le d\u00e9tecteur-analyse que j\u2019<b>utilise</b> est bien prot\u00e9g\u00e9.</i>", "sources": "(Louis Thiron, <i>Requiem pour une boule de cristal</i>, Fleuve Noir, 1991, chapitre IV)"}, {"contenu": "<i>Manon aime bien discuter avec ses amis le soir sur son ordinateur. Elle connait bien comme eux tous les lol, mdr et autres smileys/\u00e9motic\u00f4nes. Elle <b>utilise</b> Windows Live Messenger et arrive \u00e0 suivre une dizaine de conversations sans probl\u00e8me.</i>", "sources": "(Zythom, <i>Dans la peau d\u2019un informaticien expert judiciaire</i>, volume 3&#160;: <i>Le dernier maillon</i>, Lulu.com, 2012, page 162)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilise"}, "ipa": "/ytiliz/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e9": {"synonymes": ["cultiv\u00e9", "employ\u00e9", "exploit\u00e9", "pratiqu\u00e9", "servi"], "antonymes": ["inemploy\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans ce passage, le micro-genre proph\u00e9tique est <b>utilis\u00e9</b> de mani\u00e8re sapientiale ou selon notre expression \u00ab&#160;sapientialis\u00e9e&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(collectif, sous la direction d\u2019\u200eAndreas Dettwiler, \u200eDaniel Marguerat, <i>La source des paroles de J\u00e9sus (Q)&#160;: aux origines du christianisme</i>, Le Monde de la Bible, n\u00b0 62, 2008)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A9"}, "ipa": "/ytilize/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e9e": {"synonymes": ["cultiv\u00e9", "employ\u00e9", "exploit\u00e9", "pratiqu\u00e9", "servi"], "antonymes": ["inemploy\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On l\u2019avait allong\u00e9 sur une petite \u00e9chelle <b>utilis\u00e9e</b> comme civi\u00e8re, et il avait fallu que ses coll\u00e8gues rest\u00e9s dehors le prot\u00e9geassent par un tir de rafale pour emp\u00eacher Bobby de l\u2019atteindre \u00e0 nouveau alors qu\u2019on le sortait.</i>", "sources": "(Andr\u00e9 Piljean, <i>Passons la monnaie&#160;!</i>, Gallimard, 1951, chapitre XIV, page 157)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A9e"}, "ipa": "/ytilize/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e9es": {"synonymes": ["cultiv\u00e9", "employ\u00e9", "exploit\u00e9", "pratiqu\u00e9", "servi"], "antonymes": ["inemploy\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019armoire vitr\u00e9e devait \u00eatre son fief avec quelques belles porcelaines jamais <b>utilis\u00e9es</b>, ses manuels d\u2019\u00e9cole, de chants, les jeux de famille, peut-\u00eatre son panier de tricot, son n\u00e9cessaire de couture.</i>", "sources": "(Louison Dutoit, <i>Le Courage de la terre&#160;: 1950-2000, une paysanne raconte</i>, \u00c9ditions d\u2019en bas, 2004)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A9es"}, "ipa": "/ytilize/", "conjugaisons": {}}, "utilisent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. ", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vue de loin, la nature semble harmonieuse. Vue de pr\u00e8s, on y observe que les plantes cherchent \u00e0 s\u2019\u00e9touffer les unes les autres et que les animaux <b>utilisent</b> la pr\u00e9dation et le parasitisme.</i>", "sources": "(<i>L\u2019insoutenable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du darwinisme</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, n\u00b0 60, \u00e9t\u00e9 2006, pages 40-47)"}, {"contenu": "<i>Les cormes mous \u00e0 chair blanche du taro se consomment cuits \u00e0 l\u2019eau, frits ou r\u00f4tis en accompagnement, ou bien <b>s\u2019utilisent</b> pour pr\u00e9parer le foufou.</i>", "sources": "(G.J.H. Grubben, <i>Ressources v\u00e9g\u00e9tales de l\u2019Afrique tropicale</i>, volume 2&#160;: <i>L\u00e9gumes</i>, Prota, 2004, page 232)"}, {"contenu": "<i>Il est essentiel que les pi\u00e9tons <b>utilisent</b> des objets lumineux ou r\u00e9tro-r\u00e9fl\u00e9chissants entre le coucher et le lever du jour, quand la visibilit\u00e9 diminue en raison de facteurs atmosph\u00e9riques.</i>", "sources": "(Conf\u00e9rence Europ\u00e9enne des Ministres des Transports, <i>Circulation routi\u00e8re&#160;: la s\u00e9curit\u00e9 des usagers vuln\u00e9rables, 2000, page 54)</i>"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisent"}, "ipa": "/ytiliz/", "conjugaisons": {}}, "utiliser": {"synonymes": ["adopter", "amortir", "appliquer", "assimiler", "b\u00e9n\u00e9ficier", "consacrer", "disposer", "employer", "emprunter", "exploiter", "manier", "manipuler", "pratiquer", "prendre", "profiter", "recourir", "se servir", "tirer parti", "tirer profit", "mettre \u00e0 profit"], "antonymes": ["\u00e9prouver", "n\u00e9gliger"], "etymologies": ["<i>(Fin du <abbr title=\"18\"><small>XVIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>utile</i>, avec le suffixe <i>-iser</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Tirer de l\u2019utilit\u00e9 de&#160;; tirer parti de. ", "2": "Rendre quelque chose utile ou s\u2019en servir dans un but pr\u00e9cis. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sans cesse sur le pont, ajustant les \u00e9coutes de mes voiles pour en obtenir le meilleur rendement, <b>utilisant</b> chaque souffle de vent, j'avais r\u00e9ussi \u00e0 conserver la vitesse d'\u00e0 peu pr\u00e8s un n\u0153ud.</i>", "sources": "(Alain Gerbault, <i>\u00c0 la poursuite du soleil</i>; tome 1&#160;: <i>De New-York \u00e0 Tahiti</i>, 1929)"}, {"contenu": "<i>Les producteurs n\u2019<b>utilisent</b> aucun produit chimique et emploient comme engrais du fumier, de l\u2019\u00e9calure de caf\u00e9 et du tourteau de ricin.</i>", "sources": "(<i>\u00c9tudes rurales&#160;: Caf\u00e9s et caf\u00e9iers&#160;: Singularit\u00e9s et universalit\u00e9 d'une production mondialis\u00e9e</i>, \u00c9ditions de l\u2019\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales, n\u00b0180, juillet-d\u00e9cembre 2007, page 225)"}, {"contenu": "<i>Nous insistons sur les possibilit\u00e9s multi-plateformes de Python et pr\u00e9sentons les bases pour \u00e9tendre Python et l'int\u00e9grer dans d'autres applications <b>en utilisant</b> C ou Java.</i>", "sources": "(Alex Martelli, <i>Python en concentr\u00e9</i>, traduit par \u00c9ric Jacoboni, Paris&#160;: \u00e9ditions O\u2019Reilly, janvier 2004, page XI)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser"}, "ipa": "/ytilize/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "utilise", "tu": "utilises", "il": "utilise", "nous": "utilisons", "vous": "utilisez", "ils": "utilisent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai utilis\u00e9", "tu": "as utilis\u00e9", "il": "a utilis\u00e9", "nous": "avons utilis\u00e9", "vous": "avez utilis\u00e9", "ils": "ont utilis\u00e9"}, "Imparfait": {"j'": "utilisais", "tu": "utilisais", "il": "utilisait", "nous": "utilisions", "vous": "utilisiez", "ils": "utilisaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais utilis\u00e9", "tu": "avais utilis\u00e9", "il": "avait utilis\u00e9", "nous": "avions utilis\u00e9", "vous": "aviez utilis\u00e9", "ils": "avaient utilis\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"j'": "utilisai", "tu": "utilisas", "il": "utilisa", "nous": "utilis\u00e2mes", "vous": "utilis\u00e2tes", "ils": "utilis\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus utilis\u00e9", "tu": "eus utilis\u00e9", "il": "eut utilis\u00e9", "nous": "e\u00fbmes utilis\u00e9", "vous": "e\u00fbtes utilis\u00e9", "ils": "eurent utilis\u00e9"}, "Futur Simple": {"j'": "utiliserai", "tu": "utiliseras", "il": "utilisera", "nous": "utiliserons", "vous": "utiliserez", "ils": "utiliseront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai utilis\u00e9", "tu": "auras utilis\u00e9", "il": "aura utilis\u00e9", "nous": "aurons utilis\u00e9", "vous": "aurez utilis\u00e9", "ils": "auront utilis\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que j'": "utilise", "que tu": "utilises", "qu'il": "utilise", "que nous": "utilisions", "que vous": "utilisiez", "qu'ils": "utilisent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie utilis\u00e9", "que tu": "aies utilis\u00e9", "qu'il": "ait utilis\u00e9", "que nous": "ayons utilis\u00e9", "que vous": "ayez utilis\u00e9", "qu'ils": "aient utilis\u00e9"}, "Imparfait": {"que j'": "utilisasse", "que tu": "utilisasses", "qu'il": "utilis\u00e2t", "que nous": "utilisassions", "que vous": "utilisassiez", "qu'ils": "utilisassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse utilis\u00e9", "que tu": "eusses utilis\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt utilis\u00e9", "que nous": "eussions utilis\u00e9", "que vous": "eussiez utilis\u00e9", "qu'ils": "eussent utilis\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"j'": "utiliserais", "tu": "utiliserais", "il": "utiliserait", "nous": "utiliserions", "vous": "utiliseriez", "ils": "utiliseraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais utilis\u00e9", "tu": "aurais utilis\u00e9", "il": "aurait utilis\u00e9", "nous": "aurions utilis\u00e9", "vous": "auriez utilis\u00e9", "ils": "auraient utilis\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse utilis\u00e9", "tu": "eusses utilis\u00e9", "il": "e\u00fbt utilis\u00e9", "nous": "eussions utilis\u00e9", "vous": "eussiez utilis\u00e9", "ils": "eussent utilis\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "utilisez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez utilis\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "utilis\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "utilisant"}}}}, "utilisera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Apr\u00e8s les Palestiniens, le gouvernement <b>utilisera</b> cette milice pour r\u00e9primer davantage les manifestants et tous ceux qui s\u2019opposent \u00e0 leurs id\u00e9es.</i>", "sources": "(journal <i>Le Journal du dimanche</i>, 2 avril 2023, page 18)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisera"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "utiliserai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 titre personnel, je n\u2019<b>utiliserai</b> pas cette appellation.</i>", "sources": "(journal <i>Sud Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime, 8 juillet 2023, page 20g)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliserai"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utiliseraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliseraient"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utiliserais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliserais"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utiliserait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliserait"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "utiliseras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliseras"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les ouvri\u00e8res des mines et des salines des Vosges et du Jura <b>utilis\u00e8rent</b> ces b\u00e9nates du XVe au XVIIIe si\u00e8cle.</i>", "sources": "(Jean-Michel Monnet-Quelet, <i>Le marchois, enqu\u00eate sur un \"patois\" parl\u00e9 en Creuse</i>, cit\u00e9 dans la revue <i>\u00c9tudes marchoises</i>, mars 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A8rent"}, "ipa": "/ytiliz\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "utiliserez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ensuite vous souhaitez vous rendre, avec votre v\u00e9lo, \u00e0 Saint-Trojan-les-Bains vous <b>utiliserez</b> \u00e0 l\u2019heure de votre choix, le bateau-passeur.</i>", "sources": "(journal <i>Le Colporteur</i>, \u00e0 Breuillet, juillet-ao\u00fbt 2023, page 14)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliserez"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "utiliseriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliseriez"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "utiliserions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliserions"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utiliserons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliserons"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utiliseront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliseront"}, "ipa": "/ytiliz\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utilises": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. ", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Si tu n'<b>utilises</b> ni Photoshop ni Lightroom.... alors je peux te conseiller \"PTLens\", un outil qui te permettra de \"rectilin\u00e9ariser\" ton image fisheye.</i>", "sources": "(site www.panophoto.org, 29 mars 2013)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilises"}, "ipa": "/ytiliz/", "conjugaisons": {}}, "utilis\u00e9s": {"synonymes": ["cultiv\u00e9", "employ\u00e9", "exploit\u00e9", "pratiqu\u00e9", "servi"], "antonymes": ["inemploy\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tr\u00e8s controvers\u00e9s, ces pesticides sont principalement <b>utilis\u00e9s</b> de mani\u00e8re pr\u00e9ventive, en enrobage des semences&#160;: lorsque les plantes trait\u00e9es poussent, tous leurs tissus (feuilles, tiges, pollen, nectar, etc.) s\u2019impr\u00e8gnent du toxique.</i>", "sources": "(St\u00e9phane Foucart, Deux \u00e9tudes \u00e0 grande \u00e9chelle confirment les d\u00e9g\u00e2ts des n\u00e9onicotino\u00efdes sur les abeilles, <i>Le Monde</i> 30 juin 2017)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilis%C3%A9s"}, "ipa": "/ytilize/", "conjugaisons": {}}, "utilisez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ne l\u2019<b>utilisez</b> plus jusqu\u2019\u00e0 ce que vous vous soyez procur\u00e9 un petit logiciel permettant de \u00abd\u00e9seffacer\u00bb la carte.</i>", "sources": "(G\u00e9rard Michel-Duthel, <i>Le Nikon D80</i>, 2007, page 49)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisez"}, "ipa": "/ytilize/", "conjugaisons": {}}, "utilisiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisiez"}, "ipa": "/ytilizje/", "conjugaisons": {}}, "utilisions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisions"}, "ipa": "/ytilizj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utilisons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utiliser\" title=\"utiliser\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">utiliser</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilisons"}, "ipa": "/ytiliz\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "utilitaire": {"synonymes": ["constructif", "constructive", "positif", "pragmatique"], "antonymes": ["destructive"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1831</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>utilit\u00e9</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>, via l\u2019anglais <i>utilitarian</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui ne vise que des buts int\u00e9ress\u00e9s. ", "2": "(Philosophie) Relatif \u00e0 l\u2019utilitarisme. ", "3": "(Transport, Automobile) Qualifie un v\u00e9hicule capable d\u2019assurer des fonctions tr\u00e8s diff\u00e9rentes."}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c7a fleure l\u2019honn\u00eatet\u00e9 bourgeoise. C\u2019est, en somme, du vice <b>utilitaire</b>. Tout est garanti, normal.</i>", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;78)"}, {"contenu": "[\u2026]<i> \u00ab&#160;\u00c0 quoi cela sert-il&#160;?&#160;\u00bb r\u00e9p\u00e8te-t-il le plus volontiers&#160;; et on la lui reproche assez, sa manie bassement <b>utilitaire</b>, et pratique, on la lui reproche un peu trop, et injustement&#160;!</i>", "sources": "(Franc-Nohain [Maurice \u00c9tienne Legrand], <i>Guide du bon sens</i>, \u00c9ditions des Portiques, 1932)"}, {"contenu": "<i>La morale <b>utilitaire</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Logiciel de service permettant l\u2019ex\u00e9cution d\u2019op\u00e9rations courantes au sein du syst\u00e8me d\u2019exploitation. ", "2": "(Par ellipse) V\u00e9hicule utilitaire. ", "3": "(Vieilli) Partisan de l\u2019utilitarisme. \u2192 voir utilitariste. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais c\u2019est surtout l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une abondance d\u2019applications qui motive l\u2019achat, car il permet d\u2019ultra-personnaliser son portable et de lui conf\u00e9rer des fonctionnalit\u00e9s uniques, plus ou moins utiles&#160;: des jeux aux <b>utilitaires</b> professionnels en passant par la lampe torche et le logiciel de retouche photo.</i>", "sources": "(Davy Rey, <i>Oser l\u2019improductivit\u00e9</i>, 2016, page 83)"}, {"contenu": "<i>Un accident entre un camion et un <b>utilitaire</b> a fortement perturb\u00e9 la circulation, hier, sur la RN 36. Le choc s\u2019est produit, vers 17 h 50, \u00e0 hauteur de la commune de Saint-Germain-Laxis. Trois bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;EN BREF Croissy-Beaubourg Saint-Germain-Laxis&#160;\u00bb, <i>Le Parisien</i> (www.leparisien.fr), 4 d\u00e9cembre 2001)"}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=utilitaire&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitaire"}, "ipa": "/ytilit\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "utilitaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitaire\" title=\"utilitaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilitaire</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitaire\" title=\"utilitaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilitaire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais c\u2019est surtout l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une abondance d\u2019applications qui motive l\u2019achat, car il permet d\u2019ultra-personnaliser son portable et de lui conf\u00e9rer des fonctionnalit\u00e9s uniques, plus ou moins utiles&#160;: des jeux aux <b>utilitaires</b> professionnels en passant par la lampe torche et le logiciel de retouche photo.</i>", "sources": "(Davy Rey, <i>Oser l\u2019improductivit\u00e9</i>, 2016, page 83)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitaires"}, "ipa": "/ytilit\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "utilitarisme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(1831)</i> \u2192 voir <i>utilitaire</i>&#32;et <i>-isme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Philosophie) Doctrine qui consiste \u00e0 ramener la notion du bien \u00e0 celle de l\u2019utilit\u00e9, \u00e0 faire de l\u2019int\u00e9r\u00eat le principe du droit et de la morale. ", "2": "(Philosophie, Antisp\u00e9cisme) (Sp\u00e9cialement) (Plus r\u00e9cemment, notamment chez les antisp\u00e9cistes) Doctrine qui mesure la moralit\u00e9 d\u2019une action \u00e0 l\u2019aune des cons\u00e9quences, positives ou n\u00e9gatives, qu\u2019elle produit chez tous les \u00eatres sensibles \u2014 humains et animaux \u2014 concern\u00e9s. ", "3": "(Par extension) Action politique inspir\u00e9e par l\u2019utilitarisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=utilitarisme&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=utilitarisme&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Alors que la r\u00e9ponse attendue devrait \u00eatre, au minimum minimorum, de r\u00e9habiliter les grands auteurs, le pouvoir encha\u00eene des d\u00e9cisions all\u00e9geant les exigences en lettres et en langues, pour les \u00e9l\u00e8ves comme pour les enseignants, au nom d\u2019un <b>utilitarisme</b> ringardisant le pass\u00e9.</i>", "sources": "(Ivan Rioufol, <i>bloc-notes</i>, LeFigaro.fr, janvier 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitarisme"}, "ipa": "/ytilita\u0281ism/", "conjugaisons": {}}, "utilitarismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitarisme\" title=\"utilitarisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilitarisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitarismes"}, "ipa": "/ytilita\u0281ism/", "conjugaisons": {}}, "utilitariste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>utilitaire</i> avec le suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisan de l'utilitarisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au commercialisme mesquin des \u00e9conomistes r\u00e9pond l\u2019id\u00e9al sans grandeur des <b>utilitaristes</b>.</i>", "sources": "(Jean-Claude Filloux, <i>Durkheim et le socialisme</i>, Librairie Droz, 1977, page 147)"}, {"contenu": "<i>Rappelons \u00e9galement que les <b>utilitaristes</b> ont \u00e9t\u00e9 historiquement tr\u00e8s enclins \u00e0 se soucier des torts caus\u00e9s aux animaux.</i>", "sources": "(Alexia Renard et Virginie Simoneau-Gilbert, <i>Que veulent les v\u00e9ganes?</i>, Fides, 2021, p. 113)"}, {"contenu": "<i>Moins il y a de situations dans lesquelles l\u2019<b>utilitariste</b> est contraint de choisir le moindre de deux maux, plus il en sera satisfait. On ne doit pas concevoir l\u2019<b>utilitariste</b> comme ce genre de personne auquel on ne fait confiance que s'il est \u00e0 port\u00e9e de son b\u00e2ton.</i>", "sources": "(John Jamieson Carswell Smart et Arthur Owen Williams, <i>Utilitarisme: le pour et le contre</i>, traduit par Hugues Poltier, Gen\u00e8ve&#160;: Labor et Fides, 1997, page 67)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui adopte les pr\u00e9ceptes de l'utilitarisme, selon lesquels une situation ou une perspective doit \u00eatre envisag\u00e9e uniquement en rapport avec les avantages qu'elle apporte. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 l'\u00e9poque, la doctrine <b>utilitariste</b> connut aupr\u00e8s des \u00e9lites am\u00e9ricaines un succ\u00e8s certain, ainsi que \u00ab&#160;la certitude qu'on n'a rien sans rien et donc, r\u00e9ciproquement, celle qu'on n'a que ce qu'on m\u00e9rite&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(Jacques Dubois, <i>Le symbolique et le social: la r\u00e9ception internationale de la pens\u00e9e de Pierre Bourdieu</i>, page 285, Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, 2005)"}, {"contenu": "<i>On peut r\u00e9sumer le c\u0153ur de la doctrine <b>utilitariste</b> par la phrase&#160;: Agis toujours de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il en r\u00e9sulte la plus grande quantit\u00e9 de bonheur.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Parmi les Qu\u00e9b\u00e9cois, seulement environ 25&#160;% veulent l'ind\u00e9pendance en soi, c'est-\u00e0-dire pour l'acquisition de la libert\u00e9 de faire ses choix. Au-del\u00e0, cela d\u00e9pend de ce que \u00e7a rapporte, concr\u00e8tement. Ce sont des ind\u00e9pendantistes <b>utilitaristes</b>.</i>", "sources": "(Jean-Fran\u00e7ois Lis\u00e9e, <i>Qui veut la peau du PQ?</i>, \u00e9ditions Carte blanche, 2019, page 81)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitariste"}, "ipa": "/ytilita\u0281ist/", "conjugaisons": {}}, "utilitaristes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitariste\" title=\"utilitariste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilitariste</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitariste\" title=\"utilitariste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilitariste</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilitaristes"}, "ipa": "/ytilita\u0281ist/", "conjugaisons": {}}, "utilit\u00e9": {"synonymes": ["accessoire", "avantage", "b\u00e9n\u00e9fice", "besoin", "bienfaisance", "bont\u00e9", "bouche-trou", "comparse", "convenance", "exp\u00e9dience", "figurant", "fonction", "int\u00e9r\u00eat", "int\u00e9rimaire", "m\u00e9rite", "n\u00e9cessit\u00e9", "praticit\u00e9", "profit", "r\u00f4le", "rempla\u00e7ant", "secours", "service", "usage", "utilitarisme"], "antonymes": ["futilit\u00e9", "gratuit\u00e9", "inefficacit\u00e9", "inutilit\u00e9", "nuisance"], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"12\"><small>XII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du latin <i>utilitas</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Caract\u00e8re de ce qui est utile. ", "2": "(\u00c9conomie) Int\u00e9r\u00eat, profit. ", "3": "(Th\u00e9\u00e2tre) Emploi des acteurs qui jouent toutes sortes de r\u00f4les de peu d\u2019importance. ", "4": "(Au pluriel) (Industrie) Fluides&#160;et produits qu'il faut fournir \u00e0 une installation pour ses besoins en \u00e9nergie motrice, chaleur et services&#160;auxiliaires "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La lutte des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et des principes moraux, de l\u2019<b>utilit\u00e9</b> et du devoir, du mat\u00e9rialisme et du spiritualisme, se repr\u00e9sente ici avec une nouvelle force, et sous un point de vue encore plus important.</i>", "sources": "(Pellegrino Rossi, <i>Trait\u00e9 de droit p\u00e9nal</i>, 1829, page 180)"}, {"contenu": "<i>Le seigneur viscontier qui ne trouvait pas d\u2019endroit convenable pour \u00e9tablir la fourche patibulaire, pouvait m\u00eame contraindre le propri\u00e9taire d\u2019un champ \u00e0 lui c\u00e9der l\u2019emplacement dont il avait besoin&#160;: c\u2019\u00e9tait une application anticip\u00e9e de la loi d\u2019expropriation pour cause d\u2019<b>utilit\u00e9</b> publique.</i>", "sources": "(Edmond Lecesne, <i>Expos\u00e9 de la l\u00e9gislation coutumi\u00e8re de l\u2019Artois</i>, 1869, page 126)"}, {"contenu": "<i>Il \u00e9tait v\u00eatu un peu dans le genre boy-scout, avec pendu \u00e0 sa ceinture un couteau \u00e0 nombreuses lames et probablement peu d\u2019<b>utilit\u00e9</b>, une boussole, un sifflet, etc. [\u2026]</i>", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilit%C3%A9"}, "ipa": "/ytilite/", "conjugaisons": {}}, "utilit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utilit\u00e9\" title=\"utilit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utilit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utilit%C3%A9s"}, "ipa": "/ytilite/", "conjugaisons": {}}, "utopie": {"synonymes": ["escamotage", "fantasme", "fiction", "hallucination", "id\u00e9al", "illusion", "illusionnisme", "mirage", "mythe", "phalanst\u00e8re", "phantasme", "prestidigitation"], "antonymes": ["r\u00e9alit\u00e9"], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>utopia</i>, mot invent\u00e9, en 1516, par Thomas More dans son livre <i>Utopia</i>. Construit \u00e0 partir du grec ancien,&#160;d\u00e9riv\u00e9 de \u03c4\u03cc\u03c0\u03bf\u03c2, <i>t\u00f3pos</i> (\u00ab&#160;lieu&#160;\u00bb), avec le pr\u00e9fixe \u03bf\u1f50-, <i>ou-</i> (\u00ab&#160;non&#160;\u00bb), litt\u00e9ralement \u00ab&#160;(qui n\u2019est) en aucun lieu&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Pays imaginaire o\u00f9 un gouverneur id\u00e9al r\u00e8gne sur un peuple heureux.", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Plan d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019un gouvernement id\u00e9al et parfait. ", "3": "(Par extension) Id\u00e9al social ou politique qui ne tient pas compte de la r\u00e9alit\u00e9. ", "4": "(Par extension) Id\u00e9al jug\u00e9 irr\u00e9alisable. ", "5": "Forme de r\u00e9cit ayant pour cadre un monde parfait, idyllique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>utopie</b> est, au contraire, le produit d\u2019un travail intellec\u00adtuel&#160;; elle est l\u2019\u0153uvre de th\u00e9oriciens qui, apr\u00e8s avoir observ\u00e9 et discut\u00e9 les faits, cherchent \u00e0 \u00e9tablir un mod\u00e8le auquel on puisse comparer les soci\u00e9t\u00e9s existantes pour mesurer le bien et le mal qu\u2019elles renferment&#160;[\u2026]</i>", "sources": "(Georges Sorel, <i>R\u00e9flexions sur la violence</i>, 1908, page 39)"}, {"contenu": "<i>On imagine des <b>utopies</b>, on pr\u00e9tend que les peuples ont un but commun. Il serait heureux que cela f\u00fbt, mais cela n\u2019est pas.</i>", "sources": "(Anonyme, <i>Des int\u00e9r\u00eats en politique. - M. Canning et M. de Metternich</i>, Revue des Deux Mondes, tome 1, 1829)"}, {"contenu": "<i>Et en effet deux mois s\u2019\u00e9taient \u00e0 peine \u00e9coul\u00e9s qu\u2019une tentative fut faite pour r\u00e9soudre en r\u00e9alit\u00e9 l\u00e9gale l\u2019<b>utopie</b> sublime de C\u00e9sar Bonesana.</i>", "sources": "(Victor Hugo, <i>Le Dernier Jour d\u2019un condamn\u00e9</i>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utopie"}, "ipa": "/yt\u0254pi/", "conjugaisons": {}}, "utopies": {"synonymes": ["chim\u00e8re", "escamotage", "fantasme", "hallucination", "id\u00e9al", "illusionnisme", "imaginaire", "mirage", "mythe", "phalanst\u00e8re", "phantasme", "prestidigitation"], "antonymes": ["r\u00e9alit\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utopie\" title=\"utopie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utopie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utopies"}, "ipa": "/yt\u0254pi/", "conjugaisons": {}}, "utopique": {"synonymes": ["absurde", "chim\u00e9rique", "fabuleux", "fantastique", "fourri\u00e9riste", "imaginaire", "incroyable", "inex\u00e9cutable", "invent\u00e9", "irr\u00e9alisable"], "antonymes": ["av\u00e9r\u00e9", "exact"], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>utopie</i>, avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a le caract\u00e8re de l\u2019utopie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il est bien s\u00fbr <b>utopique</b> de r\u00eaver un monde sans guerres, mais cette utopie ne manque cependant pas de r\u00e9alisme.</i>", "sources": "(Anthony Giddens, <i>Les cons\u00e9quences de la modernit\u00e9</i>, 1994)"}, {"contenu": "<i>L'exemple extr\u00eame d'une attitude <b>utopique</b> pr\u00f4nant la passivit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 celle de l'\u00c9glise du XIXe si\u00e8cle proposant \u00e0 la classe ouvri\u00e8re \u00e9hont\u00e9ment exploit\u00e9e de prendre patience, les souffrances subies sur cette terre lui ouvrant pour apr\u00e8s la mort les portes du Paradis.</i>", "sources": "(Albert Jacquard, avec la participation d'\u200eHuguette Plan\u00e8s, <i>Petite philosophie \u00e0 l'usage des non-philosophes</i>, Calmann-L\u00e9vy, 1997)"}, {"contenu": "<i>Nous fantasmons des situations <b>utopiques</b> \u2014 un travail formidable, passionnant et ultra-pay\u00e9 tout de suite, rompre sans faire souffrir, renouveler l\u2019art ou ce m\u00e9tier au premier coup d\u2019essai \u2014 pour mieux fuir le r\u00e9el et le r\u00e9alisable.</i>", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Joignot, <i>\u00c9loge de la ruse</i>, 1996)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utopique"}, "ipa": "/yt\u0254pik/", "conjugaisons": {}}, "utopiques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utopique\" title=\"utopique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utopique</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous fantasmons des situations <b>utopiques</b> \u2014 un travail formidable, passionnant et ultra-pay\u00e9 tout de suite, rompre sans faire souffrir, renouveler l\u2019art ou ce m\u00e9tier au premier coup d\u2019essai \u2014 pour mieux fuir le r\u00e9el et le r\u00e9alisable.</i>", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Joignot, <i>\u00c9loge de la ruse</i>, 1996)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utopiques"}, "ipa": "/yt\u0254pik/", "conjugaisons": {}}, "utopiste": {"synonymes": ["absent", "chim\u00e9rique", "fourri\u00e9riste", "illumin\u00e9", "imaginatif", "po\u00e8te", "r\u00eaveur", "songe-creux", "songeur", "utopique", "assembleur de nu\u00e9es"], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>utopie</i>, avec le suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est relatif \u00e0 l\u2019utopie et aux utopistes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle a \u00e9t\u00e9 conduite ainsi \u00e0 rompre avec les anciennes chapelles officielles, <b>utopistes</b> et politiciennes, qui ont horreur de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e0 entrer, au contraire, dans le mouvement propre du prol\u00e9tariat r\u00e9volutionnaire.</i>", "sources": "(Georges Sorel, <i>R\u00e9flexions sur la violence</i>, Chap.IV, <i>La gr\u00e8ve prol\u00e9tarienne</i>, 1908, p.157)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celui, celle qui a une tendance \u00e0 l\u2019utopie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La plupart des gens en prennent leur parti malgr\u00e9 les imperfections sociales dont ils souffrent, et traitent de r\u00eaveurs et d\u2019<b>utopistes</b> ceux qui pr\u00e9voient les changements et travaillent \u00e0 en h\u00e2ter la r\u00e9alisation.</i>", "sources": "(Alfred Naquet, <i>Vers l\u2019union libre</i>, E.&#160;Juven, Paris, 1908)"}, {"contenu": "<i>Inventeurs du mouvement perp\u00e9tuel, explorateurs de bacilles inconnus, hommes-oiseaux ou hommes-poissons, fanatiques d\u2019ido ou d\u2019ortograf fon\u00e9tik. alchimistes, pacifistes, <b>utopistes</b>, accourez tous! D\u00e9j\u00e0 les demandes pleuvent, [\u2026].</i>", "sources": "(R\u00e9gis Michaud, \u00ab&#160;<i>Le Trust de la Bienfaisance</i>&#160;\u00bb, dans <i>L'Opinion</i>, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> ann\u00e9e, 1910, n\u00b0 1, p. 437)"}, {"contenu": "<i>Il y a ce fait remarquable&#160;: si un <b>utopiste</b> r\u00eavait d'une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle chaque femme poss\u00e9derait une rivi\u00e8re de diamants, eh bien, du moins jusqu'\u00e0 ce que la physico-chimie ait fait de nouveaux progr\u00e8s tr\u00e8s consid\u00e9rables, il s'agirait vraiment d'un <b>utopiste</b>.</i>", "sources": "(Pierre Vinot, <i>Expansion et monnaie saine dans une soci\u00e9t\u00e9 de libert\u00e9 </i>, Nouvelles \u00c9ditions Latines, 1960, p.52)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utopiste"}, "ipa": "/yt\u0254pist/", "conjugaisons": {}}, "utopistes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utopiste\" title=\"utopiste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utopiste</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utopiste\" title=\"utopiste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utopiste</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utopistes"}, "ipa": "/yt\u0254pist/", "conjugaisons": {}}, "Utrecht": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin trajectum ad Rhenum (passage vers le Rhin)."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Commune et ville des Pays-Bas situ\u00e9e dans la province d\u2019Utrecht. ", "2": "(G\u00e9ographie) Une des douze provinces des Pays-Bas dont le chef-lieu est Utrecht. ", "3": "(G\u00e9ographie) (Toponymie) Ville de la province du KwaZulu-Natal en Afrique du Sud."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une probl\u00e9matique \u00e0 laquelle a r\u00e9fl\u00e9chi Marianne de Groot-Pons, graphique designer pour l\u2019agence Pons Ontwerp bas\u00e9e \u00e0 <b>Utrecht</b>, aux Pays-Bas.</i>", "sources": "(Alia Aboul Ezz et Aya Magdi, <i>Un masque de protection quise m\u00e9tamorphose en... fleurs</i>, progres.net.eg, 29 mars 2021)"}, {"contenu": "<i>Les tables peintes en marbre, les tabourets en velours d\u2019<b>Utrecht</b> rouge, le quinquet \u00e0 globe plein d\u2019huile alimentant deux becs, attach\u00e9 par une cha\u00eene au plafond et enjoliv\u00e9 de cristaux, commenc\u00e8rent la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du Caf\u00e9 de la Guerre.</i>", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Les Paysans</i>, 1845, deuxi\u00e8me partie, chapitre troisi\u00e8me)"}, {"contenu": "<i>Le N\u00e9erlandais Robert Gesink portera le maillot rouge de leader au d\u00e9part de la 2e \u00e9tape entre Bois-le-Duc et <b>Utrecht</b> (175 km) aujourd\u2019hui.</i>", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 20 ao\u00fbt 2022, page 30)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Utrecht"}, "ipa": "/yt\u0281\u025bkt/", "conjugaisons": {}}, "uv\u00e9ite": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>uv\u00e9e</i> avec le suffixe <i>-ite</i> exprimant l\u2019inflammation."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Inflammation de l\u2019uv\u00e9e, la couche pigmentaire de l\u2019iris."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uv%C3%A9ite"}, "ipa": "/yveit/", "conjugaisons": {}}, "uv\u00e9ites": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uv\u00e9ite\" title=\"uv\u00e9ite\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uv\u00e9ite</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uv%C3%A9ites"}, "ipa": "/yveit/", "conjugaisons": {}}, "uzbek": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Variante de ouzbek."}, "exemples": []}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Variante de ouzbek. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La f\u00e9odalit\u00e9 <b>uzbek</b> (les chefs tribaux, les H\u2019\u00f4z\u00e0, traditionnels pourvoyeurs de l'administration, le haut clerg\u00e9 sunnite) voyait avec d\u00e9pit le pouvoir lui \u00e9chapper.</i>", "sources": "(H\u00e9l\u00e8ne Carr\u00e8re d'Encausse, <i>R\u00e9forme et r\u00e9volution chez les Musulmans de l'Empire russe: Bukhara, 1867-1924</i>, Cahiers de la Fondation nationale des sciences politiques n\u00b0 141, Librairie Armand Colin, 1966, p. 146)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uzbek"}, "ipa": "/yzb\u025bk/", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ratif": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>ulc\u00e9rer</i>"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Qui a la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019ulc\u00e9rer. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle est atteinte par un processus inflammatoire <b>ulc\u00e9ratif</b> superficiel ou un processus inflammatoire conjonctif sous-jacent.</i> ", "sources": "(P. Payrau, Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d\u2019ophtalmologie, <i>La transparence de la corn\u00e9e: Les m\u00e9canismes de ses alt\u00e9rations</i>, 1967)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ratif"}, "ipa": "/yl.se.\u0281a.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ratifs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9ratif\" title=\"ulc\u00e9ratif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9ratif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ratifs"}, "ipa": "/yl.se.\u0281a.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ration": {"synonymes": ["aphte", "br\u00fblure", "exutoire"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>ulceratio</i>, d\u00e9riv\u00e9 de <i>ulcus, ulceris</i> (\u00ab&#160;ulc\u00e8re&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Alt\u00e9ration mol\u00e9culaire d\u2019un tissu, par suite d\u2019un processus morbide, avec tendance \u00e0 la n\u00e9crose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 la fin d'ao\u00fbt 1897, 4 jours apr\u00e8s des rapports avec une femme suspecte, il se forma chez le malade deux petites <b>ulc\u00e9rations</b> dans le sillon r\u00e9troglandulaire qui selon le diagnostic du m\u00e9decin local, pr\u00e9sentait toutes les propri\u00e9t\u00e9s des chancres mous&#160;; [\u2026].</i> ", "sources": "(Benjamin Tarnowsky, <i>La famille syphilitique et sa descendance: \u00e9tude biologique</i>, impr. Daix fr\u00e8res, 1904, p.202)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ration"}, "ipa": "/yl.se.\u0281a.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9ration\" title=\"ulc\u00e9ration\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9ration</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rations"}, "ipa": "/yl.se.\u0281a.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9rative": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9ratif\" title=\"ulc\u00e9ratif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9ratif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9rative"}, "ipa": "/yl.se.\u0281a.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ratives": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9ratif\" title=\"ulc\u00e9ratif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9ratif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ratives"}, "ipa": "/yl.se.\u0281a.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ro\u00efde": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>ulc\u00e8re</i> avec le suffixe <i>-o\u00efde</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui ressemble \u00e0 un ulc\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un petit ramollissement superficiel <b>ulc\u00e9ro\u00efde</b> existe \u00e0 la face externe du lobe occipital de l'h\u00e9misph\u00e8re gauche qui est sain par ailleurs.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ro%C3%AFde"}, "ipa": "/yl.se.\u0281\u0254.id/\n", "conjugaisons": {}}, "ulc\u00e9ro\u00efdes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc\u00e9ro\u00efde\" title=\"ulc\u00e9ro\u00efde\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulc\u00e9ro\u00efde</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulc%C3%A9ro%C3%AFdes"}, "ipa": "/yl.se.\u0281\u0254.id/\n", "conjugaisons": {}}, "uliginaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>uligo, uliginis</i> (\u00ab&#160;humidit\u00e9&#160;\u00bb) et <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui vit, qui cro\u00eet dans un milieu uligineux. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un processus immanent de s\u00e9lection r\u00e9ductrice et \u00e9quilibrante a d'ailleurs pour r\u00e9sultat de stabiliser ou de modifier graduellement la situation&#160;: par exemple, la for\u00eat parvenue \u00e0 son apog\u00e9e ou la pi\u00e8ce d'eau qui se transforme successivement en marais, en fondri\u00e8re et terrain <b>uliginaire</b>.</i> ", "sources": "(Nos ressources et leur conservation -Novembre 1962)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uliginaire"}, "ipa": "/y.li.\u0292i.n\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uliginaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uliginaire\" title=\"uliginaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uliginaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uliginaires"}, "ipa": "/y.li.\u0292i.n\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ulmaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>ulmus</i> (\u00ab&#160;orme&#160;\u00bb), \u00e0 cause d'une ressemblance, et <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) Reine-des-pr\u00e9s. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La migraine s\u2019am\u00e9liore avec la partenelle, les douleurs de l\u2019art\u00e9rite avec le chrysanthellum, celles du rhumatisme avec l\u2019harpagophytum, l\u2019<b>ulmaire</b>, le saule blanc.</i> ", "sources": "(Daniel Scimeca, \u200eMax T\u00e9tau, <i>Votre sant\u00e9 par les plantes: Le guide phyto utile pour toute la famille</i>, 2005)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulmaire"}, "ipa": "/yl.m\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ulmaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulmaire\" title=\"ulmaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulmaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulmaires"}, "ipa": "/yl.m\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ulnaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>ulna</i> (\u00ab&#160;avant-bras&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anatomie) Qui concerne l\u2019ulna.", "2": "(Anatomie) Du c\u00f4t\u00e9 de la main ou de l\u2019avant-bras proche de l\u2019ulna. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Statistiquement, c\u2019est habituellement du c\u00f4t\u00e9 <b>ulnaire</b> que cette art\u00e8re dominante est retrouv\u00e9e pour l\u2019index et le troisi\u00e8me doigt, du c\u00f4t\u00e9 radial pour les quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me doigts.</i> ", "sources": "(Michel Merle et Gilles Dautel, <i>La main traumatique&#160;: Tome 1 L\u2019urgence</i>, 2009, p. 144)"}, {"contenu": "<i>Le nerf <b>ulnaire</b> est parfois surnomm\u00e9 </i>petit juif<i>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le muscle fl\u00e9chisseur <b>ulnaire</b> du carpe (anciennement appel\u00e9 muscle cubital ant\u00e9rieur) est un muscle de la loge ant\u00e9rieur de l\u2019avant-bras.</i> ", "sources": "(<i>Muscle fl\u00e9chisseur ulnaire du carpe</i>, Wikip\u00e9dia)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulnaire"}, "ipa": "/yl.n\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ulnaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulnaire\" title=\"ulnaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulnaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulnaires"}, "ipa": "/yl.n\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ult\u00e9rieure": {"synonymes": ["post\u00e9rieur"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ult\u00e9rieur\" title=\"ult\u00e9rieur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ult\u00e9rieur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Son go\u00fbt particulier et attractif gommera son statut de m\u00e9dicament pour lui conf\u00e9rer, sous la forme <b>ult\u00e9rieure</b> d\u2019un soda non alcoolis\u00e9 et d\u00e9coca\u00efnis\u00e9, tr\u00e8s sucr\u00e9, le succ\u00e8s qu\u2019on conna\u00eet de boisson rafra\u00eechissante.</i> ", "sources": "(Hubert Jaoui, \u200eIsabella Dell\u2019Aquila, <i>La cr\u00e9ativit\u00e9 en action</i>, 2019, page 175)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ult%C3%A9rieure"}, "ipa": "/yl.te.\u0281j\u0153\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ult\u00e9rieures": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ult\u00e9rieur\" title=\"ult\u00e9rieur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ult\u00e9rieur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>N\u00e9anmoins, je touche quand m\u00eame le patient et lui prends la main, je mets en place un signal post-hypnotique afin de r\u00e9-induire la transe plus rapidement lors d\u2019inductions <b>ult\u00e9rieures</b>.</i> ", "sources": "(Christophe Chaumet, <i>Hypnoth\u00e9rapie</i>, 2011, page 107 (<i>prend</i> corrig\u00e9 en <i>prends</i>))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ult%C3%A9rieures"}, "ipa": "/yl.te.\u0281j\u0153\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ultimement": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>ultime</i> avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "D'une mani\u00e8re ultime."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultimement"}, "ipa": "/yl.tim.m\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultimo": {"synonymes": ["enfin"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>ultimo</i> (\u00ab&#160;en dernier lieu&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "En dernier lieu. Il s'emploie quelquefois pour d\u00e9signer le dernier article d'une s\u00e9rie, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 compter par primo, secundo, etc. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=ultimo&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultimo"}, "ipa": "/yl.ti.mo/\n", "conjugaisons": {}}, "ultracentrifugation": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Compos\u00e9 de <i>centrifugation</i> et du pr\u00e9fixe ultra-, marquant le superlatif."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Centrifugation \u00e0 vitesse tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au cours de ce processus, on trouve qu\u2019il y a ind\u00e9pendance entre les vacuoles, les chondriosomes et la substance lipidique de la zone de <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Golgi</span> qui serait tr\u00e8s probablement s\u00e9parable par l\u2019<b>ultracentrifugation</b>.</i> ", "sources": "(J. <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Andr\u00e9 Thomas, \u00ab&#160;Recherches sur les transformations&#160;\u00bb, <i>Annales des sciences naturelles</i>, 1938)"}, {"contenu": "<i>En soumettant \u00e0 l\u2019<b>ultracentrifugation</b> une solution aqueuse de l\u2019antig\u00e8ne glucido-lipidique O du bacille d\u2019Eberth [...] nous avons pu s\u00e9parer deux fractions.</i> ", "sources": "(Andr\u00e9 <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Boivin, \u00abSur le fractionnement par ultracentrifugation de l\u2019antig\u00e8ne O-endotoxine de bacille d\u2019Eberth&#160;\u00bb, <i>Compte rendus hebdomadaires des s\u00e9ances de l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences</i>, tome 229, 1939)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 peu pr\u00e8s simultan\u00e9ment, une autre m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 contribution&#160;: l\u2019<b>ultracentrifugation</b> (ou centrifugation \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse), bas\u00e9e sur la loi de Stokes qui r\u00e9git la chute d\u2019\u00e9l\u00e9ments en suspension dans un milieu liquide sous l\u2019action de la gravitation.</i> ", "sources": "(E. <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Wollman et A. <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Lacassagne, \u00ab&#160;Recherche sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de Twort-d\u2019H\u00e9relle&#160;\u00bb, <i>Annales de l'Institut Pasteur</i>, 1940)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracentrifugation"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.s\u0251\u0303.t\u0281i.fy.\u0261a.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultracentrifugations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracentrifugation\" title=\"ultracentrifugation\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultracentrifugation</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultracentrifugations"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.s\u0251\u0303.t\u0281i.fy.\u0261a.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-chic": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Variante, dans l'orthographe traditionnelle, de ultrachic (orthographe rectifi\u00e9e de 1990)."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-chic"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.\u0283ik/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-court": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Variante orthographique de ultracourt (extr\u00eamement court). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sa jonch\u00e9e est commercialis\u00e9e en circuit <b>ultra-court</b>, dans les 30 kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde.</i> ", "sources": "(journal Sud-Ouest, suppl\u00e9ment Guide saison 2022 Charente-Maritime, page 72)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-court"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.ku\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-courte": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier d'<reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-court\" title=\"ultra-court\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-court</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-courte"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.ku\u0281t/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-courtes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-court\" title=\"ultra-court\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-court</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-courtes"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.ku\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-courts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-court\" title=\"ultra-court\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-court</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-courts"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.ku\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ultrafiltration": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>filtration</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) M\u00e9thode de filtration du sang par convection \u00e0 travers la membrane d\u2019un h\u00e9mofiltre.", "2": "(Industrie) Sorte de filtration sur membrane o\u00f9 le liquide traverse une membrane semi-perm\u00e9able gr\u00e2ce \u00e0 une diff\u00e9rence de pression, caract\u00e9ris\u00e9e par un seuil de coupure de l'ordre de 0,01 \u03bcm, \u00e9liminant ainsi pollens, algues, parasites, bact\u00e9ries, virus, germes et grosses mol\u00e9cules organiques. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En cons\u00e9quence, apr\u00e8s avoir caract\u00e9ris\u00e9 les principaux param\u00e8tres de suivi de l\u2019\u00e9volution de la qualit\u00e9 de l\u2019eau dans les filtres, nous avons tent\u00e9 en utilisant les techniques d\u2019<b>ultrafiltration</b> de caract\u00e9riser la mati\u00e8re organique \u00e9limin\u00e9e par filtration biologique et de pr\u00e9ciser les tailles de mol\u00e9cules pr\u00e9sentes susceptibles d\u2019\u00eatre bio\u00e9limin\u00e9es.</i> ", "sources": "(<i>Comptes rendus</i>, volume 14, 1991, page 335)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltration"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.fil.t\u0281a.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultrafiltrations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltration\" title=\"ultrafiltration\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltration</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrations"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.fil.t\u0281a.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultrafiltre": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>filtre</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Math\u00e9matiques) Filtre d\u2019un ensemble n\u2019\u00e9tant pas contenu dans un filtre plus grand. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Comme en 1.2.8, l\u2019existence d\u2019une caract\u00e9risation locale par l\u2019existence d\u2019un <b>ultrafiltre</b> convenable entra\u00eene le caract\u00e8re ensembliste.</i> ", "sources": "(Patrick Dehornoy, <i>La Th\u00e9orie des Ensembles</i>, C&amp;M, 2017, page 528)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrer\" title=\"ultrafiltrer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltrer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrer\" title=\"ultrafiltrer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltrer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrer\" title=\"ultrafiltrer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltrer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrer\" title=\"ultrafiltrer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltrer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrer\" title=\"ultrafiltrer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltrer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltre"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.filt\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ultrafiltres": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltre\" title=\"ultrafiltre\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltre</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrer\" title=\"ultrafiltrer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltrer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltrer\" title=\"ultrafiltrer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultrafiltrer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultrafiltres"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.filt\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramicroscope": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>microscope</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Microscope optique dont le dispositif d'\u00e9clairage intense et perpendiculaire \u00e0 l'axe optique, d\u00e9passe les performances du microscope ordinaire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ces particules graisseuses qui sont visibles \u00e0 l\u2019<b>ultra-microscope</b> se multiplient dans le sang apr\u00e8s les ingestions graisseuses.</i> ", "sources": "(Ce que la Fr. a apport\u00e9 \u00e0 la m\u00e9d., 1946 [1943], p. 234)"}, {"contenu": "<i>Le contr\u00f4le du nombre de particules en suspension \u00e0 l'aide de l\u2019<b>ultramicroscope</b> am\u00e8ne \u00e0 conclure que les feuillets restent group\u00e9s par paquets.</i> ", "sources": "(Caill\u00e8re, H\u00e9nin, Min\u00e9r. argiles, 1963, p. 53)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscope"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.mi.k\u0281\u0254s.k\u0254p/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramicroscopes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <bdi lang=\"fr\" class=\"lang-fr\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscope\" title=\"ultramicroscope\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramicroscope</reference></bdi>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscopes"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.mi.k\u0281\u0254s.k\u0254p/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramicroscopie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>ultramicroscope</i>, avec le suffixe <i>-ie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Ensemble des techniques relatives \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019ultramicroscope. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une application tr\u00e8s importante de l\u2019<b>ultramicroscopie</b> est l\u2019\u00e9tude des changements d\u2019\u00e9tats des corps collo\u00efdes&#160;: tels que le passage du sol au gel ou vice-versa.</i> ", "sources": "(Wladislas Kopaczewski , <i>Th\u00e9orie &amp; pratique des collo\u00efdes en biologie &amp; en m\u00e9decine</i>, 1923)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscopie"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.mi.k\u0281\u0254s.k\u0254.pi/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramicroscopies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscopie\" title=\"ultramicroscopie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramicroscopie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscopies"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.mi.k\u0281\u0254s.k\u0254.pi/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramicroscopique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>microscopique</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Extr\u00eamement petit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Isolement et propri\u00e9t\u00e9s des chromatophores <b>ultramicroscopiques</b> de carottes et de feuilles d\u2019\u00e9pinards.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>M. Tyndall vient de faire \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 Royale de Londres une lecture \u00e0 ce sujet </i>[les objets tr\u00e8s petits]<i>, et il a trouv\u00e9 moyen de d\u00e9montrer, par l\u2019analyse optique de l\u2019atmosph\u00e8re, l\u2019existence de corpuscules <b>ultramicroscopiques</b>, c\u2019est-\u00e0-dire invisibles aux plus puissants microscopes.</i> ", "sources": "(Eug\u00e8ne Bouchut, <i>Journal officiel</i>, 8 juillet 1876, page 4959, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> colonne)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscopique"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.mi.k\u0281\u0254.sk\u0254.pik/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramicroscopiques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscopique\" title=\"ultramicroscopique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramicroscopique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramicroscopiques"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.mi.k\u0281\u0254.sk\u0254.pik/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramontain": {"synonymes": ["italien", "macaroni", "papal", "pontifical", "rital"], "antonymes": ["gallican"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1323</span>)</i> Du latin <i>ultra</i> (\u00ab&#160;outre&#160;\u00bb) et <i>montain</i> (\u00ab&#160;de montagne&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est situ\u00e9, qui habite au-del\u00e0 des montagnes (et sp\u00e9cialement des Alpes, depuis la France ou depuis l'Italie) par rapport \u00e0 celui qui parle. ", "2": "(Histoire) (Par extension) Qualifie les maximes et revendications th\u00e9ologiques qui tendent \u00e0 accentuer les droits du Saint-Si\u00e8ge sur la soci\u00e9t\u00e9 civile et les pr\u00e9rogatives papales dans l\u2019\u00e9glise de France. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019\u00e9tait le commandeur Aspertini, de Naples, philologue, agronome, d\u00e9put\u00e9 au Parlement italien, qui, depuis dix ans, entretenait avec M. Bergeret une docte correspondance, \u00e0 la mani\u00e8re des grands humanistes de la Renaissance et du xviie si\u00e8cle, et qui ne manquait pas d\u2019aller voir son correspondant <b>ultramontain</b> \u00e0 chaque voyage qu\u2019il faisait en France.</i> ", "sources": "(Anatole France, <i>Le Mannequin d\u2019osier</i>, Calmann L\u00e9vy, 1897, r\u00e9\u00e9dition Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, 1987, page 877)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 Lyon, l\u2019\u00e9criture gothique, adapt\u00e9e, manifeste une r\u00e9sistance plus forte qu\u2019ailleurs \u2014 t\u00e9moignage remarquable d\u2019une double appartenance culturelle, rh\u00e9nane et <b>ultramontaine</b>.</i> ", "sources": "(Jacques Rossiaud, \u00ab&#160;Lyon, 1500-1562, Essai d\u2019anthropologie culturelle&#160;\u00bb, dans <i>Lyon Renaissance&#160;: Arts et humanisme</i>, ouvrage collectif dirig\u00e9 par Ludmila Virassamyna\u00efken, Paris, Somogy,\u200e 2015, 360 pages ISBN 978-2-7572-0991-2, page 29)"}, {"contenu": "<i>Il y d\u00e9clare en effet, avec les docteurs gallicans, que l\u2019\u00c9glise primitive ne reconnaissait nullement la supr\u00e9matie et l\u2019infaillibilit\u00e9 du Saint-Si\u00e8ge, et que ces doctrines <b>ultramontaines</b> constituent des nouveaut\u00e9s dangereuses, exclusivement fond\u00e9es sur les fausses d\u00e9cr\u00e9tales.</i> ", "sources": "(St\u00e9phen Leroy, <i>L\u2019assembl\u00e9e du district de Sedan et son bureau interm\u00e9diaire</i>, dans <i>La R\u00e9volution fran\u00e7aise&#160;: revue d'histoire moderne et contemporaine</i>, publi\u00e9e par la <i>Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019histoire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise</i>, Paris, 1893, volume 24, page 532)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisan de l\u2019ultramontanisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Donc Biuet, dont je vais vous tracer la navrante histoire, Bluet \u00e9tait un catholique fervent, sinc\u00e8re, un <b>ultramontain</b> de la plus belle eau, un croyant qui poss\u00e9dait cette foi robuste, la classique foi du charbonnier.</i> ", "sources": "(Louis Thidou, <i>Sacril\u00e8ge</i>, en feuilleton dans <i>Lut\u00e8ce</i>, 2e ann\u00e9e, 31 ao\u00fbt 1885, page 2)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontain"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.m\u0254\u0303.t\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramontaine": {"synonymes": ["italien", "macaroni", "pontifical", "rital"], "antonymes": [], "etymologies": ["F\u00e9minisation de <i>ultramontain</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisane de l\u2019ultramontanisme."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontain\" title=\"ultramontain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramontain</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontaine"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.m\u0254\u0303.t\u025bn/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramontaines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontain\" title=\"ultramontain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramontain</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontaine\" title=\"ultramontaine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramontaine</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontaines"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.m\u0254\u0303.t\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramontains": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontain\" title=\"ultramontain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramontain</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontain\" title=\"ultramontain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramontain</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontains"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.m\u0254\u0303.t\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramontanisme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Mot compos\u00e9 de <i>ultramontain</i> et <i>-isme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Syst\u00e8me doctrinal et canonique de l\u2019\u00e9cole th\u00e9ologique des ultramontains. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>ultramontanisme</b> ne parut d\u2019abord \u00e0 ces ma\u00eetres aust\u00e8res qu\u2019une fa\u00e7on commode d\u2019en appeler \u00e0 une autorit\u00e9 \u00e9loign\u00e9e, souvent mal inform\u00e9e, d\u2019une autorit\u00e9 rapproch\u00e9e et plus difficile \u00e0 tromper.</i> ", "sources": "(Ernest Renan, <i>Souvenirs d\u2019enfance et de jeunesse</i>, 1883, collection Folio, page 125.)"}, {"contenu": "<i>Sous l\u2019impulsion de Mgr Bourget, l\u2019<b>ultramontanisme</b> prend de plus en plus ses couleurs g\u00e9ographique et id\u00e9ologique.</i> ", "sources": "(Yvan Lamonde, <i>Histoire sociale des id\u00e9es au Qu\u00e9bec: 1760-1896</i>, 2000)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontanisme"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.m\u0254\u0303.ta.nism/\n", "conjugaisons": {}}, "ultramontanismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontanisme\" title=\"ultramontanisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultramontanisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultramontanismes"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.m\u0254\u0303.ta.nism/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-petita": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>ultra</i> (\u00ab&#160;outre&#160;\u00bb) et <i>petita</i> (\u00ab&#160;[chose] demand\u00e9e&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "(Droit) Se dit \u00e0 propos d'un jugement qui va au del\u00e0 de la demande. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un tribunal ne peut statuer <b>ultra-petita</b> en accordant au demandeur une somme sup\u00e9rieure \u00e0 sa demande ou des choses qu'il ne r\u00e9clamait pas.</i> ", "sources": "(Lemeunier, 1969)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit) Jugement qui accorde une chose non demand\u00e9e par le plaignant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En commettant un <b>ultra-petita</b>, en sortant des termes pr\u00e9cis du mandat qui a cr\u00e9\u00e9 leur juridiction, les arbitres n'ont plus aucune qualit\u00e9 pour juger.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-petita"}, "ipa": "/yl.t\u0281a pe.ti.ta/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-royaliste": {"synonymes": ["royaliste", "ultra"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>royaliste</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Monarchie, Politique) Royaliste radical&#160;; au XIXe si\u00e8cle, partisan d\u2019une monarchie traditionnelle, autoritaire avec un retour aux principes de l'Ancien R\u00e9gime. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous v\u00eemes sortir [de l\u2019urne \u00e9lectorale] un <b>ultra-royaliste</b> et un minist\u00e9riel.</i> ", "sources": "(Paul-Louis Courier, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> lettre particulier)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-royaliste"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.\u0281wa.ja.list/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-royalistes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-royaliste\" title=\"ultra-royaliste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-royaliste</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-royalistes"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.\u0281\u0254.ja.list/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-sensible": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>sensible</i> avec le pr\u00e9fixe <i>ultra-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Tr\u00e8s sensible. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pellicule photographique <b>ultra-sensible</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-sensible"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.s\u0251\u0303.sibl/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-sensibles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-sensible\" title=\"ultra-sensible\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-sensible</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-sensibles"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.s\u0251\u0303.sibl/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-son": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Variante orthographique de ultrason."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-son"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.s\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-sons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-son\" title=\"ultra-son\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-son</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-sons"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.s\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-violet": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>ultraviolet</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Physique) Variante orthographique de ultraviolet."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Physique) Variante orthographique de ultraviolet."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violet"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.vj\u0254.l\u025b/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-violets": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violet\" title=\"ultra-violet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-violet</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violet\" title=\"ultra-violet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-violet</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violets"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.vj\u0254.l\u025b/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-violette": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violet\" title=\"ultra-violet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-violet</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violette"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.vj\u0254.l\u025b/\n", "conjugaisons": {}}, "ultra-violettes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violet\" title=\"ultra-violet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ultra-violet</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ultra-violettes"}, "ipa": "/yl.t\u0281a.vj\u0254.l\u025b/\n", "conjugaisons": {}}, "ululement": {"synonymes": ["bruit"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>ululer</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Cri des oiseaux de nuit. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Cri ressemblant \u00e0 celui des oiseaux. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;Que l\u2019<b>ululement</b> du hibou coule ses </i>ou<i> de velours dans le souffle doux de ton cou.&#160;\u00bb</i> ", "sources": "(Maurice Bedel, <i>Trait\u00e9 du plaisir</i>, 1945.)"}, {"contenu": "<i>De temps \u00e0 autre seulement, on entendait le hurlement lointain d\u2019un loup, ou, ponctuant le silence fun\u00e8bre, le <b>ululement</b> du hibou blanc que Kazan avait chass\u00e9 et qui, du sapin sur lequel il \u00e9tait perch\u00e9, susurrait sa protestation.</i>", "sources": "(James Oliver Curwood, <i>Kazan</i>, 1914, traduit de l\u2019anglais par P.&#160;Gruyer et L.&#160;Postif, Hachette, 1937, <span style=\"white-space:nowrap\">page 150)"}, {"contenu": "<i>Au cours de ma derni\u00e8re visite dans la salle des cages, je me suis aper\u00e7u d'un changement notable parmi les hommes. Il semble qu\u2019un instinct myst\u00e9rieux les ait avertis de la naissance miraculeuse. Ils ont salu\u00e9 ma pr\u00e9sence par un concert de longs <b>ululements</b>.</i>", "sources": "(Pierre Boulle, <i>La Plan\u00e8te des singes</i>, Julliard, 1994, page 209)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululement"}, "ipa": "/y.lyl.m\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ululements": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ululement\" title=\"ululement\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ululement</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ululements"}, "ipa": "/y.lyl.m\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ulve": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>ulva</i> (\u00ab&#160;herbe des marais&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Algue verte appartenant au genre Ulva et dont fait partie - entre autres - la laitue de mer. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il lui nommait les esp\u00e8ces, avec une p\u00e9danterie joyeuse (\u2026) les <b>ulves</b> aux feuilles de laitue larges et minces, d\u2019une transparence glauque&#160;; les fucus dentel\u00e9s.</i> ", "sources": "(Zola, Joie de vivre, 1884)"}, {"contenu": "<i>Des extraits d\u2019<b>ulve</b>, les <a href=\"/wiki/ulvane\" title=\"ulvane\">ulvanes</a>, sont utilis\u00e9s dans le secteur des nanotechnologies.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Apparues exceptionnellement t\u00f4t dans la saison sur le littoral des C\u00f4tes-d\u2019Armor et du Finist\u00e8re, les prolif\u00e9rations d\u2019<b>ulves</b> ont couvert, en avril et en mai, des superficies trois fois et demie plus importantes que la moyenne depuis 2002.</i> ", "sources": "(Martine Valo, La Bretagne impuissante face aux algues vertes <i>Le Monde</i>, le 6 juillet 2017)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulve"}, "ipa": "/ylv/\n", "conjugaisons": {}}, "ulves": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ulve\" title=\"ulve\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ulve</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ulves"}, "ipa": "/ylv/\n", "conjugaisons": {}}, "unanimisme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>unanime</i> avec le suffixe <i>-isme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Litt\u00e9raire) Doctrine litt\u00e9raire con\u00e7ue au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par Jules Romains, selon laquelle l\u2019\u00e9crivain doit exprimer la vie collective des groupes humains et ne d\u00e9peindre l\u2019individu que pris dans ses rapports sociaux. ", "2": "Tendance au consensus. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019avais lu \u00e7a dans Emerson et j\u2019ai mis quelque temps \u00e0 me p\u00e9n\u00e9trer de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de multiplication infinie des actions humaines, de cet <b>unanimisme</b> qui m\u2019a toujours poursuivi, depuis, de fa\u00e7on parfois simpliste.</i> ", "sources": "(Philippe Labro, <i>L\u2019\u00e9tudiant \u00e9tranger</i>, Gallimard, 1986, page 72)"}, {"contenu": "<i>De cette absence de d\u00e9bat public d\u00e9coule un certain <b>unanimisme</b> technologique. \u00c0 un moment donn\u00e9, tout le monde est peu ou prou persuad\u00e9 de la m\u00eame chose.</i> ", "sources": "(Nicolas Chevassus-Au-Louis, <i>Un iceberg dans mon whisky</i>, Seuil, 2009, page 7)"}, {"contenu": "<i>Les comp\u00e9titions sportives, parades et spectacles chor\u00e9graphiques se veulent l\u2019expression visuelle du corps collectif emport\u00e9 par une vague d\u2019<b>unanimisme</b> </i> ", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFPhilippe_Pons2016\">Philippe Pons,&#32;<i>Cor\u00e9e du Nord, un \u00c9tat-gu\u00e9rilla en mutation</i>, Gallimard, collection&#160;\u00ab&#160;La Suite des temps&#160;\u00bb,&#32;avril&#160;2016, page 286, ISBN 9782070142491</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimisme"}, "ipa": "/y.na.ni.mism/\n", "conjugaisons": {}}, "unanimismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimisme\" title=\"unanimisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unanimisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimismes"}, "ipa": "/y.na.ni.mism/\n", "conjugaisons": {}}, "unanimiste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>unanime</i> avec le suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Art) Relatif \u00e0 l\u2019unanimisme. ", "2": "(Politique) Relatif \u00e0 l'unanimit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=unanimiste&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Cependant, le fait que ces chefferies donnent l\u2019image des monocraties autocratiques et <b>unanimistes</b> masque mal les v\u00e9ritables m\u00e9canismes de leur fonctionnement.</i> ", "sources": "(D\u00e9lib\u00e9rations dans l\u2019espace public des chefferies bamil\u00e9k\u00e9 de l\u2019Ouest-Cameroun)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisan de l'unanimisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=unanimiste&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimiste"}, "ipa": "/y.na.ni.mist/\n", "conjugaisons": {}}, "unanimistes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimiste\" title=\"unanimiste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unanimiste</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimiste\" title=\"unanimiste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unanimiste</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unanimistes"}, "ipa": "/y.na.ni.mist/\n", "conjugaisons": {}}, "unau": {"synonymes": ["bradype"], "antonymes": [], "etymologies": ["Emprunt\u00e9 aux langues tupies."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Paresseux didactyle, mammif\u00e8re de la famille des \u00e9dent\u00e9s, un des deux genres de paresseux."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unau"}, "ipa": "/y.no/\n", "conjugaisons": {}}, "unaus": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unau\" title=\"unau\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unau</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unaus"}, "ipa": "/y.no/\n", "conjugaisons": {}}, "unciforme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>uncus</i> (\u00ab&#160;crochet&#160;\u00bb) avec le suffixe <i>-forme</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est en forme de crochet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Apophyse <b>unciforme</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>L'esp\u00e8ce Rhabdophrya trimorpha, <a href=\"/wiki/protiste\" title=\"protiste\">protiste</a> de la famille des <a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/Rhabdophryidae\" class=\"extiw\" title=\"w:Rhabdophryidae\">Rhabdophryidae</a>, se pr\u00e9sente sous trois formes distinctes&#160;: des individus tentacul\u00e9s, des individus vermiformes et des individus <b>unciformes</b>.</i> ", "sources": "(E. Chatton E. et B. Collin, <i>Sur un acin\u00e9tien nouveau commensal d'un cop\u00e9pode, </i>Rhabdophrya trimorpha'<b>, 1910)</b>"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unciforme"}, "ipa": "/\u0254\u0303.si.f\u0254\u0281m/\n", "conjugaisons": {}}, "unciformes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel d\u2019<reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unciforme\" title=\"unciforme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unciforme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unciformes"}, "ipa": "/\u0254\u0303.si.f\u0254\u0281m/\n", "conjugaisons": {}}, "uncin\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>uncinatus</i> (\u00ab&#160;crochu, courb\u00e9&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Biologie) Qualifie un organe (animal ou v\u00e9g\u00e9tal) en forme de crochet, ou termin\u00e9 par un crochet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lames <b>uncin\u00e9es</b>. Ce mode d'insertion est voisin du pr\u00e9c\u00e9dent (lames \u00e9margin\u00e9es). Si la retomb\u00e9e de la lame sur le haut du pied s'y prolonge au point de constituer une sorte d'onglet, de crochet, on dit que les lames sont <b>uncin\u00e9es</b> (idem G).</i> ", "sources": "(Marcel Josserand, <i>La description des Champignons Sup\u00e9rieurs: (Basidiomyc\u00e8tes charnus)</i>, Lechevalier, 1983, page 282)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uncin%C3%A9"}, "ipa": "/\u0254\u0303.si.ne/\n", "conjugaisons": {}}, "ungu\u00e9al": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>unguis</i> (\u00ab&#160;ongle&#160;\u00bb) et <i>-al</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anatomie) Relatif \u00e0 l\u2019ongle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>De retour avec mes b\u00e2tons de craie, je m\u2019attache \u00e0 l\u2019essentiel, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019infiniment petit que j\u2019avais n\u00e9glig\u00e9&#160;: les veines d\u2019un nuage, une ligne contrast\u00e9e exprimant un flux. Il y a une aptitude lib\u00e9ratrice des doigts qui est l\u2019expression par le toucher d\u2019une force psychique. La fine peau de la phalange <b>ungu\u00e9ale</b> est le si\u00e8ge m\u00eame de cet affleurement, les os ne jouant aucun r\u00f4le.</i> ", "sources": "(Jean Malaurie, <i>De la pierre \u00e0 l\u2019\u00e2me</i>, Plon, 2022, page 592)"}, {"contenu": "<i>Phalanges <b>ungu\u00e9ales</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ungu%C3%A9al"}, "ipa": "/\u0254\u0303.\u0261\u0265e.al/\n", "conjugaisons": {}}, "ungu\u00e9ale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ungu\u00e9al\" title=\"ungu\u00e9al\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ungu\u00e9al</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ungu%C3%A9ale"}, "ipa": "/\u0254\u0303.\u0261\u0265e.al/\n", "conjugaisons": {}}, "ungu\u00e9ales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ungu\u00e9al\" title=\"ungu\u00e9al\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ungu\u00e9al</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ungu%C3%A9ales"}, "ipa": "/\u0254\u0303.\u0261\u0265e.al/\n", "conjugaisons": {}}, "ungu\u00e9aux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ungu\u00e9al\" title=\"ungu\u00e9al\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ungu\u00e9al</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ungu%C3%A9aux"}, "ipa": "/\u0254\u0303.\u0261\u0265e.o/\n", "conjugaisons": {}}, "unguif\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>unguis</i>, \u00ab&#160;ongle&#160;\u00bb, et <i>ferre</i>, \u00ab&#160;porter&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Zoologie) Qui porte l\u2019ongle."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unguif%C3%A8re"}, "ipa": "/\u0254\u0303.\u0261\u0265i.f\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "unguif\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unguif\u00e8re\" title=\"unguif\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unguif\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unguif%C3%A8res"}, "ipa": "/\u0254\u0303.\u0261\u0265i.f\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "unguis": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Emprunt\u00e9 du latin <i>unguis</i> (\u00ab&#160;ongle&#160;\u00bb) ainsi appel\u00e9 \u00e0 cause de sa transparence et de sa forme, qui rappelle celle d\u2019un ongle."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) Le plus petit des os de la face, situ\u00e9 \u00e0 la paroi interne de l\u2019orbite."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unguis"}, "ipa": "/\u0254\u0303.\u0261\u0265is/\n", "conjugaisons": {}}, "uniate": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1843</span>)</i> Premi\u00e8re attestation, en fran\u00e7ais, dans <i>La Russie en 1839</i> d\u2019Astolphe de Custine&#160;; du russe \u0443\u043d\u0438\u0430\u0442, <i>uniat</i> d\u00e9riv\u00e9 de \u0443\u043d\u0438\u044f, <i>uniya</i> (\u00ab&#160;union&#160;\u00bb), lui-m\u00eame du latin <i>unio</i> (\u00ab&#160;union&#160;\u00bb)&#160;; les \u00c9glises catholiques orientales formant une union avec celle de Rome."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Religion) Relatif aux \u00c9glises catholiques orientales, appartenant \u00e0 ces \u00e9glises. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le patriarcat <b>uniate</b> d'Antioche.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les Uniates, comme l\u2019indique leur nom, sont unis \u00e0 l\u2019\u00c9glise romaine par leur croyance&#160;; ils se rapprochent de l\u2019\u00c9glise grecque orthodoxe par leur rite et par leur discipline&#160;: les pr\u00eatres <b>uniates</b> ont licence de se marier, seuls les moines et les \u00e9v\u00eaques, issus des monast\u00e8res, sont tenus au c\u00e9libat.</i> ", "sources": "(Maurice Pernot, <i>L\u2019\u00c9preuve de la Pologne</i>, 1920)"}, {"contenu": "<i>N\u00e9 en 1904 \u00e0 Tarnos-Ruda, une petite bourgade d\u2019Ukraine, dans une famille de huit enfants, dont quatre morts en bas \u00e2ge, il avait rapidement attir\u00e9 l\u2019attention du pr\u00eatre <b>uniate</b> du village qui faisait office de ma\u00eetre d\u2019\u00e9cole.</i> ", "sources": "(Jean-Claude Zylberstein, <i>Souvenirs d\u2019un chasseur de tr\u00e9sors litt\u00e9raires</i>, Allary \u00c9ditions, 2018, page 138)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Religion) Membre de l\u2019une des \u00c9glises catholiques orientales qui se sont successivement r\u00e9unis \u00e0 l\u2019\u00c9glise catholique romaine, tout en conservant leur rite, leur discipline et leur langue liturgique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>De chacune de ces trois \u00c9glises (nestorienne, monophysite, grecque), il s\u2019est d\u00e9tach\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, des rameaux qui sont all\u00e9s s\u2019unir avec l\u2019\u00c9glise romaine&#160;; on les nomme <b>uniates</b>.</i> ", "sources": "(<i>Journal officiel</i>, 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> ao\u00fbt 1876, page 5 800, 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">re</sup> colonne)"}, {"contenu": "<i>Cet ukrainophile f\u00e9ru d\u2019action publique n\u2019en avait peut-\u00eatre qu\u2019apr\u00e8s la monarchie autrichienne qui, para\u00eet-il, pr\u00e9tend d\u00e9sormais obliger les <b>uniates</b> \u00e0 adopter le calendrier gr\u00e9gorien.</i> ", "sources": "(Diane Meur, <i>Les Vivants et les Ombres</i>, Sabine Wespieser \u00e9diteur, 2007, chapitre III-6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniate"}, "ipa": "/y.njat/\n", "conjugaisons": {}}, "uniates": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniate\" title=\"uniate\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniate</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cet ukrainophile f\u00e9ru d\u2019action publique n\u2019en avait peut-\u00eatre qu\u2019apr\u00e8s la monarchie autrichienne qui, para\u00eet-il, pr\u00e9tend d\u00e9sormais obliger les <b>uniates</b> \u00e0 adopter le calendrier gr\u00e9gorien.</i> ", "sources": "(Diane Meur, <i>Les Vivants et les Ombres</i>, Sabine Wespieser \u00e9diteur, 2007, chapitre III-6)"}, {"contenu": "<i>Ils ne ressemblent m\u00eame pas aux <b>uniates</b>&#160;; ils n\u2019entrent jamais dans l\u2019\u00e9glise de Dieu.</i> ", "sources": "(Nicolas Vassili\u00e9vitch Gogol, <i>La Terrible Vengeance</i>, 1899, page 37)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniates"}, "ipa": "/y.njat/\n", "conjugaisons": {}}, "uniaxe": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>axe</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a un seul axe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cristal <b>uniaxe</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniaxe"}, "ipa": "/y.ni.aks/\n", "conjugaisons": {}}, "uniaxes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniaxe\" title=\"uniaxe\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniaxe</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniaxes"}, "ipa": "/y.ni.aks/\n", "conjugaisons": {}}, "unicaule": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>unicaulis</i>, de <i>unus</i>, \u00ab&#160;un&#160;\u00bb, et <i>caulis</i>, \u00ab&#160;tige&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Botanique) Qui n\u2019a qu\u2019une seule tige."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicaule"}, "ipa": "/y.ni.kol/\n", "conjugaisons": {}}, "unicorne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>unicornis</i>, de <i>unus</i> (\u00ab&#160;un&#160;\u00bb) et <i>cornu</i> (\u00ab&#160;corne&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui n\u2019a qu\u2019une corne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Seigneur que t\u2019ai-je fait&#160;? Vois Je suis <b>unicorne</b><br />Pourtant malgr\u00e9 son bel effroi concupiscent<br />Comme un poupon ch\u00e9ri mon sexe est innocent<br />D\u2019\u00eatre anxieux seul et debout comme une borne.</i> ", "sources": "(Apollinaire, \u00ab&#160;L'Ermite&#160;\u00bb, <i>Alcools</i>, in <i>\u0152uvres po\u00e9tiques</i>, r\u00e9\u00e9dition Gallimard, \u00ab&#160;Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade&#160;\u00bb, 1965, page 101)"}, {"contenu": "<i>Seul, disaient les spectateurs, seul un esprit malade pouvait accorder la moindre chance \u00e0 la b\u00eate rabougrie, galeuse, d\u00e9penaill\u00e9e, <b>unicorne</b>, que son ma\u00eetre obligeait d\u2019affronter le prince des combattants.</i> ", "sources": "(Joseph Kessel, <i>Les Cavaliers</i>, Gallimard, 1967)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Licorne.", "2": "Esp\u00e8ce de rhinoc\u00e9ros.", "3": "Narval."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unicorne"}, "ipa": "/y.ni.k\u0254\u0281n/\n", "conjugaisons": {}}, "unidimensionnel": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>dimensionnel</i> avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(G\u00e9om\u00e9trie) Relatif \u00e0 une dimension, qui se produit dans une dimension seulement. ", "2": "(Musique) D\u00e9finition manquante ou \u00e0 compl\u00e9ter. (Ajouter) "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une \u00e9longation <b>unidimensionnelle</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Un espace <b>unidimensionnel</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La musique byzantine traditionnelle, h\u00e9rit\u00e9e de la musique grecque antique et ayant connu son apog\u00e9e au temps de l\u2019Empire th\u00e9ocratique de Byzance, est monotonique et exclusivement vocale. Par cons\u00e9quent, le chant byzantin est monophonique, <b>unidimensionnel</b> pourrait-on dire, et aussi aust\u00e8re qu\u2019une ic\u00f4ne byzantine.</i> ", "sources": "(Georges Levantis, 1983.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidimensionnel"}, "ipa": "/y.ni.di.m\u0251\u0303.sj\u0254.n\u025bl/\n", "conjugaisons": {}}, "unidimensionnelle": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unidimensionnel\" title=\"unidimensionnel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unidimensionnel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidimensionnelle"}, "ipa": "/y.ni.di.m\u0251\u0303.sj\u0254.n\u025bl/\n", "conjugaisons": {}}, "unidimensionnelles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unidimensionnel\" title=\"unidimensionnel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unidimensionnel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidimensionnelles"}, "ipa": "/y.ni.di.m\u0251\u0303.sj\u0254.n\u025bl/\n", "conjugaisons": {}}, "unidimensionnels": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unidimensionnel\" title=\"unidimensionnel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unidimensionnel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unidimensionnels"}, "ipa": "/y.ni.di.m\u0251\u0303.sj\u0254.n\u025bl/\n", "conjugaisons": {}}, "uni\u00e8mement": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>uni\u00e8me</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Adverbe ordinal qui s'emploie, comme le mot uni\u00e8me, avec les nombres vingt, trente, etc. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vingt et <b>uni\u00e8mement</b>,</i> en vingt et uni\u00e8me lieu.", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uni%C3%A8mement"}, "ipa": "/y.nj\u025bm.m\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "unifilaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Adjectif)</i> \u2192 voir <i>uni-</i>, <i>fil</i>&#32;et <i>-aire</i>.", "<i>(Nom)</i> <i>(<a href=\"/wiki/ellipse\" title=\"ellipse\">Par ellipse</a>)</i> De <i>sch\u00e9ma unifilaire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est compos\u00e9 d\u2019un seul fil.", "2": "(\u00c9lectricit\u00e9) Sur lequel on ne dessine qu\u2019un seul trait pour repr\u00e9senter un ensemble de fils. ", "3": "(\u00c9lectricit\u00e9) Circuit unifilaire&#160;: Circuit qui ne comporte qu'un conducteur, l'autre \u00e9tant la masse ou la terre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sch\u00e9ma <b>unifilaire</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La figure 12 repr\u00e9sente le sch\u00e9ma <b>unifilaire</b> de la partie basse tension d'une sous-station abaissant la tension de 132 000 volts et destin\u00e9e \u00e0 alimenter une charge d'environ 30 000 kW.</i> ", "sources": "(<i>Compte rendu des travaux de la sixi\u00e8me session, 18-27 juin 1931</i> de la conf\u00e9rence internationale sur les grands r\u00e9seaux \u00e9lectriques \u00e0 haute tension, tome 1, \u00c9d. Chaix, 1931)"}, {"contenu": "<i>Le r\u00e9seau actuel A la fin de 1961, tous les centraux t\u00e9l\u00e9phoniques du Niger \u00e9taient manuels du type \" Batterie locale \"&#160;; \u00e0 part quelques exceptions , il n'existait qu'un <b>circuit unifilaire</b> t\u00e9l\u00e9graphique, qui traversait le Niger d'ouest en est&#160;;[...].</i> ", "sources": "(<i>Europe outremer</i>, Soci\u00e9t\u00e9 nouvelle des \u00c9ditions France Outremer S.A., 1971.)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(\u00c9lectricit\u00e9) Sch\u00e9ma unifilaire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il propose un environnement graphique simple et puissant pour construire l\u2019<b>unifilaire</b>.</i> ", "sources": "(Schneider Electric, plaquette du logiciel <i>ID-Spec Large</i>, 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifilaire"}, "ipa": "/y.ni.fi.l\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "unifilaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifilaire\" title=\"unifilaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifilaire</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifilaire\" title=\"unifilaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifilaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifilaires"}, "ipa": "/y.ni.fi.l\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uniflore": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Compos\u00e9 de <i>uni-</i> et <i>flore</i> \u2192 voir <i>soliflore</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Botanique) Qui ne porte qu\u2019une fleur. ", "2": "(Par extension) Qui ne porte qu\u2019une seule inflorescence. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>P\u00e9doncule <b>uniflore</b>. Tige <b>uniflore</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le tournesol est surtout cultiv\u00e9 pour ses graines ol\u00e9agineuses&#160;; une vari\u00e9t\u00e9, le soleil <b>uniflore</b> ou soleil de Russie, est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante, surtout la vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 graines blanches.</i> ", "sources": "(Le Chasseur fran\u00e7ais, n\u00b0606, f\u00e9vrier 1942, page 108)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniflore"}, "ipa": "/y.ni.fl\u0254\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uniflores": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uniflore\" title=\"uniflore\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uniflore</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniflores"}, "ipa": "/y.ni.fl\u0254\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "unifoli\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>foli\u00e9</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Botanique) Monophylle, \u00e0 une seule feuille.", "2": "En r\u00e9f\u00e9rence au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral canadien, de par l\u2019unique feuille d\u2019\u00e9rable qui appara\u00eet sur le drapeau du pays. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement Couillard ayant \u00e9t\u00e9 reconnu pour sa mollesse devant ce m\u00eame mur <b>unifoli\u00e9</b>, les lib\u00e9raux habitent un refuge de verre d\u2019o\u00f9 ils peuvent difficilement lancer des pierres&#160;!</i> ", "sources": "(R\u00e9mi Nadeau, <i>Encore une fois, Ottawa dit non au Qu\u00e9bec</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 24 avril 2021)"}, {"contenu": "<i>Parmi les autres repr\u00e9sentants de l\u2019<b>unifoli\u00e9</b> en lice, Adam Hadwin est celui qui a le plus progress\u00e9 avec un pointage 66 (-5) en cette deuxi\u00e8me journ\u00e9e.</i> ", "sources": "(Agence QMI, <i>Un Canadien \u00e9tablit un record de tournoi</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 30 octobre 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifoli%C3%A9"}, "ipa": "/y.ni.f\u0254.lje/\n", "conjugaisons": {}}, "unifoli\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifoli\u00e9\" title=\"unifoli\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifoli\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifoli%C3%A9e"}, "ipa": "/y.ni.f\u0254.lje/\n", "conjugaisons": {}}, "unifoli\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifoli\u00e9\" title=\"unifoli\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifoli\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifoli%C3%A9es"}, "ipa": "/y.ni.f\u0254.lje/\n", "conjugaisons": {}}, "unifoli\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unifoli\u00e9\" title=\"unifoli\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unifoli\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unifoli%C3%A9s"}, "ipa": "/y.ni.f\u0254.lje/\n", "conjugaisons": {}}, "unilin\u00e9aire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 de <i>lin\u00e9aire</i> et du pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est constitu\u00e9 d\u2019une seule ligne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>A moins que l\u2019affaire Schettino soit moins <b>unilin\u00e9aire</b>, et plus complexe qu'il n\u2019apparait.</i> ", "sources": "(<i>Costa Concordia&#160;: Schettino, h\u00e9ros en son village</i>, nouvelObs.fr, 21 janvier 2012)"}, {"contenu": "<i>L\u2019image de l\u2019homme pr\u00e9historique violent et guerrier r\u00e9sulte d\u2019une construction savante \u00e9labor\u00e9e par les anthropologues \u00e9volutionnistes et les pr\u00e9historiens du XIX<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle et du d\u00e9but du XX<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle. Elle a \u00e9t\u00e9 grav\u00e9e dans les esprits \u00e0 la faveur du pr\u00e9suppos\u00e9 selon lequel l\u2019humanit\u00e9 aurait connu une \u00e9volution progressive et <b>unilin\u00e9aire</b>.</i> ", "sources": "(Maryl\u00e8ne Patou-Mathis, Non, les hommes n\u2019ont pas toujours fait la guerre, <i>Le Monde diplomatique</i>, juillet 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilin%C3%A9aire"}, "ipa": "/y.ni.li.ne.\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "unilin\u00e9aires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilin\u00e9aire\" title=\"unilin\u00e9aire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilin\u00e9aire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilin%C3%A9aires"}, "ipa": "/y.ni.li.ne.\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "unilob\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>lob\u00e9</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Botanique) Qui n\u2019a qu\u2019un seul lobe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Quant aux anth\u00e8res r\u00e9ellement <b>unilob\u00e9es</b>, il est \u00e9vident qu'elles s'ouvrent par une seule fente, qui, bien que longitudinale, para\u00eet transversale, si cette anth\u00e8re est, comme cela arrive fr\u00e9quemment dans ce cas, renvers\u00e9e sur le dos \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du filet.</i> ", "sources": "(Ernest Germain de Saint-Pierre, <i>Nouveau dictionnaire de botanique</i>, \u00c9ditions J.-B. Bailli\u00e8re et fils, 1870, p. 65)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilob%C3%A9"}, "ipa": "/y.ni.l\u0254.be/\n", "conjugaisons": {}}, "unilob\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilob\u00e9\" title=\"unilob\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilob\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilob%C3%A9e"}, "ipa": "/y.ni.l\u0254.be/\n", "conjugaisons": {}}, "unilob\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilob\u00e9\" title=\"unilob\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilob\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilob%C3%A9es"}, "ipa": "/y.ni.l\u0254.be/\n", "conjugaisons": {}}, "unilob\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unilob\u00e9\" title=\"unilob\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unilob\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unilob%C3%A9s"}, "ipa": "/y.ni.l\u0254.be/\n", "conjugaisons": {}}, "uniment": {"synonymes": ["\u00e9galement", "franchement", "na\u00efvement", "r\u00e9guli\u00e8rement", "sans d\u00e9tour"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>uni</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "\u00c9galement et toujours de m\u00eame sorte. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Simplement, sans plus. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce fil est fil\u00e9 <b>uniment</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Cette toile est travaill\u00e9e <b>uniment</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Et ce long flot soyeux tout <b>uniment</b> s\u2019\u00e9panche<br />Dans les arbres charnus.</i> ", "sources": "(Comtesse de Noailles (Anna de Noailles), <i>Les Forces \u00e9ternelles</i>, Arth\u00e8me Fayard &amp; Cie, \u00e9diteurs, 1920 (\u00e9dition revue et corrig\u00e9e), page 145)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uniment"}, "ipa": "/y.ni.m\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "unisexualit\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"19\"><small>XIX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>sexualit\u00e9</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(D\u00e9suet) Attirance affective, sentimentale et sexuelle envers les personnes de m\u00eame sexe."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexualit%C3%A9"}, "ipa": "/y.ni.s\u025bk.s\u0265a.li.te/\n", "conjugaisons": {}}, "unisexualit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexualit\u00e9\" title=\"unisexualit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unisexualit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unisexualit%C3%A9s"}, "ipa": "/y.ni.s\u025bk.s\u0265a.li.te/\n", "conjugaisons": {}}, "unitarien": {"synonymes": ["anglican", "baptiste", "huguenot", "luth\u00e9rien", "pi\u00e9tiste", "presbyt\u00e9rien", "protestant", "quaker"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1842</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>unitaire</i>, avec le suffixe <i>-ien</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Religion) Apparent\u00e9 \u00e0 l'unitarisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce n'est pas, sans doute, le catholicisme de Th\u00e9r\u00e8se d'Ervins qui triomphe dans </i>Delphine<i>&#160;; la voie y est d\u00e9iste, protestante, d'un protestantisme <b>unitairien</b> qui ne diff\u00e8re gu\u00e8re de celui du Vicaire savoyard.</i> ", "sources": "(Charles-Augustin Sainte-Beuve, <i>Portraits de femmes</i>, 1844)"}, {"contenu": "<i>C'\u00e9taient des <b>Unitariens</b> \u2014 dans le sens pratique. Grands c\u0153urs, esprits larges, pourvoyeurs sinc\u00e8res d'amusements pour le pauvre peuple.</i> ", "sources": "(Henry Miller, <i>Sexus 2</i>, traduit de l'am\u00e9ricain par Georges Belmont, \u00c9ditions Buche/Chastel, Coll. \"J'ai Lu\" n\u00b01284, 1968, ISBN 978-2-2772-1284-3, p. 303)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Religion) Sectateur de l'unitarisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>unitariens</b> se r\u00e9clament des courants non trinitaires du christianisme en particulier des ariens, qui avant le concile de Nic\u00e9e ne reconnaissaient pas Dieu en trois personnes.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitarien"}, "ipa": "/y.ni.ta.\u0281j\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "unitarienne": {"synonymes": ["protestant", "protestante"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitarien\" title=\"unitarien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitarien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitarienne"}, "ipa": "/y.ni.ta.\u0281j\u025bn/\n", "conjugaisons": {}}, "unitariennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitarien\" title=\"unitarien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitarien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitariennes"}, "ipa": "/y.ni.ta.\u0281j\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "unitariens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitarien\" title=\"unitarien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitarien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitariens"}, "ipa": "/y.ni.ta.\u0281j\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "unitarisme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>unitaire</i>, avec le suffixe <i>-isme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Religion) Doctrine des unitaires.", "2": "(Politique) Principe organisationnel du centralisme d\u00e9mocratique."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitarisme"}, "ipa": "/y.ni.ta.\u0281ism/\n", "conjugaisons": {}}, "unitif": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>unitivus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui unit, qui est propre \u00e0 unir. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans la tradition du pseudo Denys, qui est celle de l\u2019Occident, l\u2019amour mystique est <b>unitif</b> et extatique.</i>", "sources": "(Alain Besan\u00e7on, <i>Trois tentations dans l\u2019\u00c9glise</i>, Calmann-L\u00e9vy, 1996, chapage 2)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitif"}, "ipa": "/y.ni.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "unitifs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitif\" title=\"unitif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitifs"}, "ipa": "/y.ni.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "unitive": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>unitivus</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitif\" title=\"unitif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitive"}, "ipa": "/y.ni.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "unitives": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/unitif\" title=\"unitif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">unitif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/unitives"}, "ipa": "/y.ni.tif/\n", "conjugaisons": {}}, "univalve": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>valve</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Zoologie) Qualifie les mollusques dont la coquille n\u2019est compos\u00e9e que d\u2019une pi\u00e8ce. ", "2": "(Botanique) Qualifie un p\u00e9ricarpe qui ne s\u2019ouvre que d\u2019un seul c\u00f4t\u00e9."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Coquillages <b>univalves</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Zoologie) (Par ellipse) Un mollusque bivalve. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>univalves</b> et les bivalves.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/univalve"}, "ipa": "/y.ni.valv/\n", "conjugaisons": {}}, "universaliste": {"synonymes": ["apatride", "catholique", "chr\u00e9tienne", "latitudinaire", "oecum\u00e9nique"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>universel</i>, avec le suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui embrasse tout le monde. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En tant que concept politique, l'\u00c9tat-nation se caract\u00e9rise par une autorit\u00e9 \u00e0 base territoriale, et non par des conceptions <b>universalistes</b>, extra-territoriales.</i> ", "sources": "(Panayiotis Jerasimof <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Vatikiotis, <i>L\u2019Islam et l\u2019\u00c9tat</i>, 1987, traduction d\u2019Odette <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Guitard, 1992)"}, {"contenu": "<i>La loi du 16 novembre 2001, au rebours complet de l\u2019\u00e9volution vers une protection cat\u00e9gorielle des victimes de discrimination pr\u00f4n\u00e9e au nom de l\u2019efficacit\u00e9, confirme pleinement l\u2019inspiration <b>universaliste</b> du Code p\u00e9nal, qui caract\u00e9rise la discrimination comme une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne.</i> ", "sources": "(Gw\u00e9na\u00eble Calv\u00e8s, <i>Il n'y pas de race ici</i>, dans <i>Critique internationale</i> 2002/4 (no 17), pages 173 \u00e0 186&#160;\u2192&#160;lire en ligne)"}, {"contenu": "<i>Que les clercs (du moins ceux qui \u00ab&#160;\u00e9taient aux manettes&#160;\u00bb) aient en effet pu vouloir prendre au s\u00e9rieux l\u2019aspiration <b>universaliste</b> du catholicisme n\u2019explique pas pourquoi les chr\u00e9tiens latins ont finalement eu un tel succ\u00e8s historique.</i> ", "sources": "(Joseph Morsel avec la collaboration de Christine Ducourtieux, <i>L\u2019Histoire (du Moyen \u00c2ge) est un sport de combat\u2026</i>, 2007)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partisan de l'universalisme.", "2": "(Vieilli) Membre d\u2019une secte dite aussi latitudinaire, croyant que les hommes sont sauv\u00e9s, quelles que soient leurs opinions religieuses."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliste"}, "ipa": "/y.ni.v\u025b\u0281.sa.list/\n", "conjugaisons": {}}, "universalistes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliste\" title=\"universaliste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliste</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/universaliste\" title=\"universaliste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">universaliste</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/universalistes"}, "ipa": "/y.ni.v\u025b\u0281.sa.list/\n", "conjugaisons": {}}, "univitellin": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Compos\u00e9 de l\u2019adjectif <i>vitellin</i> avec le pr\u00e9fixe <i>uni-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Vieilli) (Embryologie) Qui concerne les jumeaux homozygotes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019embryon qui se d\u00e9velopperait alors serait pour ainsi dire sa copie fid\u00e8le saine ou son jumeau <b>univitellin</b>.</i> ", "sources": "(Christian Kissling, <i>\u00c9thique chr\u00e9tienne et m\u00e9decine moderne</i>, \u00e9diteur Labor et Fides, 1999)"}, {"contenu": "<i>La g\u00e9mellit\u00e9 <b>univitelline</b> est beaucoup plus curieuse, parce qu'il n\u2019existe ici qu\u2019un seul \u0153uf destin\u00e9 au cours de son \u00e9volution \u00e0 se fractionner en autant de parties qu\u2019il y aura de jumeaux.</i> ", "sources": "(Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 des sciences m\u00e9dicales et biologiques de Montpellier et du Languedoc m\u00e9diterran\u00e9en, volume 16, 1935)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/univitellin"}, "ipa": "/y.ni.vi.te.l\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "univocit\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> \u2192 voir <i>univoque</i>&#32;et <i>-it\u00e9</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Qualit\u00e9 de ce qui est univoque, c'est-\u00e0-dire qui se comprend d'embl\u00e9e, sans interpr\u00e9tation n\u00e9cessaire. ", "2": "(Linguistique) Relation entre un mot et le sens de ce mot, telle que le mot ne peut avoir qu'un seul sens et que le sens ne s'exprime que par ce mot. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les seuls termes dont le sens g\u00e9n\u00e9alogique reste univoque sont \u00ab&#160;p\u00e8re, m\u00e8re, fils, fille, fr\u00e8re, s\u0153ur, \u00e9poux&#160;\u00bb et \u00ab&#160;\u00e9pouse&#160;\u00bb. Mais la pr\u00e9servation de cette <b>univocit\u00e9</b> s\u2019explique sans doute moins par le besoin de pr\u00e9server le \u00ab&#160;noyau familial&#160;\u00bb que par l\u2019imp\u00e9ratif th\u00e9ologique de bien distinguer ces termes [\u2026]</i> ", "sources": "(Joseph <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Morsel <i>et al.</i>, <i>L\u2019Histoire (du Moyen \u00c2ge) est un sport de combat\u2026</i>, 2007)"}, {"contenu": "<i>Une toponymie parfaite respecterait le principe d'<b>univocit\u00e9</b>, \u00e0 savoir un seul nom pour un lieu et un seul lieu pour un nom. Cet id\u00e9al n'a jamais exist\u00e9 et ne sera jamais r\u00e9alis\u00e9.</i> ", "sources": "(Henri Dorion, <i>Ce que cache le nom des lieux</i>, \u00e9ditions Multimonde, 2022, p. 181.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/univocit%C3%A9"}, "ipa": "/y.ni.v\u0254.si.te/\n", "conjugaisons": {}}, "univocit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/univocit\u00e9\" title=\"univocit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">univocit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/univocit%C3%A9s"}, "ipa": "/y.ni.v\u0254.si.te/\n", "conjugaisons": {}}, "upas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>pohun upas</i>, mots malais d\u2019origine javanaise, <i>pohun</i> (\u00ab&#160;arbre&#160;\u00bb) et <i><b>upas</b></i> (\u00ab&#160;poison&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) Grand arbre de l\u2019\u00eele de Java, qui appartient \u00e0 la famille des Urtic\u00e9es et d\u2019o\u00f9 d\u00e9coule un suc tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9neux. ", "2": "Substance v\u00e9n\u00e9neuse qui provient de cet arbre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je ne fus pas longtemps \u00e0 Java sans entendre parler de la merveille du pays, de l\u2019</i><b>upas</b><i>, le seul arbre de cette esp\u00e8ce qui existe sur le globe, et dont les terribles produits jouent un si grand r\u00f4le dans les m\u0153urs javanaises.</i> ", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Voyage de Paris \u00e0 Java</i>, 1832, r\u00e9\u00e9dition Gallimard, collection Folio, page 41)"}, {"contenu": "<i>Les habitants des \u00eeles de la Sonde se servent de l\u2019<b>upas</b> pour empoisonner leurs fl\u00e8ches.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/upas"}, "ipa": "/y.pas/\n", "conjugaisons": {}}, "up\u00e9risation": {"synonymes": ["pasteurisation"], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 du verbe <i>up\u00e9riser</i> avec le suffixe <i>-ation</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "St\u00e9rilisation de liquide, et en particulier du lait, par injection de vapeur d\u2019eau sous pression afin de porter celui-ci \u00e0 une temp\u00e9rature tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/up%C3%A9risation"}, "ipa": "/y.pe.\u0281i.za.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "up\u00e9risations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/up\u00e9risation\" title=\"up\u00e9risation\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">up\u00e9risation</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/up%C3%A9risations"}, "ipa": "/y.pe.\u0281i.za.sj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "upsilon": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du grec ancien \u1f56 \u03c8\u03b9\u03bb\u03cc\u03bd, <i>\u00fb psil\u00f3n</i>, compos\u00e9 de \u03c5, <i>u, y</i>&#32;et de \u03c8\u03b9\u03bb\u03cc\u03c2, <i>psil\u00f3s</i> (\u00ab&#160;nu, simple&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u03c5, \u03a5, vingti\u00e8me lettre et sixi\u00e8me voyelle de l\u2019alphabet grec. ", "2": "\u028a, symbole de l\u2019alphabet phon\u00e9tique international.", "3": "\u028a, \u01b1, lettre de l\u2019alphabet latin \u00e9tendu."}, "exemples": [{"contenu": "<i>On dit \u00ab&#160;i grec&#160;\u00bb car les mots fran\u00e7ais qui contiennent le \u00ab&#160;y&#160;\u00bb proviennent majoritairement du grec ancien <a href=\"/wiki/et\" title=\"et\">et</a> se sont \u00e9crits avec un <b>upsilon</b> dans cette langue.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>En grec ancien, les rh\u00f4s et les <b>upsilons</b> initiaux sont marqu\u00e9s par l\u2019esprit rude.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/upsilon"}, "ipa": "/u/\n", "conjugaisons": {}}, "uracile": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>acide</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>uro-</i> et le suffixe <i>-ile</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(G\u00e9n\u00e9tique) Base azot\u00e9e qu\u2019on trouve dans l\u2019ARN, constitu\u00e9e d'un squelette de pyrimidine avec deux groupements c\u00e9tones."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uracile"}, "ipa": "/y.\u0281a.sil/\n", "conjugaisons": {}}, "uraciles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uracile\" title=\"uracile\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uracile</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uraciles"}, "ipa": "/y.\u0281a.sil/\n", "conjugaisons": {}}, "uraeus": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin, issu du grec ancien \u03bf\u1f50\u03c1\u03b1\u1fd6\u03bf\u03c2, <i>oura\u00eeos</i>, repr\u00e9sentant l\u2019\u00e9gyptien ancien  <table class=\"mw-hiero-table\"><tbody><tr> <td><img style=\"margin: 1px;\" src=\"/w/extensions/wikihiero/img/hiero_I12.png?06eaa\" height=\"38\" title=\"I12\" alt=\"I12\" /></td></tr></tbody></table>  <i>j\u02c1r.t</i> (\u00ab&#160;cobra&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(\u00c9gyptologie) Figure d\u2019un petit serpent que les anciens \u00c9gyptiens consid\u00e9raient comme un des symboles de la royaut\u00e9&#160;; dispos\u00e9 en n\u0153ud \u00e0 sa partie inf\u00e9rieure, le col dress\u00e9, il est plac\u00e9 sur le devant du pschent des pharaons."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uraeus"}, "ipa": "/y.\u0281e.ys/\n", "conjugaisons": {}}, "uranate": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1846</span>)</i> D\u2019<i>urane</i> avec le suffixe <i>-ate</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chimie) Anion d\u2019uranium. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>uranates</b> alcalins s\u2019obtiennent par la pr\u00e9cipitation d\u2019un sel uranique par un alcali, ceux des m\u00e9taux alcalino-terreux et autres par la pr\u00e9cipitation d\u2019un m\u00e9lange d\u2019un sel uranique et du sel m\u00e9tallique correspondant par l\u2019ammoniaque.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les cristaux d\u2019<b>uranate</b> de soude (U<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">2</sup>O<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">3</sup>NaO) </i>[sic&#160;; la notation moderne est <span style=\"white-space:nowrap\">U<sub style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">2</sub>O<sub style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">3</sub>NaO</span>]<i>, qui font l\u2019objet de cette note, proviennent de la d\u00e9composition du molybdate d\u2019urane en pr\u00e9sence du sel marin.</i> ", "sources": "(<i>Bulletin de min\u00e9ralogie</i>, volume 13, Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de min\u00e9ralogie et de cristallographie, 1890)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranate"}, "ipa": "/y.\u0281a.nat/\n", "conjugaisons": {}}, "uranates": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranate\" title=\"uranate\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranate</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranates"}, "ipa": "/y.\u0281a.nat/\n", "conjugaisons": {}}, "urane": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Nom invent\u00e9 par le chimiste Martin Heinrich Klaproth en 1789. En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9couverte de la plan\u00e8te Uranus faite par William Herschelh 8 ans plus t\u00f4t (1781)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chimie) Oxyde d\u2019uranium.", "2": "Terme d\u00e9suet d\u00e9signant \u00e0 sa d\u00e9couverte l\u2019uranium."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uran\" title=\"uran\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uran</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urane"}, "ipa": "/y.\u0281an/\n", "conjugaisons": {}}, "uranes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uran\" title=\"uran\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urane</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uran\" title=\"uran\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uran</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranes"}, "ipa": "/y.\u0281an/\n", "conjugaisons": {}}, "uranie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Probablement d\u00e9riv\u00e9 du grec ancien \u03bf\u1f50\u03c1\u03ac\u03bd\u03b9\u03bf\u03c2, <i>our\u00e1nios</i> (\u00ab&#160;c\u00e9leste, merveilleux, prodigieux, tr\u00e8s grand&#160;\u00bb) plut\u00f4t que l\u2019antonomase de <i>Uranie</i> (\u00ab&#160;Muse de l\u2019Astronomie&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Biologie) Papillon de la famille des Uraniid\u00e9s aux grandes ailes tr\u00e8s color\u00e9es. ", "2": "(Mythologie) Nymphe c\u00e9leste. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=uranie&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=uranie&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranie"}, "ipa": "/y.\u0281a.ni/\n", "conjugaisons": {}}, "uranif\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u2019<i>uranium</i> et <i>-f\u00e8re</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui contient de l\u2019uranium. ", "2": "Relatif \u00e0 l\u2019uranium. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Minerai, substance, gisement <b>uranif\u00e8re</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Un accident nucl\u00e9aire vient de se produire ce 19 septembre sur le site d'Areva-Orano \u00e0 Malv\u00e9si (Aude). Apr\u00e8s avoir d\u00e9ploy\u00e9 un silence assourdissant, la direction de l'entreprise reconna\u00eet qu'un f\u00fbt de mati\u00e8re <b>uranif\u00e8re</b> militaire situ\u00e9 au c\u0153ur d'un stock de 221 f\u00fbts entrepos\u00e9s-l\u00e0 depuis les ann\u00e9es 1980, a explos\u00e9.</i> ", "sources": "([1])"}, {"contenu": "<i>Industrie, exploration <b>uranif\u00e8re</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranif%C3%A8re"}, "ipa": "/y.\u0281a.ni.f\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uranif\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranif\u00e8re\" title=\"uranif\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranif\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranif%C3%A8res"}, "ipa": "/y.\u0281a.ni.f\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uraninite": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Compos\u00e9 de <i>uranium, -ine</i> et <i>-ite</i> \u2192 voir <i>uranite</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Min\u00e9ralogie) Minerai uranif\u00e8re, noir, \u00e0 forte teneur en oxyde d'uranium g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 l'oxyde de thorium dont la pechblende est une vari\u00e9t\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Par alt\u00e9ration l'<b>uraninite</b> se transforme en un m\u00e9lange de min\u00e9raux secondaires d'uranium de couleur orange tr\u00e8s vif.</i> ", "sources": "(De Mich. 1972)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uraninite"}, "ipa": "/y.\u0281a.ni.nit/\n", "conjugaisons": {}}, "uranique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>urane</i> avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Chimie) Se dit du second oxyde d\u2019uranium et des sels qu\u2019il produit."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranique"}, "ipa": "/y.\u0281a.nik/\n", "conjugaisons": {}}, "uraniques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranique\" title=\"uranique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uraniques"}, "ipa": "/y.\u0281a.nik/\n", "conjugaisons": {}}, "uranisme": {"synonymes": ["homosexualit\u00e9", "lesbianisme", "p\u00e9d\u00e9rastie", "saphisme", "tribadisme"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(1893)</i> De l\u2019allemand <i>Uranismus</i>, terme cr\u00e9\u00e9 par Karl Heinrich Ulrichs (1825-1895), dans un ouvrage, publi\u00e9 en 1864 sous le pseudonyme de Numa Numantius, <i>Recherches sur l\u2019\u00e9nigme de l\u2019amour entre hommes</i>. Le terme tire sa racine de <i>Ourania</i> (\u00ab&#160;Uranie&#160;\u00bb d\u2019un adjectif grec qui signifie \u00ab&#160;la c\u00e9leste&#160;\u00bb), surnom de la d\u00e9esse Aphrodite. Ulrichs nomme <i>Urninge</i> (\u00ab&#160;uranien ou uraniste&#160;\u00bb en fran\u00e7ais) les hommes qui aiment les hommes, <i>Dioninge</i> les personnes qui aiment le sexe oppos\u00e9, et <i>Urninden</i> les femmes qui aiment les femmes."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Litt\u00e9raire) Homosexualit\u00e9 masculine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Bien que s\u2019\u00e9tant mis, d\u00e8s mon arriv\u00e9e, \u00e0 me parler de l\u2019<b>uranisme</b>, il s\u2019interrompt pour me demander si je peux lui donner quelques clart\u00e9s sur l'enseignement de l'\u00c9vangile.</i> ", "sources": "(Andr\u00e9 Gide, <i>Journal 1889-1939</i>, Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, \u00c9ditions Gallimard, 1951, page 692)"}, {"contenu": "<i>Comme toutes les Gitanes, la M\u00e8re avait pris la route de tr\u00e8s bonne heure pour fuir la tyrannie de ses fr\u00e8res, l\u2019a\u00een\u00e9, ce grand fou, ce r\u00eaveur de Gr\u00eal\u00e9, qui ne respectait aucune tradition et n\u2019avait pas fond\u00e9 de famille par paresse, oubli et baguenauderie de qui baye aux corneilles et est dans la lune&#160;; le cadet, le Balafr\u00e9, qui n\u2019y avait pas song\u00e9 non plus, ni rien entrepris par orgueil, cupidit\u00e9, avarice, jalousie, cruaut\u00e9, <b>uranisme</b>, go\u00fbt de s\u2019enrichir, envie de r\u00e9gner, passion de l\u2019intrigue et besoin de dominer&#160;; l\u2019un et l\u2019autre ayant d\u00e9j\u00e0 prostitu\u00e9 leur s\u0153ur  plusieurs fois.</i> ", "sources": "(Blaise Cendrars, <i>L\u2019Homme foudroy\u00e9</i>, Deno\u00ebl, 1945, r\u00e9\u00e9dition Gallimard, collection Folio, 2011, pages 316-317)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranisme"}, "ipa": "/y.\u0281a.nism/\n", "conjugaisons": {}}, "uranismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranisme\" title=\"uranisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranismes"}, "ipa": "/y.\u0281a.nism/\n", "conjugaisons": {}}, "uranoplastie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Mot compos\u00e9 du grec ancien \u03bf\u1f50\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2, <i>ouran\u00f3s</i>&#32;(\u00ab&#160;ciel, voile du palais&#160;\u00bb) et <i>-plastie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chirurgie) Op\u00e9ration qui a pour but de gu\u00e9rir les fissures cong\u00e9nitales du palais."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranoplastie"}, "ipa": "/y.\u0281a.n\u0254.pla.sti/\n", "conjugaisons": {}}, "uranoplasties": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranoplastie\" title=\"uranoplastie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranoplastie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranoplasties"}, "ipa": "/y.\u0281a.n\u0254.pla.sti/\n", "conjugaisons": {}}, "uranoscope": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["En latin <i>uranoscopus</i>, du grec \u03bf\u1f50\u03c1\u03b1\u03bd\u03bf\u03c3\u03ba\u03cc\u03c0\u03bf\u03c2, <i>ouranoskopos</i>&#32;(\u00ab&#160;poisson yeux-au-ciel&#160;\u00bb) compos\u00e9 de \u03bf\u1f50\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2, <i>o\u00fcranos</i> (\u00ab&#160;ciel&#160;\u00bb)&#32;et de \u03c3\u03ba\u03bf\u03c0\u03ad\u03c9, <i>skop\u00e9\u00f4</i> (\u00ab&#160;regarder&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Ichtyologie) poisson osseux marin, un uranoscopid\u00e9 qui a donc les deux yeux au-dessus de la t\u00eate et tourn\u00e9s vers le ciel."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranoscope"}, "ipa": "/y.\u0281a.n\u0254s.k\u0254p/\n", "conjugaisons": {}}, "uranoscopes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranoscope\" title=\"uranoscope\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranoscope</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranoscopes"}, "ipa": "/y.\u0281a.n\u0254s.k\u0254p/\n", "conjugaisons": {}}, "uranyle": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>uranium</i>, avec le suffixe <i>-yle</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Cation de formule UO22+ dans lequel l'uranium est \u00e0 son \u00e9tat d'oxydation +6 "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=uranyle&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranyle"}, "ipa": "/y.\u0281a.nil/\n", "conjugaisons": {}}, "uranyles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uranyle\" title=\"uranyle\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uranyle</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uranyles"}, "ipa": "/y.\u0281a.nil/\n", "conjugaisons": {}}, "urate": {"synonymes": ["goutte"], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>urique (acide urique)</i> avec le suffixe <i>-ate</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chimie) Nom g\u00e9n\u00e9rique des sels form\u00e9s par la combinaison de l\u2019acide urique avec diff\u00e9rentes bases. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avec les tubes de Malpighi, l\u2019il\u00e9um et le rectum constituent le syst\u00e8me excr\u00e9teur de l'insecte, excr\u00e9tant entre autres les <b>urates</b> et l\u2019acide urique.</i> ", "sources": "(Paul-Andr\u00e9 Calatayud et Yvan Rahb\u00e9, <i>Le tube digestif des insectes</i>, chap.6 de <i>Interactions insectes-plantes</i>, \u00c9ditions Quae, 2013, page 119)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urate"}, "ipa": "/y.\u0281at/\n", "conjugaisons": {}}, "urates": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urate\" title=\"urate\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urate</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urates"}, "ipa": "/y.\u0281at/\n", "conjugaisons": {}}, "urbanistique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>urbaniste</i>, avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a trait \u00e0 l\u2019urbanisation, \u00e0 l\u2019urbanisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Certes, il publie des ouvrages sur les chevaux turkm\u00e8nes et sur la phytoth\u00e9rapie \u00e9galement turkm\u00e8ne \u2014\u202frien cependant qui ne ressemble de pr\u00e8s ou de loin aux projets <b>urbanistiques</b> m\u00e9galomanes ou \u00e0 l\u2019\u00e9gomanie compulsive de son pr\u00e9d\u00e9cesseur.</i> ", "sources": "(<span class=\"sources\">\u2014&#160;(Mikal Hem, <i>Et si je devenais dictateur</i>, traduit du norv\u00e9gien par Jean-Baptiste Coursaud, Ga\u00efa, 2017, <span style=\"white-space:nowrap\">page 74))"}, {"contenu": "<i>L\u2019architecte Joze Plecnik, disciple de l\u2019Autrichien Otto Wagner, \u00e0 fa\u00e7onn\u00e9 la ville de ses r\u00e9alisations architecturales et <b>urbanistiques</b>. Apr\u00e8s le tremblement de terre de 1895, il a m\u00e9tamorphos\u00e9 la bourgade endormie du <span style=\"white-space:nowrap\"><span style=\"font-variant-caps:all-small-caps\">XIX</span><sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup></span> si\u00e8cle en une capitale vivante du <span style=\"white-space:nowrap\"><span style=\"font-variant-caps:all-small-caps\">XX</span><sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup></span> [\u2026].</i> ", "sources": "(Anne-Flore Herv\u00e9, \u00ab&#160;Les charmes insoup\u00e7onn\u00e9s de Ljubljana&#160;\u00bb, <i>France-Ouest&#160;: Le magazine</i>, 10 juillet 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanistique"}, "ipa": "/y\u0281.ba.nis.tik/\n", "conjugaisons": {}}, "urbanistiques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>urbanistique</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanistique\" title=\"urbanistique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urbanistique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urbanistiques"}, "ipa": "/y\u0281.ba.nis.tik/\n", "conjugaisons": {}}, "urc\u00e9ol\u00e9": {"synonymes": ["renfl\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>urc\u00e9ole</i>, avec le suffixe <i>-\u00e9</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Botanique) En forme de cruche, renfl\u00e9 comme une petite outre et r\u00e9tr\u00e9ci vers l\u2019orifice. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La corolle de beaucoup de bruy\u00e8res est <b>urc\u00e9ol\u00e9e</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urc%C3%A9ol%C3%A9"}, "ipa": "/y\u0281.se.\u0254.le/\n", "conjugaisons": {}}, "urc\u00e9ol\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urc\u00e9ol\u00e9\" title=\"urc\u00e9ol\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urc\u00e9ol\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urc%C3%A9ol%C3%A9e"}, "ipa": "/y\u0281.se.\u0254.le/\n", "conjugaisons": {}}, "urc\u00e9ol\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urc\u00e9ol\u00e9\" title=\"urc\u00e9ol\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urc\u00e9ol\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urc%C3%A9ol%C3%A9es"}, "ipa": "/y\u0281.se.\u0254.le/\n", "conjugaisons": {}}, "urc\u00e9ol\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urc\u00e9ol\u00e9\" title=\"urc\u00e9ol\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urc\u00e9ol\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urc%C3%A9ol%C3%A9s"}, "ipa": "/y\u0281.se.\u0254.le/\n", "conjugaisons": {}}, "ure": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1560</span>)</i> Du latin <i>urus</i> ou de l\u2019allemand <i>Ur</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Aurochs, taureau sauvage, \u00e0 pr\u00e9sent disparu et anc\u00eatre des bovin\u00e9s actuels.", "2": "B\u0153uf sauvage."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ure"}, "ipa": "/y\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9ide": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>ur\u00e9e</i>, avec le suffixe <i>-ide</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Compos\u00e9 r\u00e9sultant de la substitution de radicaux acides \u00e0 l\u2019ur\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En traitant l\u2019ur\u00e9e par un chlorure d\u2019acide, on peut obtenir des d\u00e9riv\u00e9s dans lesquels on aura substitu\u00e9, \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne des groupements NH2, un ou plusieurs r\u00e9sidus acides. Les compos\u00e9s ainsi form\u00e9s sont des <b>ur\u00e9ides</b>.</i> ", "sources": "(Lebeau, Courtois, <i>Pharm. chim.</i>, t. 2, 1929, page 387)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9ide"}, "ipa": "/y.\u0281e.id/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9ides": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9ide\" title=\"ur\u00e9ide\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9ide</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9ides"}, "ipa": "/y.\u0281e.id/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9mique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>ur\u00e9mie</i> et -ique."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a rapport \u00e0 l\u2019ur\u00e9mie."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9mique"}, "ipa": "/y.\u0281e.mik/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9miques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9mique\" title=\"ur\u00e9mique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9mique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9miques"}, "ipa": "/y.\u0281e.mik/\n", "conjugaisons": {}}, "ures": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ure\" title=\"ure\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ure</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ures"}, "ipa": "/y\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9t\u00e9ral": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>uret\u00e8re</i>, avec le suffixe <i>-al</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif \u00e0 l\u2019uret\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une uro-IRM peut \u00eatre utile en cas de l\u00e9sion <b>ur\u00e9t\u00e9rale</b>.</i> ", "sources": "(Jacques Lansac, \u200eHenri Marret, <i>Gyn\u00e9cologie pour le praticien</i>, 2018, page 227)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9t%C3%A9ral"}, "ipa": "/y.\u0281e.te.\u0281al/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9t\u00e9rale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9t\u00e9ral\" title=\"ur\u00e9t\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9t\u00e9ral</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une uro-IRM peut \u00eatre utile en cas de l\u00e9sion <b>ur\u00e9t\u00e9rale</b>.</i> ", "sources": "(Jacques Lansac, \u200eHenri Marret, <i>Gyn\u00e9cologie pour le praticien</i>, 2018, page 227)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9t%C3%A9rale"}, "ipa": "/y.\u0281e.te.\u0281al/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9t\u00e9rales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9t\u00e9ral\" title=\"ur\u00e9t\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9t\u00e9ral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9t%C3%A9rales"}, "ipa": "/y.\u0281e.te.\u0281al/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9t\u00e9raux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9t\u00e9ral\" title=\"ur\u00e9t\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9t\u00e9ral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9t%C3%A9raux"}, "ipa": "/y.\u0281e.te.\u0281al/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9t\u00e9rite": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>uret\u00e8re</i>, et le suffixe m\u00e9dical -ite, \u00ab&#160;inflammation&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Inflammation des uret\u00e8res. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une autre vari\u00e9t\u00e9 d\u2019<b>ur\u00e9t\u00e9rite</b> chronique est l\u2019<b>ur\u00e9t\u00e9rite</b> sans dilatation caract\u00e9ris\u00e9e par l\u2019\u00e9paississement des parois sans qu\u2019il existe ni augmentation de calibre, ni allongement du canal.</i> ", "sources": "(Georges Marion, <i>Traite d\u2019urologie - Volume 1</i>, 1921)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9t%C3%A9rite"}, "ipa": "/y.\u0281e.te.\u0281it/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9t\u00e9rites": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9t\u00e9rite\" title=\"ur\u00e9t\u00e9rite\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9t\u00e9rite</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9t%C3%A9rites"}, "ipa": "/y.\u0281e.te.\u0281it/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9tral": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>ur\u00e8tre</i>, avec le suffixe <i>-al</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anatomie) Qui concerne l'ur\u00e8tre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Chez le gar\u00e7on, cette goutti\u00e8re <b>ur\u00e9trale</b> va se tubulariser, va donner l\u2019ur\u00e8tre ant\u00e9rieur.</i> ", "sources": "(Luke Harper, <i>Embryologie de l\u2019appareil urinaire et des organes g\u00e9nitaux masculins</i>, support de cours, 30 septembre 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9tral"}, "ipa": "/y.\u0281e.t\u0281al/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9trale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9tral\" title=\"ur\u00e9tral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9tral</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Chez le gar\u00e7on, cette goutti\u00e8re <b>ur\u00e9trale</b> va se tubulariser, va donner l\u2019ur\u00e8tre ant\u00e9rieur.</i> ", "sources": "(Luke Harper, <i>Embryologie de l\u2019appareil urinaire et des organes g\u00e9nitaux masculins</i>, support de cours, 30 septembre 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9trale"}, "ipa": "/y.\u0281e.t\u0281al/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9trales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9tral\" title=\"ur\u00e9tral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9tral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9trales"}, "ipa": "/y.\u0281e.t\u0281al/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9traux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9tral\" title=\"ur\u00e9tral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9tral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9traux"}, "ipa": "/y.\u0281e.t\u0281o/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9trite": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Mot d\u00e9riv\u00e9 de <i>ur\u00e8tre</i>, avec le suffixe <i>-ite</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Inflammation de l\u2019ur\u00e8tre, blennorragie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les femmes atteintes de cervicite \u00e0 gonocoques sont plus souvent asymptomatiques compar\u00e9es aux hommes atteints d\u2019<b>ur\u00e9trite</b>.</i> ", "sources": "(Moselio Schaechter, \u200eGerald Medoff, \u200eBarry I. Eisenstein, <i>Microbiologie et pathologie infectieuse</i>, 1999)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9trite"}, "ipa": "/y.\u0281e.t\u0281it/\n", "conjugaisons": {}}, "ur\u00e9trites": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ur\u00e9trite\" title=\"ur\u00e9trite\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ur\u00e9trite</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ur%C3%A9trites"}, "ipa": "/y.\u0281e.t\u0281it/\n", "conjugaisons": {}}, "uric\u00e9mie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>urique</i> (latinis\u00e9 en <i>urico-</i>) avec le suffixe <i>-\u00e9mie</i> (\u00ab&#160;dans le sang&#160;\u00bb) \u2192 voir <i>uremia</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Taux d\u2019acide urique dans le s\u00e9rum sanguin."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uric%C3%A9mie"}, "ipa": "/y.\u0281i.se.mi/\n", "conjugaisons": {}}, "urineuse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urineux\" title=\"urineux\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urineux</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urineuse"}, "ipa": "/y.\u0281i.n\u00f8z/\n", "conjugaisons": {}}, "urineuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urineux\" title=\"urineux\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urineux</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urineuses"}, "ipa": "/y.\u0281i.n\u00f8/\n", "conjugaisons": {}}, "urineux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>urine</i>, avec le suffixe <i>-eux</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Qui a rapport \u00e0 l\u2019urine. ", "2": "(Chimie) (Vieilli) De la nature de l'urine, qui a l'odeur de l'urine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Fistule urinaire&#160;: un faux kyste <b>urineux</b> ou un \u00e9panchement <b>urineux</b> se traduit par l'existence d'une masse r\u00e9tro-p\u00e9riton\u00e9ale liquidienne ou cloisonn\u00e9e.</i> ", "sources": "(MF BELLIN, J GRELLET - IMAGERIE DE L'APPAREIL URINAIRE OP\u00c9R\u00c9)"}, {"contenu": "<i>Les sels alcalis sont nomm\u00e9s <b>urineux</b>, parce qu\u2019ils ont la saveur de l\u2019urine, il y en a de deux sortes, le volatil &amp; le fixe.</i> ", "sources": "(Cours de Chimie de Nicolas Lefevre)"}, {"contenu": "<i>Chiqueurs et priseurs, surtout, pr\u00e9tendaient que le tabac qu'on leur vendait avait \u00ab&#160;une odeur <b>urineuse</b>&#160;\u00bb.</i> ", "sources": "(\u00c9tienne Dupont, <i>Le vieux Saint-Malo&#160;: Les Corsaires chez eux</i>, \u00c9douard Champion, 1929, p.111)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urineux"}, "ipa": "/y.\u0281i.n\u00f8/\n", "conjugaisons": {}}, "urinif\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["du latin <i>urina</i>, \u00ab&#160;urine&#160;\u00bb, et <i>ferre</i>, \u00ab&#160;porter&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anatomie) Qui porte l\u2019urine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Canaux <b>urinif\u00e8res</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urinif%C3%A8re"}, "ipa": "/y.\u0281i.ni.f\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "urobiline": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Compos\u00e9 de <i>uro-, bile</i> et -ine, voir <i>bilirubine</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Pigment biliaire jaune produit par la d\u00e9gradation de la bilirubine, pr\u00e9sent dans les urines et les mati\u00e8res f\u00e9cales de mammif\u00e8res "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u00c9tienne Chabrol] s'est particuli\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude du pigment biliaire et de ses d\u00e9riv\u00e9s, en particulier \u00e0 l'origine et aux destin\u00e9es de la bilirubine et de l'<b>urobiline</b> dans l'organisme.</i> ", "sources": "(Ce que la Fr. a apport\u00e9 \u00e0 la m\u00e9d., 1946 [1943], page 233)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urobiline"}, "ipa": "/y.\u0281\u0254.bi.lin/\n", "conjugaisons": {}}, "urochrome": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Mot constitu\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments: uro-, via le latin <i>urina</i>, du grec ancien <bdi><a href=\"/wiki/%CE%BF%E1%BD%96%CF%81%CE%BF%CE%BD\" title=\"\u03bf\u1f56\u03c1\u03bf\u03bd\">\u03bf\u1f56\u03c1\u03bf\u03bd</a></bdi>, <i>(o\u00fcron)</i> \u00ab&#160;urine&#160;\u00bb et -chrome, du grec ancien <bdi><a href=\"/wiki/%CF%87%CF%81%E1%BF%B6%CE%BC%CE%B1\" title=\"\u03c7\u03c1\u1ff6\u03bc\u03b1\">\u03c7\u03c1\u1ff6\u03bc\u03b1</a></bdi> <i>(khr\u00f4ma)</i> \u00ab&#160;couleur&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Mati\u00e8re colorante de l\u2019urine."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urochrome"}, "ipa": "/y.\u0281\u0254.k\u0281om/\n", "conjugaisons": {}}, "urochromes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urochrome\" title=\"urochrome\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urochrome</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urochromes"}, "ipa": "/y.\u0281\u0254.k\u0281om/\n", "conjugaisons": {}}, "urographie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Image de l\u2019appareil urinaire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>urographie</b> intraveineuse montrait, de son c\u00f4t\u00e9, une dilatation de l\u2019uret\u00e8re, le non-fonctionnement du rein droit cependant que la radiographie du thorax r\u00e9v\u00e9lait des m\u00e9tastases circutuelles\u2026</i> ", "sources": "(Michel del Castillo, <i>Le Vent de la nuit</i>, \u00e9ditions Ren\u00e9 Julliard, 1972, troisi\u00e8me livre, douzi\u00e8me chapitre)"}, {"contenu": "<i>L\u2019examen peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par une s\u00e9quence privil\u00e9giant le signal des liquides stationnaires en vue d\u2019obtenir une uro-IRM qui remplace la classique <b>urographie</b> intraveineuse \u00e0 la recherche d\u2019une dilatation du syst\u00e8me urinaire.</i> ", "sources": "(Lionel Arriv\u00e9, \u200ePierre Le Hir, \u200eMalik Moustarhfir, <i>Guide pratique d\u2019IRM</i>, 2018, page 412)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographier\" title=\"urographier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographier</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographier\" title=\"urographier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographier</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographier\" title=\"urographier\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographier</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographier\" title=\"urographier\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographier</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographier\" title=\"urographier\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urographie"}, "ipa": "/y.\u0281\u0254.\u0261\u0281a.fi/\n", "conjugaisons": {}}, "urographies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographie\" title=\"urographie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographie</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographier\" title=\"urographier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urographier\" title=\"urographier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">urographier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urographies"}, "ipa": "/y.\u0281o.\u0261\u0281a.fi/\n", "conjugaisons": {}}, "urolagnie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Sexualit\u00e9) Attirance sexuelle d'un urophile pour l'urine ou la miction. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=urolagnie&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urolagnie"}, "ipa": "/y.\u0281o.la.\u0272i/\n", "conjugaisons": {}}, "urolagnies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urolagnie\" title=\"urolagnie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urolagnie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urolagnies"}, "ipa": "/y.\u0281o.la.\u0272i/\n", "conjugaisons": {}}, "urom\u00e8tre": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Mot constitu\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments: uro-, via le latin <i>urina</i>, du grec ancien <bdi><a href=\"/wiki/%CE%BF%E1%BD%96%CF%81%CE%BF%CE%BD\" title=\"\u03bf\u1f56\u03c1\u03bf\u03bd\">\u03bf\u1f56\u03c1\u03bf\u03bd</a></bdi>, <i>(o\u00fcron)</i> \u00ab&#160;urine&#160;\u00bb et -m\u00e8tre, du grec ancien <bdi><a href=\"/wiki/%CE%BC%CE%AD%CF%84%CF%81%CE%BF%CE%BD\" title=\"\u03bc\u03ad\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd\">\u03bc\u03ad\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd</a></bdi> <i>(m\u00e9tron)</i> \u00ab&#160;mesure&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Ar\u00e9om\u00e8tre dispos\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 donner la densit\u00e9 de l\u2019urine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour d\u00e9terminer la densit\u00e9 de l\u2019urine, on a recours a l\u2019<b>urom\u00e8tre</b> ou p\u00e8se-urines.</i> ", "sources": "(Jacques Carles, <i>Pr\u00e9cis des maladies des reins</i>, 1907)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urom%C3%A8tre"}, "ipa": "/y.\u0281\u0254.m\u025bt\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "urom\u00e8tres": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urom\u00e8tre\" title=\"urom\u00e8tre\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urom\u00e8tre</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urom%C3%A8tres"}, "ipa": "/y.\u0281\u0254.m\u025bt\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uropode": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9  du pr\u00e9fixe <i>uro-</i>, avec le suffixe <i>-pode</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partie de la queue de certains crustac\u00e9s leur servant de nageoire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le homard, la langouste ou l'\u00e9crevisse ont des <b>uropodes</b> en \u00e9ventail.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropode"}, "ipa": "/y.\u0281o.p\u0254d/\n", "conjugaisons": {}}, "uropodes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uropode\" title=\"uropode\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uropode</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropodes"}, "ipa": "/y.\u0281o.p\u0254d/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygial": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Compos\u00e9 du grec ancien \u03bf\u1f50\u03c1\u03bf\u03c0\u03cd\u03b3\u03b9\u03bf\u03bd, <i>ouropugion</i> (\u00ab&#160;croupion&#160;\u00bb) et <i>-ial</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif au croupion. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le grand d\u00e9veloppement de leurs plumes <b>uropygiales</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygial"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292jal/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygiale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygial\" title=\"uropygial\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uropygial</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygiale"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292jal/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygiales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygiale\" title=\"uropygiale\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uropygiale</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygiales"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292jal/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygiaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygial\" title=\"uropygial\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uropygial</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygiaux"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292jal/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygien": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>uropygial</i>, avec le suffixe <i>-ien</i> par substitution de suffixe."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Uropygial. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Glande <b>uropygienne</b>,</i> glande s\u00e9bac\u00e9e situ\u00e9e sur le croupion dont la s\u00e9cr\u00e9tion est utilis\u00e9e pour imperm\u00e9abiliser les plumes", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygien"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292j\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygienne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygien\" title=\"uropygien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uropygien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=uropygienne&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygienne"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292j\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygiennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygien\" title=\"uropygien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uropygien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=uropygiennes&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygiennes"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292j\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "uropygiens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygien\" title=\"uropygien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uropygien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=uropygiens&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uropygiens"}, "ipa": "/y.\u0281o.pi.\u0292j\u025b\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "ursuline": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>Ursule</i>, avec le suffixe <i>-ine</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Religion) (Catholicisme) Religieuse d\u2019un ordre enseignant fond\u00e9 par Ursule de Cologne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un couvent d\u2019<b>ursulines</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ursuline"}, "ipa": "/y\u0281.sy.lin/\n", "conjugaisons": {}}, "ursulines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ursuline\" title=\"ursuline\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ursuline</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ursulines"}, "ipa": "/y\u0281.sy.lin/\n", "conjugaisons": {}}, "urticant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin m\u00e9di\u00e9val <i>urticare</i>, \u00ab&#160;piquer&#160;\u00bb, de <i>urtica</i>, \u00ab&#160;ortie&#160;\u00bb. \u2192 voir <i>urticaire</i>"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Dont le contact produit une irritation douloureuse analogue \u00e0 celle des piq\u00fbres d\u2019ortie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le crapaud ing\u00e8re sans dommage des proies toxiques, telles que les col\u00e9opt\u00e8res v\u00e9sicants (cantharides, m\u00e9lo\u00e9s), des araign\u00e9es et des chenilles <b>urticantes</b>.</i> ", "sources": "(Jean Rostand, <i>La vie des crapauds</i>, 1933)"}, {"contenu": "<i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#F\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Sens figur\u00e9</a>)</i> <i>L\u2019association de consommateurs UFC-Que choisir s\u2019est plong\u00e9e dans quelques pots de cr\u00e8me de soin, a barbot\u00e9 dans des flacons de shampooing, respir\u00e9 les senteurs de mousses \u00e0 raser et en a sorti une enqu\u00eate plut\u00f4t <b>urticante</b> pour l\u2019industrie du cosm\u00e9tique [\u2026].</i>", "sources": "(<i>Des cosm\u00e9tiques empoisonn\u00e9s sous la haute protection des budgets de pub</i>, Le Canard Encha\u00een\u00e9, 21 juin 2017, <span style=\"white-space:nowrap\">page 4)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urticant"}, "ipa": "/y\u0281.ti.k\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "urticante": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urticant\" title=\"urticant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urticant</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urticante"}, "ipa": "/y\u0281.ti.k\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "urticantes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urticant\" title=\"urticant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urticant</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une activit\u00e9 dans la nature expose aux piq\u00fbres et aux morsures d\u2019animaux ainsi qu\u2019au contact avec des plantes <b>urticantes</b> ou v\u00e9n\u00e9neuses.</i> ", "sources": "(<i>Encyclop\u00e9die familiale de la sant\u00e9&#160;: comprendre, pr\u00e9venir, soigner</i>, 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urticantes"}, "ipa": "/y\u0281.ti.k\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "urticants": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urticant\" title=\"urticant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urticant</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urticants"}, "ipa": "/y\u0281.ti.k\u0251\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "urubu": {"synonymes": ["requin", "vautour"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"18\"><small>XVIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du tupi, par l'interm\u00e9diaire de l'anglais."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Ornithologie) Oiseau de proie d\u2019Am\u00e9rique, du genre vautour, il en existe quatre esp\u00e8ces. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>urubu</b> n\u2019attaque jamais un animal vivant&#160;: il se contente de ceux qu\u2019il trouve morts dans la campagne. Nous avons vu en Patagonie des r\u00e9unions d\u2019<b>urubus</b> des plus nombreuses.</i> ", "sources": "(Alcide <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">d\u2019Orbigny, <i>Voyage dans l'Am\u00e9rique m\u00e9ridionale</i>, tome IV, P. Bertrand \u00e9diteur, 1844, page 36)"}, {"contenu": "<i>Au milieu du village s\u2019\u00e9levait un m\u00e2t sur lequel \u00e9taient clou\u00e9s des lambeaux humains que des <b>urubus</b> se disputaient avec de grands cris.</i> ", "sources": "(Gustave Aimard, <i>Les Trappeurs de l\u2019Arkansas</i>, \u00c9ditions&#160;Amyot, Paris,&#160;1858)"}, {"contenu": "<i>Il avait l\u2019impression que des millions de microbes glaireux, de bacilles h\u00e9moptysiques, de spiroch\u00e8tes muqueux, de pneumocoques catarrheux, s\u2019abattaient sur lui comme les <b>urubus</b> sur la poubelle.</i> ", "sources": "(Tito <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Topin, <i>Brelan de nippons</i>, S\u00e9rie noire, Gallimard, 1982, page 97)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urubu"}, "ipa": "/y.\u0281y.by/\n", "conjugaisons": {}}, "urubus": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/urubu\" title=\"urubu\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">urubu</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urubus"}, "ipa": "/y.\u0281y.by/\n", "conjugaisons": {}}, "urus": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>urus</i>.", "Le singhalais o\u1e6duv\u0101 remonte au proto-indo-iranien *\u00fa\u0161tras qui est indo-europ\u00e9en et qui est une d\u00e9rivation apparent\u00e9e au latin Urus \"b\u0153uf sauvage\" animal disparu mais qui a surv\u00e9cu en Pologne jusqu'au Moyen \u00c2ge. *\u00da\u0161tras par rapport \u00e0 *Uros s'explique par l'\u00e9volution qu'on peut reconstruire de la fa\u00e7on suivante&#160;: *USTROS &lt; *USROS &lt; *UROS. Le sens original de *ustros est difficile \u00e0 d\u00e9finir mais il est probable que la racine soit *US- voire *UR- suivi du suffixe -STROS dont le sens devait \u00eatre \"celui qui est\". US-TROS serait \"celui qui est US/UR de sens inconnu."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Zoologie) Aurochs, taureau sauvage, \u00e0 pr\u00e9sent disparu et anc\u00eatre des bovin\u00e9s actuels. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>- Fort curieuse l\u00e9gende, m'\u00e9criai-je&#160;; mais, monsieur le comte, vous parlez de l'<b>urus</b>&#160;; ce noble animal que C\u00e9sar a d\u00e9crit dans ses </i>Commentaires<i>, et que les rois m\u00e9rovingiens chassaient dans la for\u00eat de Compi\u00e8gne, existe-t-il r\u00e9ellement encore en Lithuanie, ainsi que je l'ai ou\u00ef dire&#160;?</i> ", "sources": "(Prosper M\u00e9rim\u00e9e, <i>Lokis</i>, 1869)"}, {"contenu": "<i>Dans le wagon o\u00f9 nous nous empil\u00e2mes, la conversation \u2014 si tant est qu'on puisse appeler conversation un tel \u00e9change de cris discords, qui rappelaient ceux de l\u2019<b>urus</b>, du cerf \u00e9laphe, de l\u2019ours brun et du l\u0153mmergejer, \u2014 en vint sur les braconniers.</i> ", "sources": "(Octave Mirbeau, <i>Paysage d'hiver</i>, dans <i>La vache tachet\u00e9e</i>, 1918)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uru\" title=\"uru\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uru</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/urus"}, "ipa": "/y.\u0281ys/\n", "conjugaisons": {}}, "usinier": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>usine</i> avec suffixe <i>-ier</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif aux usines ou \u00e0 leur activit\u00e9, industriel ou fabriqu\u00e9 industriellement. ", "2": "(En parlant d\u2019un lieu) O\u00f9 il y a des usines. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La vie <b>usini\u00e8re</b> de la r\u00e9gion est en crise.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les sites <b>usiniers</b> renaissent les uns apr\u00e8s les autres.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Deux ou trois barquettes amarr\u00e9es se balancent sur l\u2019eau&#160;: on les emprunte pour passer sur l\u2019autre bord quand on veut se rendre \u00e0 l\u2019Abbaye du Val Saint-Lambert, que n\u2019entoure pas encore, bien entendu, l\u2019immense complexe <b>usinier</b> d\u2019aujourd\u2019hui.</i> ", "sources": "(Marguerite Yourcenar, <i>Souvenirs pieux</i>, 1974, collection Folio, page 86)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Vieilli) Celui qui exploite une usine. ", "2": "(Vieilli) Ouvrier d'usine. ", "3": "Repr\u00e9sentant d'une usine (notamment de transformation de poisson) en qu\u00eate de mati\u00e8re premi\u00e8re. ", "4": "(Par restriction de sens) Propri\u00e9taire, directeur d\u2019une sucrerie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2014 Tiens&#160;! il para\u00eet qu\u2019on a d\u00e9couvert parmi les d\u00e9combres, sous le porche de l\u2019h\u00f4tel Duvillard, un outil, un poin\u00e7on, sur le manche duquel se trouvait un nom, Grandidier, celui d\u2019un <b>usinier</b> connu.</i> ", "sources": "(\u00c9mile Zola, <i>Les Trois Villes&#160;: Paris</i>, 1897)"}, {"contenu": "<i>On parlerait de la p\u00eache, des relations avec les <b>usiniers</b> qui \u00e9taient de plus en plus tendues, et aussi des syndicats de marins qui commen\u00e7aient \u00e0 devenir inqui\u00e9tants.</i> ", "sources": "(Georges Simenon, <i>Les Demoiselles de Concarneau</i>, Gallimard, 1936, r\u00e9\u00e9dition Folio, page 62)"}, {"contenu": "<i>On a travaill\u00e9 \u00e0 qui mieux mieux&#160;: nos <b>usiniers</b> dans les ateliers, o\u00f9 je n'ai voulu laisser entrer aucun \u00e9tranger une fois les machines et les engrenages mont\u00e9s&#160;; les ouvriers terrassiers et les \u00e9trangers ont rang\u00e9 en dehors.</i> ", "sources": "(Comtesse de S\u00e9gur, <i>La fortune de Gaspard</i>, chapitre XX&#160;; Librairie Hachette et C<sup>ie</sup>, collection Biblioth\u00e8que Rose, 1909, page 287)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usinier"}, "ipa": "/y.zi.nje/\n", "conjugaisons": {}}, "usini\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usinier\" title=\"usinier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usinier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En effet, \u00e0 mesure de leur progression dans la hi\u00e9rarchie <b>usini\u00e8re</b> et de la consolidation de leurs attaches en France (tr\u00e8s souvent li\u00e9e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des enfants), les couples d'ouvriers aspiraient \u00e0 quitter le parc social pour acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 dans le secteur, au contraire de leurs parents dont la plupart avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire construire \u00ab&#160;au pays&#160;\u00bb.</i> ", "sources": "(Anne LAMBERT, <i>Tous propri\u00e9taires&#160;! L'envers du d\u00e9cor pavillonnaire</i>, Seuil, 2015.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usini%C3%A8re"}, "ipa": "/y.zi.nje/\n", "conjugaisons": {}}, "usini\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usinier\" title=\"usinier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usinier</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usini\u00e8re\" title=\"usini\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usini\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usini%C3%A8res"}, "ipa": "/y.zi.nje/\n", "conjugaisons": {}}, "usiniers": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usinier\" title=\"usinier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usinier</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usinier\" title=\"usinier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usinier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usiniers"}, "ipa": "/y.zi.nje/\n", "conjugaisons": {}}, "usn\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1530</span>)</i> Emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019arabe \u0623\u0634\u0646\u0629, <i>u\u0161na</i> (\u00ab&#160;mousse, lichen&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) Nom vernaculaire de lichens fruticuleux appartenant au genre botanique Usnea. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019<b>Usn\u00e9e</b> barbue [\u2026], au thalle arborescent pendant, d\u2019un vert gris, souple \u00e0 l\u2019\u00e9tat humide.</i> ", "sources": "(Plantefol, <i>Bot. et biol. v\u00e9g\u00e9t.</i>, t. 2, 1931, page 184)"}, {"contenu": "<i>Sous les vieux sapins aux branches par\u00e9es d\u2019<b>usn\u00e9e</b> barbue, dominant leurs a\u00efeux tomb\u00e9s au sol apr\u00e8s une longue vie de lutte, il r\u00e8gne une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 r\u00e9confortante.</i> ", "sources": "(Michel Munier, <i>L\u2019Oiseau-for\u00eat</i>, Kobalann, 2022, page 143)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usn%C3%A9e"}, "ipa": "/ys.ne/\n", "conjugaisons": {}}, "usn\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usn\u00e9e\" title=\"usn\u00e9e\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usn\u00e9e</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usn%C3%A9es"}, "ipa": "/ys.ne/\n", "conjugaisons": {}}, "usucapion": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>usucapio</i>, form\u00e9 de <i>capio</i> (\u00ab&#160;action de prendre, prise&#160;\u00bb) et d\u2019<i>usus</i> (\u00ab&#160;usage&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit de propri\u00e9t\u00e9) Mani\u00e8re d\u2019acqu\u00e9rir par la possession ou par l\u2019usage&#160;; prescription acquisitive. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans la coutume de Sedan, article 325, on acquiert par la possession annale avec bonne foi, </i>l\u2019<b>usucapion</b> des meubles vendus publiquement en foires ou march\u00e9s<i>, lors m\u00eame qu\u2019on pr\u00e9tend qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s.</i> ", "sources": "(Suppl\u00e9ment au <i>R\u00e9pertoire universel et raisonn\u00e9 de jurisprudence civile, criminelle, canonique &amp; b\u00e9n\u00e9ficiaire</i>, mis en ordre par Joseph-Nicolas Guyot, tome 15, Paris&#160;: Visse, 1786, page 407)"}, {"contenu": "<i>Des indig\u00e8nes prot\u00e9g\u00e9s, soustraits de ce fait \u00e0 la juridiction des ca\u00efds, s\u2019\u00e9taient install\u00e9s \u00e0 demeure sur des parcelles prises dans les terres collectives de leur fraction et, n\u2019ayant plus \u00e0 redouter la rapacit\u00e9 de leurs chefs, b\u00e2tissaient une maison, plantaient des arbres fruitiers et cultivaient des surfaces de plus en plus \u00e9tendues dont ils finissaient par devenir propri\u00e9taires effectifs par la vivification et l\u2019<b>usucapion</b>.</i> ", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Weisgerber, <i>Au seuil du Maroc Moderne</i>, Institut des Hautes \u00c9tudes Marocaines, Rabat&#160;: Les \u00e9ditions de la porte, 1947, page 115)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usucapion"}, "ipa": "/y.zy.ka.pj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "usucapions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usucapion\" title=\"usucapion\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usucapion</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usucapions"}, "ipa": "/y.zy.ka.pj\u0254\u0303/\n", "conjugaisons": {}}, "usufructuaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>usufructuarius</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Droit) Qui a rapport \u00e0 un usufruit. ", "2": "(Droit) Qui ne donne que la facult\u00e9 de jouir des fruits. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Obligation de l\u2019usufruitier&#160;: (\u2026) \u00c0 la fin de l\u2019usufruit, il doit restituer la chose <b>usufructuaire</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Ils ont conclu que les premiers habitants autochtones qui vivaient sur cette terre depuis des temps imm\u00e9moriaux ne d\u00e9tenaient aucun droit de propri\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle, mais jouissaient plut\u00f4t simplement d\u2019un \u00abdroit personnel et <b>usufructuaire</b>\u00bb, qui constituait une servitude sur le titre de propri\u00e9t\u00e9 de la Couronne, lequel aurait \u00e9t\u00e9 absolu en l\u2019absence de celui-ci.</i> ", "sources": "(Rapport de la Commission royale sur les peuples autochtones, Canada)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Vieilli) Usufruitier "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Francois, pere et legitime administrateur et <b>usufructuaire</b> de notre tres cher et tres am\u00e9 filz le dauphin, duc et Sr propri\u00e9taire des pays et duch\u00e9 de Bretaigne, a tous presens et advenir, salut.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufructuaire"}, "ipa": "/y.zy.f\u0281yk.t\u0265\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "usufructuaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufructuaire\" title=\"usufructuaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufructuaire</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/usufructuaire\" title=\"usufructuaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">usufructuaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/usufructuaires"}, "ipa": "/y.zy.f\u0281yk.t\u0265\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "utriculaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>utricule</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>.", "<i>(Nom commun 3)</i> Du latin <i>utricularius</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Relatif \u00e0 l\u2019utricule. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>II est du \u00e0 une cupulolithiase du canal semi-circulaire post\u00e9rieur, secondaire \u00e0 l\u2019accumulation d\u2019otolithes d\u00e9tach\u00e9s de la macule <b>utriculaire</b> par un m\u00e9canisme d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif, toxique ou traumatique.</i> ", "sources": "(Ph.Fontaine, <i>G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur les vertiges</i>)"}]}, {"genre": ["Nom commun 1", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Botanique) Plante aquatique qui porte des utricules qui peuvent s\u2019ouvrir pour capturer des petits animaux. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>Utriculaires</b>, plantes qui vivent sous l\u2019eau, sont munies de petites vessies habituellement submerg\u00e9es. Au moment de la floraison, ces outres se remplissent d\u2019air, se font l\u00e9g\u00e8res, viennent flotter \u00e0 la surface o\u00f9 elles soutiennent les fleurs, puis de nouveau s\u2019enfoncent et nagent entre deux eaux.</i> ", "sources": "(\u00c9douard Grimard, <i>La Plante&#160;: botanique simplifi\u00e9e</i>, Paris&#160;: Hetzel, 1865, volume 1, page 27)"}, {"contenu": "<i>Des plantes rares comme l\u2019<b>utriculaire</b>, fleur carnivore, se sont acclimat\u00e9es \u00e0 ce milieu.</i> ", "sources": "(Jean-Paul Kauffmann, <i>Remonter la Marne</i>, Fayard, 2013, Le Livre de Poche, page 281)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Vieilli) Sonneur, joueur de cornemuse. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>Utriculaires</b> \u00e9taient, chez les Romains, des joueurs d\u2019instruments, faits en peau, \u00e0 peu pr\u00e8s de la forme d\u2019une outre , et qui paraissent avoir \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose que notre cornemuse.</i> ", "sources": "(Fran\u00e7ois-Marie Bourignon, <i>Recherches topographiques historiques, militaires et critiques, sur les antiquit\u00e9s gauloises et romaines de la province de Saintonge</i>, J.&#160;A. Meaume, Saintes, 1800, page 191)"}]}, {"genre": ["Nom commun 3", "masculin"], "classe": "Nom commun 3", "explications": {"1": "(Antiquit\u00e9, Histoire) M\u00e9tier concernant les outres dont la fonction exacte demeure impr\u00e9cise (peut-\u00eatre li\u00e9 au transport fluvial avec des embarcations soutenues par des outres). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On sait que l\u2019<b>utriculaire</b> exploite des radeaux qui, soutenus par des outres, sont particuli\u00e8rement aptes \u00e0 la navigation sur les marais.</i> ", "sources": "(Michel Gayraud, <i>Narbonne antique&#160;: des origines \u00e0 la fin du <span style=\"white-space:nowrap\"><span style=\"font-variant-caps:all-small-caps\">III<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle</i>, Diffusion de Boccard, 1981, page 531)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculaire"}, "ipa": "/y\u0281.ti.ky.l\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "utriculaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun 1", "classe": "Forme de nom commun 1", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculaire\" title=\"utriculaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utriculaire</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun 2", "classe": "Forme de nom commun 2", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculaire\" title=\"utriculaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utriculaire</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun 3", "classe": "Forme de nom commun 3", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculaire\" title=\"utriculaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utriculaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculaires"}, "ipa": "/y\u0281.ti.ky.l\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "utricule": {"synonymes": ["outre", "urc\u00e9ole", "v\u00e9sicule"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>utriculus</i> (\u00ab&#160;petite outre&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) Partie du tissu cellulaire des v\u00e9g\u00e9taux. ", "2": "Sorte de petite outre pleine d\u2019air, servant \u00e0 soutenir dans l\u2019eau les feuilles et les racines de quelques plantes aquatiques. ", "3": "(Anatomie) Saccule recouvert de cils qui se situe dans l\u2019oreille interne et qui joue un r\u00f4le dans le maintien de l\u2019\u00e9quilibre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[...] il ne prenait parti ni pour les <b>utricules</b> contre les cotyl\u00e9dons, ni pour Jussieu contre Linn\u00e9.</i> ", "sources": "(Victor Hugo, <i>Les Mis\u00e9rables</i>, Project Gutenberg, 2006)"}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=utricule&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=utricule&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utricule"}, "ipa": "/y.t\u0281ti.kyl/\n", "conjugaisons": {}}, "utricules": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utricule\" title=\"utricule\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utricule</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utricules"}, "ipa": "/yt.\u0281i.kyl/\n", "conjugaisons": {}}, "utriculeuse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculeux\" title=\"utriculeux\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utriculeux</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculeuse"}, "ipa": "/y.t\u0281i.ky.l\u00f8z/\n", "conjugaisons": {}}, "utriculeuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculeux\" title=\"utriculeux\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">utriculeux</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculeuses"}, "ipa": "/y.t\u0281i.ky.l\u00f8/\n", "conjugaisons": {}}, "utriculeux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>utricule</i>, avec le suffixe <i>-eux</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Botanique) Garni de petites outres, comme les racines, les feuilles radicales et les rameaux des utriculaires. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=utriculeux&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/utriculeux"}, "ipa": "/y.t\u0281i.ky.l\u00f8/\n", "conjugaisons": {}}, "uval": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>uva</i> (\u00ab&#160;raisin&#160;\u00bb) et <i>-al</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif au raisin. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Rien de tel qu\u2019une bonne cure <b>uvale</b> \u00e0 chaque automne pour passer l\u2019hiver en bonne sant\u00e9&#160;!</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>le vin est-il uval&#160;?</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uval"}, "ipa": "/y.val/\n", "conjugaisons": {}}, "uvale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uval\" title=\"uval\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uval</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvale"}, "ipa": "/y.val/\n", "conjugaisons": {}}, "uvales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uval\" title=\"uval\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uval</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvales"}, "ipa": "/y.val/\n", "conjugaisons": {}}, "uvaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uval\" title=\"uval\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uval</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvaux"}, "ipa": "/y.vo/\n", "conjugaisons": {}}, "uv\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie, Ophtalmologie) Membrane vascularis\u00e9e et nourrici\u00e8re de l\u2019\u0153il, situ\u00e9e entre la scl\u00e9rotique et la r\u00e9tine."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uv%C3%A9e"}, "ipa": "/y.ve/\n", "conjugaisons": {}}, "uv\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uv\u00e9e\" title=\"uv\u00e9e\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uv\u00e9e</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uv%C3%A9es"}, "ipa": "/y.ve/\n", "conjugaisons": {}}, "uvula": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>uvula</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) (Didactique) (Rare) Luette. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les cellules unipolaires \u00e0 brosse (UBC) sont pr\u00e9sentes au sein du cervelet vestibulaire (lobe flocculo-nodulaire, <b>uvula</b>, paraflocculus ventral) et au sein des noyaux cochl\u00e9aires.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvula"}, "ipa": "/y.vy.la/\n", "conjugaisons": {}}, "uvulaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>uvule</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anatomie) Relatif \u00e0 l\u2019uvule.", "2": "(Phon\u00e9tique) Qualifie le son produit avec une articulation faite au niveau de l\u2019uvule. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le consonantisme fran\u00e7ais contient, en particulier, la nasale palatale, la fricative ou vibrante <b>uvulaire</b>, l'articulation dentale des [t d n]. L'anglais a des fricatives dentales, la nasale v\u00e9laire, les affriqu\u00e9es, les [p t k] aspir\u00e9s sous accent, l'assibilation des [s z t d].</i> ", "sources": "(Rostislav Kocourek, <i>Essais de linguistique fran\u00e7aise et anglaise&#160;: mots et termes, sens et textes</i>, Louvain &amp; Paris&#160;: \u00c9ditions Peeters, 2001, page 162)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) Plante de la famille des liliac\u00e9es (classification classique) ou des colchicac\u00e9es (classification phylog\u00e9n\u00e9tique)."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvulaire"}, "ipa": "/y.vy.l\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uvulaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uvulaire\" title=\"uvulaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uvulaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvulaires"}, "ipa": "/y.vy.l\u025b\u0281/\n", "conjugaisons": {}}, "uvulas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uvula\" title=\"uvula\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uvula</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvulas"}, "ipa": "/y.vy.la/\n", "conjugaisons": {}}, "uvule": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>uvula</i> (\u00ab&#160;petite grappe&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) (Didactique) Luette. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il souffre d\u2019une inflammation de l\u2019<b>uvule</b> qui le g\u00eane \u00e9norm\u00e9ment.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvule"}, "ipa": "/y.vyl/\n", "conjugaisons": {}}, "uvules": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uvule\" title=\"uvule\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uvule</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uvules"}, "ipa": "/y.vyl/\n", "conjugaisons": {}}, "uxorilocal": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Ann\u00e9es 1960</span>)</i>&#91;1&#93; De l\u2019anglais <i>uxorilocal</i>, form\u00e9 du latin <i>uxor</i> (\u00ab&#160;\u00e9pouse&#160;\u00bb) et de l\u2019anglais <i>local</i>&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui vit dans la famille ou le village de l\u2019\u00e9pouse. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Chez les Karens, l'habitat est <b>uxorilocal</b>, une famille se logeant de pr\u00e9f\u00e9rence dans le voisinage ou dans le village des parents de l\u2019\u00e9pouse.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Puis il alla \u00e0 Mokulu, o\u00f9 vivait son fils qu\u2019un rapport conjugal, inou\u00ef jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, contraint \u00e0 un joug paradoxal, car <b>uxorilocal</b>.</i> ", "sources": "(Georges Perec, <i>La Disparition</i>, Gallimard, Paris, 1969)"}, {"contenu": "<i>Plus au sud, les Lomotwa sont d\u2019ordinaire virilocaux, mais les Kunda de Mwenge s\u2019\u00e9tablissent indiff\u00e9remment chez l\u2019un ou chez l\u2019autre des \u00e9poux, tandis que ceux de Tondo sont <b>uxorilocaux</b>.</i>", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFSohier1964\">Jean Sohier,&#32;<i>Institutes coutumi\u00e8res katangaises&#160;: les personnes et les biens</i>, Imbelco, \u00c9lizabethville, Congo,&#32;1964, page 132</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uxorilocal"}, "ipa": "/yk.s\u0254.\u0281i.l\u0254.kal/\n", "conjugaisons": {}}, "uxorilocale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uxorilocal\" title=\"uxorilocal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uxorilocal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uxorilocale"}, "ipa": "/yk.s\u0254.\u0281i.l\u0254.kal/\n", "conjugaisons": {}}, "uxorilocales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uxorilocal\" title=\"uxorilocal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uxorilocal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uxorilocales"}, "ipa": "/yk.s\u0254.\u0281i.l\u0254.kal/\n", "conjugaisons": {}}, "uxorilocaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/uxorilocal\" title=\"uxorilocal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">uxorilocal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/uxorilocaux"}, "ipa": "/yk.s\u0254.\u0281i.l\u0254.kal/\n", "conjugaisons": {}}}