{"K-way": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De en-cas (de pluie) devenu En-K puis K-way Antonomase de la marque K-way.&#160;R\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Nom g\u00e9n\u00e9rique utilis\u00e9 pour un coupe-vent imperm\u00e9able rangeable dans une pochette banane. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ils essuy\u00e8rent bient\u00f4t une courte averse et ne rencontr\u00e8rent plus ensuite que des randonneurs plus pr\u00e9voyants qu\u2019eux qui portaient des <b>K-ways</b> ou des capes de nylon multicolores.</i>", "sources": "(Isabelle <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Mathieu, <i>La table par sept&#160;: Comme le Ph\u00e9nix</i>, tome 2, 2009)"}, {"contenu": "<i>Nos parents achetaient des <b>K-Ways</b> et un petit souvenir.</i>", "sources": "(Miriana <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Bobitch, <i>Journal d\u2019une jeune m\u00e9nag\u00e8re serbe</i>, traduction du serbe en fran\u00e7ais par Vladimir Andr\u00e9 \u010cejovi\u0107, 2001)"}, {"contenu": "<i>Je roule mes petites affaires, pas forc\u00e9ment des gros tricots informes et d\u00e9lav\u00e9s ou des <b>K-ways</b> de pros de la mer, mais des jolis tee-shirts, des par\u00e9os, des shorts\u2026</i>", "sources": "(Philippe <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">d\u2019Argis et ses amis, <i>Ces marins qui ont jet\u00e9 l\u2019encre&#160;!</i>, 2002)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/K-way"}, "ipa": "/kaw\u025b/", "conjugaisons": {}}, "K.-O.": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Abr\u00e9viation de l\u2019anglais knock out<i>.</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Boxe) Knock-out. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sur le chemin du retour, Fran\u00e7ois \u00e9tait <b>K.-O.</b> debout.<br />Il marchait en automate, le mot de trahison \u00e0 l'esprit, il ne s'en d\u00e9faisait pas. Celle d'H\u00e9l\u00e8ne, celle de Denissov, qui d'autre \u00e9tait au courant&#160;? Il allait \u00eatre la ris\u00e9e de toute l'\u00e9quipe&#160;!</i> ", "sources": "(Pierre Lemaitre, <i>Le Silence et la Col\u00e8re</i>, Calmann-L\u00e9vy, 2023)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/K.-O."}, "ipa": "/kao/", "conjugaisons": {}}, "kabbale": {"synonymes": ["cabale", "coalition"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De l\u2019h\u00e9breu \u05e7\u05d1\u05dc\u05d4, <i>qabb\u0101l\u0101h</i> (\u00ab&#160;tradition re\u00e7ue&#160;\u00bb), d\u00e9riv\u00e9 de \u05e7\u05d1\u05dc, <i>qibbel</i> (\u00ab&#160;recevoir par tradition&#160;\u00bb)&#91;1&#93;. Orthographe influenc\u00e9e par la transcription anglaise kabbalah."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Mystique juive permettant de s\u2019approcher de Dieu par l\u2019\u00e9tude symbolique des textes sacr\u00e9s. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;[\u2026] Comprenez-vous&#160;?&#160;\u00bb Ici, il joignait ses gros doigts bagu\u00e9s, puis les \u00e9cartait en soufflant dessus, comme s\u2019il accomplissait un vieux rite. Il \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par l\u2019usage de certains gestes de la <b>Kabbale</b>, celui notamment des trois doigts \u00e9tendus.</i> ", "sources": "(L\u00e9on Daudet, <i>Souvenirs des milieux litt\u00e9raires, politiques, artistiques et m\u00e9dicaux/L\u2019Entre-Deux-Guerres</i>, Grasset, 1915, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 212)"}, {"contenu": "<i>La pratique du chiffrement num\u00e9rique rev\u00eat du reste une valeur mystique chez de nombreux alchimistes vers\u00e9s dans les myst\u00e8res de la <b>kabbale</b> et sp\u00e9culant sur les \u00e9quivalences secr\u00e8tes unissant les lettres de l\u2019alphabet h\u00e9bra\u00efque, les nombres, et les mesures et proportions de l\u2019harmonie universelle.</i> ", "sources": "(Frank Greiner, <i>\u00c9criture et \u00e9sot\u00e9risme dans un trait\u00e9 alchimique de la fin de la Renaissance&#160;: Le </i>De Alchemiae difficultatibus<i> de Theobald de Hoghelande</i> publi\u00e9 dans <i>R\u00e9forme, Humanisme, Renaissance</i>, 1994, page 68)"}, {"contenu": "<i>[\u2026] au <span style=\"white-space:nowrap\"><abbr class=\"romain\" title=\"13\"><span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">xiii</span></abbr><sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup></span> si\u00e8cle, le rabbin Mo\u00efse de L\u00e9on, auteur du \u00ab&#160;Sefer ha-Zohar&#160;\u00bb, le livre des splendeurs, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019ouvrage le plus important de la <b>kabbale</b>, la mystique h\u00e9bra\u00efque.</i> ", "sources": "(Claire Lesegretain, \u00ab&#160;A Avila, sur les pas de Th\u00e9r\u00e8se&#160;\u00bb, <i>La Croix</i>, 4-5 juillet 2015, page 11)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kabbale"}, "ipa": "/kabal/", "conjugaisons": {}}, "kabbales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kabbale\" title=\"kabbale\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kabbale</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kabbales"}, "ipa": "/kabal/", "conjugaisons": {}}, "Kaboul": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du persan dari&#32;\u06a9\u0627\u0628\u0644, <i>k\u0101bul</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Capitale de l\u2019Afghanistan. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2014 Tu vois, mon ma\u00eetre, tu vois, s\u2019\u00e9cria-t-il, Jehol ne perdra pas la face \u00e0 <b>Kaboul</b> \u2013 la grande ville, la Cit\u00e9 du Roi.</i> ", "sources": "(Joseph Kessel, <i>Les Cavaliers</i>, Gallimard, 1967)"}, {"contenu": "<i>C'est d\u00e9sormais au Pakistan, ou en Iran, que la fr\u00e9quentation des sites de t\u00e9l\u00e9chargement de films X est le plus assidue. Qui sait quelles bombes mentales s'allument dans les nuits solitaires de <b>Kaboul</b> ou de Karachi&#160;?</i>", "sources": "(Herv\u00e9 Juvin, <i>Le gouvernement du d\u00e9sir</i>, \u00c9ditions Gallimard, 2016)"}, {"contenu": "<i>Au matin, <b>Kaboul</b> d\u00e9couvrit que la monarchie appartenait au pass\u00e9.</i>", "sources": "(Khaled Hosseni, <i>Les cerfs-volants de <b>Kaboul</b></i>, 10-18, 2003, page 54)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kaboul"}, "ipa": "/kabul/", "conjugaisons": {}}, "kabyle": {"synonymes": ["barbaresque", "berb\u00e8re"], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>Kabyle</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Originaire de Kabylie ou relatif \u00e0 cette partie de l\u2019Atlas alg\u00e9rien. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est donc dans trois groupes que se trouvent les bourgeois alg\u00e9riens&#160;: <b>kabyle</b>, tlemc\u00e9nien, mozabite.</i>", "sources": "(Gilbert Meynier, <i>L\u2019Alg\u00e9rie r\u00e9v\u00e9l\u00e9e</i>, 1981)"}, {"contenu": "<i>Mais cela peut m\u00eame aller jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9sertification lorsque les familles ont pu \u00e0 leur tour migrer&#160;: la montagne <b>kabyle</b> ou libanaise est ainsi constell\u00e9e de fermes abandonn\u00e9es.</i>", "sources": "(Christian Pradeau &amp; Jean-Fran\u00e7ois Malterre, <i>Migrations et territoires</i>, dans <i>Les cahiers d'Outre-Mer</i> n\u00b0 234/vol. 59, Presses Universitaires de Bordeaux, 2006)"}, {"contenu": "<i>On leur parle de roumis ennemis. Ennemis&#160;? Les musulmanes des douars <b>kabyles</b> n\u2019ont jamais vu de roumis. Comment pourraient-elles les ha\u00efr&#160;? On leur dit qu\u2019apr\u00e8s le d\u00e9part des roumis l\u2019Alg\u00e9rie rena\u00eetra, la terre sera aux musulmans.</i>", "sources": "(Pierre Peytavin, <i>Messaouda</i>, Editions Edilivre, 2014, chap. 9)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Langue kabyle, langue berb\u00e8re parl\u00e9e principalement en Kabylie (Alg\u00e9rie). ", "2": "Ch\u00e2le \u00e0 petites fleurs.&#x202f;&#91;1&#93;"}, "exemples": [{"contenu": "<i>En <b>kabyle</b>, </i>abeille<i> se dit </i>tizizwit<i>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kabyle"}, "ipa": "/kabil/", "conjugaisons": {}}, "kabyles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kabyle\" title=\"kabyle\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kabyle</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les guerriers <b>kabyles</b>, dissimul\u00e9s sous des peaux de b\u00eates, ou enterr\u00e9s dans la poussi\u00e8re, surgissaient comme des diables hors de leur bo\u00eete, et fondaient sur les malheureux factionnaires assoupis, pour s\u2019\u00e9vanouir aussit\u00f4t dans le djebel.</i>", "sources": "(Philippe Morvan, <i>Ours</i>, Calmann-L\u00e9vy, page 47, 2018)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kabyle\" title=\"kabyle\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kabyle</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kabyles"}, "ipa": "/kabil/", "conjugaisons": {}}, "Kabylie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>Kabyle</i>, avec le suffixe <i>-ie</i>, litt\u00e9ralement \u00ab&#160;pays des Kabyles&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Toponyme) R\u00e9gion historique et ethnolinguistique situ\u00e9e dans le nord de l\u2019Alg\u00e9rie, \u00e0 l\u2019est d\u2019Alger. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avant la conqu\u00eate fran\u00e7aise, la <b>Kabylie</b> ne connaissait pas d\u2019autre mode de r\u00e9pression que la vengeance priv\u00e9e et les Kabyles n\u2019\u00e9taient pas de mauvaises gens.</i>", "sources": "(Georges Sorel, <i>R\u00e9flexions sur la violence</i>, chapitre VI, <i>La Moralit\u00e9 de la violence</i>, 1908, page 256)"}, {"contenu": "<i>La variante sur le Hodna, baptis\u00e9e \u00c9tincelle, visait \u00e0 couper l\u2019approvisionnement des katibas de <b>Kabylie</b> en provenance de Tunisie par le Hodna et les Aur\u00e8s.</i>", "sources": "(Bachaga Boualam, <i>Les Harkis au service de la France</i>, France-Empire, 1963, page 31)"}, {"contenu": "<i>Il y a un an, il avait accus\u00e9 le Maroc, le Mouvement pour l\u2019autonomie de la <b>Kabylie</b> (MAK) et le mouvement islamiste Rachad, deux organisations class\u00e9es comme terroristes en Alg\u00e9rie, d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des incendies gigantesques qui ont frapp\u00e9 le pays.</i>", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 20 ao\u00fbt 2022, page 5)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kabylie"}, "ipa": "/kabili/", "conjugaisons": {}}, "kafka\u00efen": {"synonymes": ["absurde", "ahurissant", "\u00e9tonnant", "inou\u00ef"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>Kafka</i>, le nom de famille de l\u2019auteur de langue allemande Franz Kafka, avec le suffixe <i>-ien</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Oppressant, absurde et cauchemardesque. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tu craches dessus, ils te paient, ils te disent merci, ils \u00e9crivent un essai sur toi&#160;: \u00ab&#160;Marcel Marsil et les affreux&#160;\u00bb. <b>Kafka\u00efen</b>.</i>", "sources": "(R\u00e9jean <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Ducharme, <i>L'hiver de force</i> , Gallimard, 1973, p. 112)"}, {"contenu": "<i>Si ce n\u2019\u00e9tait que cela, comme au bon vieux temps, mais la gestion d\u2019une entreprise viticole n\u00e9cessite une paperasserie courtelinesque et <b>kafka\u00efenne</b> \u00e0 la fois.</i>", "sources": "(Jacques Dupont, <i>Le guide des vins de Bordeaux</i>, Grasset, 2011)"}, {"contenu": "<i>Cette derni\u00e8re visite est une exp\u00e9rience <b>kafka\u00efenne</b>&#160;: \u00e0 la douane chinoise, on le sermonne pour avoir quitt\u00e9 la Chine sans avoir annul\u00e9 sa citoyennet\u00e9 chinoise. Il doit signer un formulaire en chinois qui, lui assure-t-on, lui permettra de le faire. Et attendre dans sa famille que la proc\u00e9dure aboutisse.</i>", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\">Brice Pedroletti,&#32;<i>Kazakhs et Ou\u00efgours dans l\u2019enfer du goulag chinois</i>, <i>Le Monde</i>. Mis en ligne le 28 d\u00e9cembre 2018</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kafka%C3%AFen"}, "ipa": "/kafkaj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kafka\u00efenne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kafka\u00efen\" title=\"kafka\u00efen\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kafka\u00efen</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kafka%C3%AFenne"}, "ipa": "/kafkaj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "kafka\u00efennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kafka\u00efen\" title=\"kafka\u00efen\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kafka\u00efen</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kafka%C3%AFennes"}, "ipa": "/kafkaj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "kafka\u00efens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kafka\u00efen\" title=\"kafka\u00efen\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kafka\u00efen</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kafka%C3%AFens"}, "ipa": "/kafkaj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Kaiser": false, "kakato\u00e8s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Ornithologie) Variante de cacato\u00e8s. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Jacques Paganel, toujours d\u00e9monstratif, poussa quelques soupirs de satisfaction qui firent lever des troupes de perruches et de <b>kakato\u00e8s</b>. Ce fut un concert de jacasseries assourdissantes.</i>", "sources": "(Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, 1846)"}, {"contenu": "<i>Boitelle s'arr\u00eatait, [\u2026], montrant ses dents aux <b>kakato\u00e8s</b> prisonniers qui saluaient de leur huppe blanche ou jaune\u2026</i>", "sources": "(Guy de Maupassant, <i>Boitelle</i> dans <i>Les Contes normands</i>)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 ce moment, un \u00e9norme oiseau \u00e0 huppe jaune vint, avec un grand bruit d\u2019ailes, s\u2019abattre sur la t\u00eate fris\u00e9e du petit Chose.\r\n\u2014 N\u2019ayez pas peur, dit la dame en riant de son air effar\u00e9, c\u2019est mon <b>kakato\u00e8s</b>\u2026 une brave b\u00eate que j\u2019ai ramen\u00e9e des \u00eeles Marquises.</i>", "sources": "(Alphonse Daudet, <i>Le petit Chose</i>, 1868, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 208)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kakato%C3%A8s"}, "ipa": "/kakat\u0254\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "kaki": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Nom 1</span>)</i> <i>(<abbr title=\"18\"><small>XVIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du japonais \u67ff, <i>kaki</i>, attest\u00e9 dans <i>L\u2019Encyclop\u00e9die</i>.", "<i>(<span class=\"texte\">Adjectif, nom 2</span>)</i> <i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> De l\u2019anglais <i>khaki</i>, en persan \u062e\u0627\u06a9\u06cc, <i>kh\u00e2ki</i> (\u00ab&#160;terreux, couleur de terre&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Botanique) Plaqueminier (Diospyros kaki Thunb.). ", "2": "(Botanique) Fruit du plaqueminier, baie ressemblant \u00e0 une tomate d\u2019une belle teinte orang\u00e9e, presque rouge, \u00e0 la peau translucide \u00e0 maturit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[Le] SI ou <b>KAKI</b> </i>[\u2026]<i> est un arbre du Japon, nomm\u00e9 figuier des jardins&#160;; il a les feuilles du poirier, &amp; son fruit est d\u2019un go\u00fbt tr\u00e8s agr\u00e9able.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Si ou Kaki&#160;\u00bb, dans <i>L\u2019Encyclop\u00e9die</i>, 1751)"}, {"contenu": "<i>Le <b>kaki</b>, dont le feuillage ressemble \u00e0 celui du n\u00e9flier.</i>", "sources": "(Pierre Loti, <i>Japoneries d\u2019automne</i>, 1889)"}, {"contenu": "<i>En dehors de la Chine et du Japon, le <b>kaki</b> est cultiv\u00e9 dans les r\u00e9gions montagneuses d\u2019Asie du Sud-Est (Malaisie, Indon\u00e9sie) et dans les r\u00e9gions subtropicales d\u2019Asie centrale, d\u2019Inde et d\u2019Australie.</i>", "sources": "(Michel Chauvet, <i>Encyclop\u00e9die des plantes alimentaires</i>, Belin, 2018, page 256)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "invariable"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Colorim\u00e9trie) Couleur jaune-vert, pouvant tirer vers le brun. &#32;#798933 &#32;#94812B ", "2": "Soldat v\u00eatu de cette couleur. ", "3": "(Afrique) Serge, coutil utilis\u00e9 pour fabriquer des uniformes, quelle que soit la couleur. ", "4": "(Afrique du Sud) Nom donn\u00e9 aux Anglais par les soldats boers \u00e0 cause de l'uniforme qu'ils arboraient lors de la seconde guerre des Boers. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous man\u0153uvrons le jour, la nuit, \u00e0 l\u2019aube, au cr\u00e9puscule et je peux constater qu\u2019en certaines circonstances, le bleu horizon est moins visible que le <b>kaki</b>.</i>", "sources": "(G\u00e9rard Gourd, <i>Mes ann\u00e9es kaki&#160;: 1938-1945</i>, 1988, page 27)"}, {"contenu": "<i>Le bruit des bottes et le son du canon, le <b>kaki</b> des uniformes et les verts paysages normands, la mort, le rationnement.</i>", "sources": "(Jean-Michel V\u00e9ry, Mes grandes vacances sous l\u2019occupation, <i>Politis</i>,  23 avril 2015)"}, {"contenu": "<i>Se rajoutent les verts fonc\u00e9s et le <b>kaki</b>, les orang\u00e9s avec la terracotta et le rouge brique, bref, toutes ces teintes qui nous fondent dans la nature comme si nous ne faisions qu\u2019un avec tout ce qui la compose, pour ne pas d\u00e9ranger ce tableau si reposant qu\u2019est la campagne au sortir de l\u2019hiver.</i>", "sources": "(<i>Le Journal de Saint-Cloud</i>, soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9dition Le Petit Versaillais, n\u00b0 24, mars/avril 2023, page 14)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "De couleur jaun\u00e2tre tirant vers le vert ou le brun. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une farandole o\u00f9 l\u2019on reconnaissait des soldats gris, des soldats verts, des soldats <b>kakis</b>.</i>", "sources": "(Roland Dorgel\u00e8s, <i>Les Croix de bois</i>, Albin Michel, 1919)"}, {"contenu": "<i>Il a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 tant au D\u00e9p\u00f4t central que dans les cercles&#160;: 1.400 tenues courtes <b>kakies</b>. 200 tenues longues <b>kakies</b>. 60 tenues longues blanches. 200 ch\u00e9chias. 138 bournous bleus (dans les cercles du Nord). 670 couvertures.</i>", "sources": "(<i>Discours de monsieur le gouverneur L. Geay devant l\u2019Assembl\u00e9e territoriale du Soudan fran\u00e7ais</i>, 1953)"}, {"contenu": "<i>Et le matin, le Pollak Henri, il renfilait la tenue militaire, la chemise <b>kaki</b>, le pantalon <b>kaki</b>, le calot <b>kaki</b>, la cravate <b>kaki</b>, le blouson <b>kaki</b>, l\u2019imperm\u00e9able beige et les chaussures marronnes.</i>", "sources": "(Georges Perec, <i>Quel petit v\u00e9lo \u00e0 guidon chrom\u00e9 au fond de la cour&#160;?</i>, 1966)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kaki"}, "ipa": "/kaki/", "conjugaisons": {}}, "kakis": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kaki\" title=\"kaki\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kaki</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kaki\" title=\"kaki\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kaki</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kakis"}, "ipa": "/kaki/", "conjugaisons": {}}, "kalachnikov": {"synonymes": ["mitraillette"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Vers 1950</span>)</i> Par antonomase de <i>\u041a\u0430\u043b\u0430\u0448\u043d\u0438\u043a\u043e\u0432, <i>Kalachnikov</i></i>, nom de famille de Mikha\u00efl Kalachnikov, inventeur de cette arme."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin ou masculin (l\u2019usage h\u00e9site)"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Fusil d\u2019assaut AK-47. ", "2": "(Armement) (Militaire) (Par extension) Tout fusil d\u2019assaut faisant partie de la gamme cr\u00e9\u00e9e par Mikha\u00efl Kalachnikov pour l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Union sovi\u00e9tique."}, "exemples": [{"contenu": "<i>En Seine-Saint-Denis, c\u2019est le lyc\u00e9e Paul-\u00c9luard qui a d\u00fb \u00eatre ratiss\u00e9 apr\u00e8s que la direction a re\u00e7u un mail malveillant, sign\u00e9 par un pseudo-terroriste qui pr\u00e9vient avoir plac\u00e9 une bombe dans le b\u00e2timent et annonce qu\u2019il viendra \u00ab&#160;exterminer tous les kuffars demain avec [sa] <b>kalachnikov</b>&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 25 septembre 2023, page 6)"}, {"contenu": "<i>Des d\u00e9tonations de <b>kalachnikovs</b> crev\u00e8rent le silence d\u2019une nuit sans bombardements.</i>", "sources": "(Jean Hatzfeld, <i>Robert Mitchum ne revient pas</i>, 2013, page 120)"}, {"contenu": "<i>Pour les combattants de l\u2019\u00c9tat islamique, point n\u2019est besoin de visa ni de passeport pour passer de la Syrie \u00e0 l\u2019Irak et vice versa. La <b>kalachnikov</b> suffit.</i>", "sources": "(<i>Le Devoir</i>, 16 ao\u00fbt 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kalachnikov"}, "ipa": "/kala\u0283nik\u0254f/", "conjugaisons": {}}, "Kalahari": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "D\u00e9sert du sud de l\u2019Afrique."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kalahari"}, "ipa": "/kalaa\u0281i/", "conjugaisons": {}}, "kal\u00e9idoscope": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1818</span>)</i> Emprunt \u00e0 l\u2019anglais <i>kaleidoscope</i>, d\u00e9riv\u00e9 du grec ancien \u03ba\u03b1\u03bb\u03cc\u03c2 <i>kal\u00f3s</i> (\u00ab&#160;beau&#160;\u00bb), \u03b5\u1f36\u03b4\u03bf\u03c2 <i>e\u00eedos</i> (\u00ab&#160;forme&#160;\u00bb) et \u03c3\u03ba\u03bf\u03c0\u03ad\u03c9 <i>skop\u00e9\u00f4</i> (\u00ab&#160;observer&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Physique) Ensemble de trois miroirs plans formant une surface prismatique dont la section est un triangle \u00e9quilat\u00e9ral dont les faces r\u00e9fl\u00e9chissantes sont en regard et qui sont dispos\u00e9s dans un tube cylindrique. Ce tube est ferm\u00e9 d\u2019un cot\u00e9 par un \u0153illeton et de l\u2019autre par un verre d\u00e9poli sur lequel sont plac\u00e9s de petits objets brillants et des \u00e9clats de verre color\u00e9s, produisant, gr\u00e2ce aux miroirs, des effets r\u00e9guliers et vari\u00e9s utilis\u00e9s pour rechercher des motifs ornementaux. ", "2": "(Par extension) Jouet. ", "3": "(Sens figur\u00e9) Diversit\u00e9 de choses, de personnes, de couleurs multiples. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ces effets de prisme se modifient \u00e0 l'infini, suivant la place que l'on occupe. Ne vous semble-t-il pas que nous sommes pench\u00e9s sur l'ouverture d'un immense <b>kal\u00e9idoscope</b>&#160;?</i>", "sources": "(Jules Verne, <i>Le Pays des fourrures</i>, 1873)"}, {"contenu": "<i>Un autre jeu dont je raffolais, c'est cet instrument de merveilles qu'on appelle <b>kal\u00e9idoscope</b>&#160;: une sorte de lorgnette qui, dans l'extr\u00e9mit\u00e9 oppos\u00e9e \u00e0 celle de l'\u0153il, propose au regard une toujours changeante rosace, form\u00e9e de mobiles verres de couleur emprisonn\u00e9s entre deux feuilles transparentes. </i>Si le grain ne meurt<i>, Gallimard, 1926, 180 pages&#160;: lire en ligne)</i>", "sources": "(Andr\u00e9 Gide, "}, {"contenu": "<i>L\u2019incr\u00e9dulit\u00e9, la satisfaction, l\u2019inqui\u00e9tude, la fiert\u00e9, la convoitise d\u00e9roul\u00e8rent leur <b>kal\u00e9\u00efdoscope</b> sur les traits de Varichkine.</i>", "sources": "(Maurice Dekobra, <i>La Madone des sleepings</i>, 1925, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 92)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kal%C3%A9idoscope"}, "ipa": "/kaleid\u0254sk\u0254p/", "conjugaisons": {}}, "kal\u00e9idoscopes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kal\u00e9idoscope\" title=\"kal\u00e9idoscope\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kal\u00e9idoscope</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kal\u00e9idoscopes</b> miniatures en carton ont eu beaucoup de succ\u00e8s, et les singes m\u00e9caniques qui font des bonds aussi, mais je ne laisserai plus jamais grand-m\u00e8re acheter des minitrompettes et des maracas.</i> ", "sources": "(Gil McNeil, <i>Les Tricoteuses du Bord de Mer</i>, 2007)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kal%C3%A9idoscopes"}, "ipa": "/kaleid\u0254sk\u0254p/", "conjugaisons": {}}, "kal\u00e9idoscopique": {"synonymes": ["changeant", "labile"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>kal\u00e9idoscope</i>, avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif, semblable \u00e0 la mani\u00e8re dont les effets apparaissent ou apparaitraient en regardant dans un kal\u00e9idoscope. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Relatif \u00e0 une diversit\u00e9 de choses, de personnes, de situations multiples. "}, "exemples": [{"contenu": "Class\u00e9e selon des cat\u00e9gories avant tout esth\u00e9tiques, la s\u00e9lection donne la part belle aux \u00e9difices color\u00e9s, comme en t\u00e9moigne le d\u00e9grad\u00e9 <b>kal\u00e9idoscopique</b> de briques indigo et vermillon qui pare l'incroyable hall d'entr\u00e9e de la teinturerie Hoechst AG, \u00e0 Francfort, con\u00e7ue par Peter Behrens (1924).<i> </i>La brique, six faces et bien plus de facettes<i> \u2013 Journal La Croix, page 13, 21 avril 2016)</i>", "sources": "(St\u00e9phane <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Dreyfus \u2013 "}, {"contenu": "<i>Afin d\u2019\u00e9viter de donner une impression fatigante et <b>kal\u00e9idoscopique</b>, je n\u2019ai pas \u00e9num\u00e9r\u00e9 tous ceux qui venaient avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es. Car, en dehors des habitu\u00e9s, il y avait les accidentels, les \u00e9pisodiques, les amis des amis, ceux qu\u2019attiraient la r\u00e9putation et le prestige de la maison, qui se faisaient pr\u00e9senter, d\u2019autres que, pour une raison ou une autre, on ne revoyait plus.</i>", "sources": "(L\u00e9on Daudet, <i>Souvenirs des milieux litt\u00e9raires, politiques, artistiques et m\u00e9dicaux/Salons et Journaux</i>, Grasset, 1917, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 275)"}, {"contenu": "<i>Harmonie <b>kal\u00e9idoscopique</b> des populations, harmonie sur deux milliards d\u2019hectares.</i>", "sources": "(Henri Barbusse, <i>Russie</i>, Ernest Flammarion, Paris,&#160;1930)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kal%C3%A9idoscopique"}, "ipa": "/kaleid\u0254sk\u0254pik/", "conjugaisons": {}}, "kal\u00e9idoscopiques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kal\u00e9idoscopique\" title=\"kal\u00e9idoscopique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kal\u00e9idoscopique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kal%C3%A9idoscopiques"}, "ipa": "/kaleid\u0254sk\u0254pik/", "conjugaisons": {}}, "kamikaze": {"synonymes": ["autolyse", "fedayin", "suicidaire"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du japonais \u795e\u98a8, <i>kamikaze</i> (\u00ab&#160;vent divin&#160;\u00bb). Ce terme fait r\u00e9f\u00e9rence aux vents qui sauv\u00e8rent le Japon d\u2019une flotte d\u2019invasion mongole en 1274 et en 1281."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Suicidaire.", "2": "(Sens figur\u00e9) Suicidaire symboliquement. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Telle \u00e9tait l\u2019alternative&#160;: gouvernement <b>kamikaze</b> ou gouvernement autocrate&#160;: ou bien trouver des hommes politiques pr\u00eats \u00e0 r\u00e9former co\u00fbte que co\u00fbte, au m\u00e9pris de leur impopularit\u00e9, au risque de dilapider leur capital \u00e9lectoral, au risque d\u2019un suicide politique de leur propre parti, ou bien instaurer une forme ou une autre de c\u00e9sarisme ou de bonapartisme qui ferait place nette en restreignant ou en suspendant le mode de fonctionnement ordinaire de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.</i> ", "sources": "(Gr\u00e9goire Chamayou. \u00ab&#160;Chapitre 26. Micropolitique de la privatisation&#160;\u00bb, , La soci\u00e9t\u00e9 ingouvernable. Une g\u00e9n\u00e9alogie du lib\u00e9ralisme autoritaire, sous la direction de Chamayou Gr\u00e9goire. La Fabrique \u00c9ditions, 2018, pp. 247-260.)"}, {"contenu": "<i>Ou alors cette d\u00e9marche <b>kamikaze</b> d\u00e9montrera, involontairement cette fois, l\u2019obsolescence d\u2019un r\u00e9gime politique.</i> ", "sources": "(Paul Ackermann, L\u2019apaisement en mode kamikaze d\u2019Emmanuel Macron, Le Temps, 21 avril 2023)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Histoire) Pilote d\u2019avion japonais, qui tentait d\u2019\u00e9craser son appareil charg\u00e9 d\u2019explosifs (et p\u00e9rissait dans l\u2019\u00e9crasement) sur des cibles ennemies pendant la Seconde Guerre mondiale. ", "2": "(Par extension) Personne qui sacrifie sa vie volontairement dans un attentat-suicide.", "3": "(Boisson) Nom d\u2019un cocktail \u00e0 base de cointreau, de vodka et de citron.", "4": "(Sens figur\u00e9) Personne faisant ou disant quelque chose qui la m\u00e8nera \u00e0 sa perte. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les cousins adolescents avaient invent\u00e9 (cela arriva deux ou trois fois \u2013 on se voyait peu) de se ceindre le front d\u2019un foulard ou d\u2019une cravate emprunt\u00e9e \u00e0 leurs p\u00e8res et de s\u2019installer \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s en poussant le \u00ab&#160;Banza\u00ef&#160;\u00bb des <b>kamikazes</b>.</i> ", "sources": "(Jean Rouaud, <i>Les Champs d\u2019honneur</i>, Les \u00c9ditions de Minuit, 1990)"}, {"contenu": "<i>Par contre, le <b>kamikaze</b> qui ose avancer le contraire se voit rapidement retirer son micro et est banni de toutes les plateformes. Peut-\u00eatre m\u00eame pourrait-il perdre son emploi.</i>", "sources": "(Nathalie Elgrably-Levy, <i>Les tartuffes</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 6 novembre 2020)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazer\" title=\"kamikazer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikazer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazer\" title=\"kamikazer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikazer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazer\" title=\"kamikazer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikazer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazer\" title=\"kamikazer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikazer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazer\" title=\"kamikazer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikazer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikaze"}, "ipa": "/kamikaz/", "conjugaisons": {}}, "kamikazes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikaze\" title=\"kamikaze\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikaze</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikaze\" title=\"kamikaze\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikaze</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazer\" title=\"kamikazer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikazer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazer\" title=\"kamikazer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kamikazer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kamikazes"}, "ipa": "/kamikaz/", "conjugaisons": {}}, "kamut": false, "kanak": {"synonymes": ["cal\u00e9donien", "cal\u00e9donienne"], "antonymes": [], "etymologies": ["L\u2019adjectif est parfois utilis\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9pic\u00e8ne&#160;: (la langue, la culture <b>kanak</b>) au lieu de (la coutume <b>kanake</b>).", "Dans la revue <i>Mots</i> (1997), l\u2019universitaire Mireille Darot pr\u00e9cise&#160;: \u00ab&#160;C\u2019est au cours des \u201c\u00e9v\u00e9nements\u201d, le 9 janvier 1985, que le gouvernement de Kanaky imposa une nouvelle graphie, \u201ckanak, invariable en genre et en nombre, quelle que soit la nature du mot, substantif, adjectif, adverbe\u201d, en remplacement de celle de <i>canaque</i> attest\u00e9e depuis plus d\u2019un si\u00e8cle. Par ce changement de signifiant graphique, les ind\u00e9pendantistes transcrivirent le changement radical de signifi\u00e9, qu\u2019ils op\u00e9raient en transformant le terme utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les indig\u00e8nes de Nouvelle-Cal\u00e9donie,&#160;\u00bb car comme elle l\u2019ajoute, \u00ab&#160;<i>canaque</i> avait acquis une connotation aussi insultante dans le fran\u00e7ais cal\u00e9donien que celle de <i>bougnoule</i> dans le fran\u00e7ais hexagonal.&#160;\u00bb"], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Variante de canaque. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;N\u2019ayez pas peur des Kanaks&#160;\u00bb, \u00ab&#160;n\u2019ayez pas peur de la R\u00e9publique fran\u00e7aise&#160;\u00bb Nicolas Sarkozy a exprim\u00e9 vendredi \u00e0 Noum\u00e9a son \u00ab&#160;respect de la culture et des traditions&#160;\u00bb <b>kanakes</b>, devant les membres du S\u00e9nat coutumier, au premier jour d\u2019une visite de deux jours et demi en Nouvelle-Cal\u00e9donie.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Sarkozy veut apaiser la Nouvelle-Cal\u00e9donie&#160;\u00bb, <i>nouvelObs.fr</i>, 26 ao\u00fbt 2011)"}, {"contenu": "<i>L\u2019exposition se cl\u00f4t avec deux artistes <b>kanak</b> trentenaires, dont une femme, symbole de la place nouvelle des femmes dans la culture et la coutume <b>kanak</b>.</i>", "sources": "(\u00ab\u202fL\u2019art <b>kanak</b> au Quai Branly\u202f: un \u201c\u00e9v\u00e9nement majeur\u201d pour Ayrault\u202f\u00bb, <i>LeMonde.fr</i> avec AFP, 15 octobre 2013)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kanak"}, "ipa": "/kanak/", "conjugaisons": {}}, "Kandinsky": false, "kangourou": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1774</span>)</i> De l\u2019anglais <i>kangaroo</i> (1770), mot cr\u00e9\u00e9 par le botaniste Joseph Banks de l\u2019exp\u00e9dition de James Cook d\u2019apr\u00e8s une langue aborig\u00e8ne incertaine&#91;1&#93;. On a longtemps cru \u00e0 une erreur de traduction mais le linguiste Robert Malcolm Ward Dixon a propos\u00e9 un rapprochement avec le mot de la langue aborig\u00e8ne guugu yimidhirr <i>gangurru</i>, \\\u0261a\u014b\u0332urru\\ (\u00ab&#160;grand kangourou noir&#160;\u00bb)&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Zoologie) Animal de l\u2019ordre des marsupiaux, originaire d\u2019Australie caract\u00e9ris\u00e9 par le volume de sa queue et par la longueur de ses membres post\u00e9rieurs dont il se sert pour sauter. ", "2": "Mode de transport combin\u00e9 rail-route dont le wagon comportant une poche (et nomm\u00e9 wagon-poche) est con\u00e7u pour recevoir une semi-remorque.", "3": "(Habillement) V\u00eatement ayant une poche sur le devant.", "4": "(En particulier) (Habillement) (Canada) Hoodie, pull \u00e0 cagoule.", "5": "(En particulier) (Habillement)  Sorte de slip masculin qui poss\u00e8de sur le devant une ouverture ressemblant \u00e0 une poche. Cette ouverture est destin\u00e9e \u00e0 pouvoir uriner sans baisser la ceinture du slip. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kangourous</b> vivent g\u00e9n\u00e9ralement en bandes, choisissant comme habitation un endroit pourvu d\u2019eau et voisin d\u2019un scrub, afin de pouvoir s\u2019y r\u00e9fugier au besoin.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Notice sur la province de Queensland&#160;\u00bb, dans <i>M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie de Gen\u00e8ve</i>, vol. 2, 1861, page 55)"}, {"contenu": "<i>Les vicelardes te jaugent sans s\u2019en rendre compte. Un m\u00e2le d\u00e9bouche, pas mal bouscul\u00e9, qu\u2019illico elles lui supputent le <b>kangourou</b>, lui envisagent les prouesses </i>[\u2026]", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, <i>San Antonio&#160;: Cocottes-minute</i>, Fleuve Noir, 1990)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kangourou"}, "ipa": "/k\u0251\u0303gu\u0281u/", "conjugaisons": {}}, "kangourous": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kangourou\" title=\"kangourou\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kangourou</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kangourous</b> vivent g\u00e9n\u00e9ralement en bandes, choisissant comme habitation un endroit pourvu d\u2019eau et voisin d\u2019un scrub, afin de pouvoir s\u2019y r\u00e9fugier au besoin.</i>", "sources": "(<i>Notice sur la province de Queensland</i>, dans <i>M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie de Gen\u00e8ve</i>, 1861, volume 2, page 55)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kangourous"}, "ipa": "/k\u0251\u0303gu\u0281u/", "conjugaisons": {}}, "Kansas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du kansa <i>Kansa</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Affluent du Missouri. ", "2": "(\u00c9tat) Un des 50 \u00c9tats des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique (code postal KS), bord\u00e9 par le Nebraska au nord, le Missouri \u00e0 l\u2019est, l\u2019Oklahoma au sud, et le Colorado \u00e0 l\u2019ouest. Sa capitale est Topeka. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>KANZAS</b>, riv. des \u00c9tats-Unis, un des plus grands affluents du Missouri, na\u00eet sur le versant est des montagnes Rocheuses, coule \u00e0 l\u2019est, traverse le territoire auquel il donne son nom, et se joint au Missouri.</i>", "sources": "(<i>Dictionnaire universel d\u2019histoire et de g\u00e9ographie</i>, 1878)"}, {"contenu": "<i>Le <b>Kansas</b> ou Kanzas n\u2019\u00e9tait gu\u00e8re, avant 1854, habit\u00e9 que par les d\u00e9bris de diverses nations indiennes, et se trouvait compris dans ce qu\u2019on appelle le territoire Indien. Explor\u00e9 pour la premi\u00e8re fois vers 1719 par des Fran\u00e7ais qui en prirent possession au nom de leur patrie, il fut annex\u00e9 \u00e0 la Louisiane, et c\u00e9d\u00e9 avec celle-ci en 1803 aux Etats-Unis.</i>", "sources": "(Conrad Malte-Brun, <i>G\u00e9ographie universelle, revue, rectifi\u00e9e et compl\u00e8tement mise au niveau de l\u2019\u00e9tat actuel des connaissances g\u00e9ographiques par E. Cortambert, tome cinqui\u00e8me</i>, Dufour, Mulat et Boulanger, Editeurs, Paris , 1857, page 510)"}, {"contenu": "<i>Bien s\u00fbr, Barack Obama est m\u00e9tis, fils d\u2019un universitaire kenyan, noir d\u2019\u00e9b\u00e8ne, et d\u2019une fille du <b>Kansas</b>, \u00ab&#160;blanche comme le lait&#160;\u00bb, comme il aime \u00e0 la d\u00e9crire.</i>", "sources": "(Guillaume Debr\u00e9, <i>Obama, les secrets d\u2019une victoire</i>, Fayard, 2008, chapitre 1)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kansas"}, "ipa": "/k\u0251\u0303sas/", "conjugaisons": {}}, "kantien": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du nom de famille du philosophe allemand du XVIIIe si\u00e8cle Emmanuel <i>Kant</i> avec le suffixe <i>-ien</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui d\u00e9coule ou s\u2019apparente \u00e0 la pens\u00e9e de Kant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Hier, en France, il fallait \u00eatre humanitaire, <b>kantien</b>, philos\u00e9mite. Actuellement, la mode, chez nous, penche vers un christianisme \u00e9dulcor\u00e9.</i>", "sources": "(Louis Thomas, <i>Arthur de Gobineau, inventeur du racisme (1816-1882), Paris&#160;: Mercure de France, 1941, p.43)</i>"}, {"contenu": "<i>Guillaume met en garde la fonctionnaire que je suis contre le respect absolu de la l\u00e9galit\u00e9 et l'exigence <b>kantienne</b> d'universaliser son action quelles qu'en soient les circonstances.</i>", "sources": "(Marie de Gandt, <i>Sous la plume. Petite exploration du pouvoir politique</i>, Paris, \u00c9ditions Robert Laffont, 2013, p. 226)"}, {"contenu": "<i>\u2013 Faut te faire une raison&#160;\u00bb, dit Gabriel dont les propos se nuan\u00e7aient parfois d\u2019un thomisme l\u00e9g\u00e8rement <b>kantien</b>.\r\nEt, passant sur le plan de la cosubjectivit\u00e9, il ajouta&#160;: \r\n \u00ab&#160;Et puis faut se grouiller&#160;: Charles attend.&#160;\u00bb </i>", "sources": "(Raymond Queneau, <i>Zazie dans le m\u00e9tro</i>, Gallimard, 1959, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 10)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Philosophie) Adepte de la pens\u00e9e de Kant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026], le philosophe croise des civils allemands qui regardent les captifs comme </i>\u201cune quasi-humanit\u00e9, une bande de singes\u201d<i>. Seul un chien aboie gaiement devant le cort\u00e8ge&#160;: Bobby. Pour lui, \u00e9crit Levinas, </i>\u201cnous f\u00fbmes des hommes\u201d<i>, des fins en soi&#160;; c\u2019est pourquoi le canid\u00e9 lui appara\u00eet comme </i>\u201cle dernier <b>kantien</b> de l\u2019Allemagne nazie\u201d.", "sources": "(Martin Duru, \u00ab&#160;<i>Carnet de la dr\u00f4le de guerre</i>&#160;\u00bb, dans la newsletter du 25/03/220 de Philosophie Magazine.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kantien"}, "ipa": "/k\u0251\u0303sj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kantienne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kantien\" title=\"kantien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kantien</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Philosophie) Adepte de la pens\u00e9e de Kant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Soient Max l\u2019utilitariste, Jimmy le spinoziste et Susanne la <b>kantienne</b>&#160;; soit, de surcro\u00eet, une th\u00e9orie T.</i> ", "sources": "(Nicolas Tavaglione, <i>Gare au gorille: plaidoyer pour l\u2019Etat de droit</i>, 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kantienne"}, "ipa": "/k\u0251\u0303sj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "kantiennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kantien\" title=\"kantien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kantien</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kantienne\" title=\"kantienne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kantienne</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kantiennes"}, "ipa": "/k\u0251\u0303sj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "kantiens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kantien\" title=\"kantien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kantien</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kantien\" title=\"kantien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kantien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Si les <b>kantiens</b> disent la v\u00e9rit\u00e9, la Loi morale est le r\u00e9sultat d\u2019un acte spontan\u00e9 de la raison, qui affirme \u00e0 l\u2019homme qu\u2019il a un devoir et m\u00eame un certain devoir.</i> ", "sources": "(Andr\u00e9 Cresson, <i>La morale de la raison th\u00e9orique: Essai philosophique</i>, 1903)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kantiens"}, "ipa": "/k\u0251\u0303sj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kantisme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1804</span>)</i> Form\u00e9 \u00e0 partir du nom <i>Kant</i> de Emmanuel Kant, philosophe allemand originaire de cette doctrine, avec ajout du suffixe <i>-isme</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Philosophie) Doctrine philosophique d'Emmanuel Kant, fond\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle. ", "2": "(Plus largement) Doctrine philosophique se r\u00e9clamant de la philosophie de Kant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L'exp\u00e9rience nous a, en effet, prouv\u00e9 malheureusement que les enseignements que les historiens des id\u00e9es nomment des enseignements tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, restent d'ordinaire sans efficacit\u00e9. Cela avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vident pour les sto\u00efciens&#160;; cela n'a pas \u00e9t\u00e9 moins remarquable pour le <b>kantisme</b>&#160;; [\u2026].</i>", "sources": "(Georges Sorel, <i>R\u00e9flexions sur la violence</i>, Chap.VI, <i>La moralit\u00e9 de la violence</i>, 1908, p.297)"}, {"contenu": "<i>La philosophie d\u2019aujourd\u2019hui poursuit cet effort de justification. Elle continue \u00e0 employer \u00e0 ses fins le mouvement des sciences. La fonction du <b>kantisme</b> fut de justifier la morale bourgeoise en faisant d\u2019elle la fille d\u2019une raison l\u00e9gislatrice de l\u2019astronomie.</i>", "sources": "(Paul Nizan, <i>Les chiens de garde</i>, 1932, page 88)"}, {"contenu": "<i>Habermas est une figure du <b>kantisme</b> contemporain.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kantisme"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tism/", "conjugaisons": {}}, "kantismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kantisme\" title=\"kantisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kantisme</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ils affectionnent les probl\u00e8mes concrets, d\u00e9finis, non les d\u00e9veloppements sur les <b>kantismes</b> de Gauss ou d\u2019Einstein, les rapports entre la physique et le r\u00e9el, entre les th\u00e9ories math\u00e9matiques et la connaissance.</i> ", "sources": "(\u00c9tienne Klein, <i>La physique selon \u00c9tienne Klein</i>, 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kantismes"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tism/", "conjugaisons": {}}, "kaolin": {"synonymes": ["argile", "glaise"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du chinois \u9ad8\u5cad\u571f, <i>g\u0101o l\u00edng t\u01d4</i> compos\u00e9 de \u9ad8 <i>g\u0101o</i> (\u00ab&#160;haut, \u00e9lev\u00e9&#160;\u00bb) et \u5cad <i>l\u00edng</i> (\u00ab&#160;colline, montagne&#160;\u00bb) et \u571f <i>tu</i> (\u00ab&#160;terre&#160;\u00bb)&#160;: \u00ab&#160;terre de la haute colline&#160;\u00bb, originellement d\u00e9couvert \u00e0 Jingdezhen, dans la province du Jiangxi en Chine."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(C\u00e9ramique, P\u00e9trologie) Argile blanche, friable et r\u00e9fractaire, compos\u00e9e principalement de kaolinite, de silicate d\u2019aluminium qu\u2019on recueillait originellement en Chine et qui entre dans la composition de la porcelaine. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La porcelaine, cette mati\u00e8re c\u00e9ramique la plus parfaite, r\u00e9sulte de la liaison \u00e0 une temp\u00e9rature tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, de l\u2019infusible <b>kaolin</b> et du fusible feldspath, en une masse homog\u00e8ne.</i>", "sources": "(<i>Le Si\u00e8cle du rococo\u202f: art et civilisation du XVIII<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">\u00e8me</sup>&#160;si\u00e8cle</i>, Residenzmuseum M\u00fcnchen, H. Rinn, 1858, page&#160;223)"}, {"contenu": "<i>Symb. Les cheveux endiabl\u00e9s, boule de feu renvers\u00e9e, coulent comme une pellet\u00e9e d\u2019or jaillie d'une jarre de <b>kaolin</b> sertie de deux aigues marines qui fixent Dieu comme des yeux.</i>", "sources": "(G\u00e9rard Ansaloni, <i>Les Dix Rouleaux de Touenhouang</i>, \u00c9ditions La p\u2019tite H\u00e9l\u00e8ne, 2018)"}, {"contenu": "<i>Sorda avait pos\u00e9 un cataplasme chaud de <b>kaolin</b> sur la poitrine du vieil homme pour tenter d\u2019endiguer le flot d\u2019\u00e9cume qui suintait aux commissures de ses l\u00e8vres.</i>", "sources": "(Claire-Lise Marguier, <i>Le Sceau de la reine</i>, Rouergue, 2014, <span style=\"white-space:nowrap\">page 92.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kaolin"}, "ipa": "/ka\u0254l\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kaolins": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kaolin\" title=\"kaolin\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kaolin</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kaolins</b> du massif de la Brame autour de la Crouzille au nord de Limoges sont bien connus pour leur r\u00f4le dans la fabrication des porcelaines.</i> ", "sources": "(Michel-Claude Girard, Colette-Marie Girard, <i>Traitement des donn\u00e9es de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection&#160;: Environnement et ressources naturelles, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition</i>, 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kaolins"}, "ipa": "/ka\u0254l\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kapok": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du malais <i>kapuk</i> (\u00ab&#160;coton&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Textile) Fibre v\u00e9g\u00e9tale, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, fine et soyeuse, imperm\u00e9able et imputrescible, constitu\u00e9e des poils recouvrant les graines du kapokier ou fromager. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>kapok </b>naturel imperm\u00e9able et gonflant est largement utilis\u00e9 pour la confection des coussins.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Lady Diana, \u00e0 cette minute m\u00eame exer\u00e7ait peut-\u00eatre les artifices de sa s\u00e9duction entre deux monticules de <b>kapok</b> emmaillot\u00e9s de velours brod\u00e9\u2026 Je la devinais, presque nue, sous sa robe rose et blanche\u2026</i>", "sources": "(Maurice Dekobra, <i>La Madone des sleepings</i>, 1925, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 188)"}, {"contenu": "<i>En lac\u00e9rant les gilets, les femmes recueillirent le <b>kapok</b> qui se trouvait \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. Elle s\u2019en servirent plus tard pour fabriquer des serviettes p\u00e9riodiques.</i>", "sources": "(Arto Paasilinna, <i>Prisonniers du paradis</i>, 1974. Traduit du finnois par Antoine Chalvin, 1996, page 81)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kapok"}, "ipa": "/kap\u0254k/", "conjugaisons": {}}, "kapoks": false, "karat\u00e9": {"synonymes": ["arts martiaux"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du japonais \u7a7a\u624b, <i>karate</i> (\u00ab&#160;main vide&#160;\u00bb, c\u2019est \u00e0 dire, \u00ab&#160;sans arme&#160;\u00bb), kanji&#160;compos\u00e9 de \u7a7a, <i>kara</i> (\u00ab&#160;vide, ciel&#160;\u00bb)&#32;et de \u624b, <i>te</i> (\u00ab&#160;main&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Art martial originaire du royaume de Ry\u016bky\u016b, bas\u00e9 sur des techniques de percussion utilisant l\u2019ensemble des armes naturelles du corps (doigts, mains ouvertes et ferm\u00e9es, avant-bras, pieds, tibias, coudes, genoux, t\u00eate, \u00e9paules\u2026) en vue de bloquer les attaques adverses et/ou d\u2019attaquer. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vague de victoires pour le club de <b>karat\u00e9</b> de Mirambeau le 11 juin dernier.</i>", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 16 juillet 2022, page 19)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karat%C3%A9"}, "ipa": "/ka\u0281ate/", "conjugaisons": {}}, "karat\u00e9ka": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du japonais \u7a7a\u624b\u5bb6."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Karat\u00e9) Sportif qui pratique le karat\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un cultivateur de riz, un autre de th\u00e9, un ostr\u00e9iculteur, un moine bouddhiste cuisinier, un forgeron de katana, un champion de plong\u00e9e libre, une geiko (geisha de Kyoto) ou encore une jeune <b>karat\u00e9ka</b> t\u00e9moignent de leur quotidien et de l\u2019importance qu\u2019ils accordent \u00e0 la composante spirituelle de ce qui les environne ainsi que de leur attachement aux traditions.</i>", "sources": "(journal <i>Sud Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime, 26 ao\u00fbt 2023, page 38)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karat%C3%A9ka"}, "ipa": "/ka\u0281ateka/", "conjugaisons": {}}, "karat\u00e9kas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/karat\u00e9ka\" title=\"karat\u00e9ka\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">karat\u00e9ka</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Selon les adultes interrog\u00e9s, les ateliers r\u00e9flexifs influencent vraiment le comportement des <b>karat\u00e9kas</b> non seulement dans le dojo mais \u00e9galement dans leur vie de tous les jours.</i> ", "sources": "(Jacques H\u00e9bert, <i>Arts martiaux, sports de combat et interventions psychosociales</i>, 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karat%C3%A9kas"}, "ipa": "/ka\u0281ateka/", "conjugaisons": {}}, "karat\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/karat\u00e9\" title=\"karat\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">karat\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais l\u2019homme est la technique, c\u2019est-\u00e0-dire que le karat\u00e9 c\u2019est l'homme ou qu\u2019il y a autant de <b>karat\u00e9s</b> qu\u2019il y a d\u2019hommes.</i> ", "sources": "(Pascal Le Rest, <i>Le visible et l\u2019invisible du karat\u00e9: ethnographie d\u2019une pratique corporelle, \u00e9dition revue et augment\u00e9e</i>, 2002)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karat%C3%A9s"}, "ipa": "/ka\u0281ate/", "conjugaisons": {}}, "karit\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1900</span>)</i> Mot wolof signifiant \u00ab&#160;arbre \u00e0 beurre&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) Arbre des savanes de l'Afrique de l\u2019Ouest dont les graines fournissent de la mati\u00e8re grasse. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>karit\u00e9</b> se trouve en grande abondance dans le pays. C\u2019est ici un arbre de moyenne dimension \u00e0 l\u2019\u00e9corce dure, au feuillage assez rare. Le fruit, de la grosseur d\u2019une noix, est entour\u00e9 d\u2019une chair agr\u00e9able au go\u00fbt&#160;; cette chair blanche fournit une sorte de beurre v\u00e9g\u00e9tal assez peu appr\u00e9ci\u00e9 des Europ\u00e9ens. Le beurre de <b>karit\u00e9</b>, avec lequel on fait non seulement de l\u2019huile alimentaire et du savon, mais aussi de la bougie, sera probablement une des grandes ressources du commerce futur de ces r\u00e9gions. Le pays produit encore du riz et du miel excellent.</i> ", "sources": "(F\u00e9lix Chapiseau, <i>Au pays de l\u2019esclavage</i>, 1900)"}, {"contenu": "<i>Le march\u00e9 de Tombouctou est un petit march\u00e9 de village, en plein air, o\u00f9 quelques vieilles accroupies, vendent des boulettes de ce beurre infect de <b>karit\u00e9</b>, des piments, du mil et du poisson en poudre.</i> ", "sources": "(Paul Morand, <i>Paris-Tombouctou</i>, 1929)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karit%C3%A9"}, "ipa": "/ka\u0281ite/", "conjugaisons": {}}, "karit\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/karit\u00e9\" title=\"karit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">karit\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les autres quartiers portent surtout des <b>karit\u00e9s</b>, et les balanzans y sont rares.</i> ", "sources": "(Jean-Marie Kohler, <i>Activit\u00e9s agricoles et changements sociaux dans l\u2019Ouest-Mossi: Haute-Volta</i>, 1971)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karit%C3%A9s"}, "ipa": "/ka\u0281ite/", "conjugaisons": {}}, "karma": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du sanskrit \u0915\u0930\u094d\u092e\u0928\u094d, <i>k\u00e1rman</i> (\u00ab&#160;action, travail&#160;\u00bb), de la racine verbale \u0915\u0943, <i>k\u1e5b</i> (\u00ab&#160;faire, agir, cr\u00e9er&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Bouddhisme, Hindouisme) Dans plusieurs religions orientales, cycle des causes et des cons\u00e9quences li\u00e9 \u00e0 l\u2019existence des \u00eatres sensibles. ", "2": "(Par extension) Environnement d\u00e9favorable, n\u00e9gatif. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce morceau de rocher avait surnag\u00e9 par on ne sait quel caprice d\u2019un dieu \u00e9bahi et retors, d\u00e9sireux de faire payer ad vitam \u00e6ternam \u00e0 ses habitant le <b>karma</b> de leurs malheureux anc\u00eatres.</i>", "sources": "(Zo\u00e9 Vald\u00e9s, <i>Soleil en solde</i>, nouvelles, 1999, traduit de l\u2019espagnol par Carmen Val Juli\u00e1n, page 36)"}, {"contenu": "<i>Nous avons tous entendu parler de l\u2019omnipr\u00e9sent moulin \u00e0 pri\u00e8re au Tibet. Il suffit de le faire tourner en r\u00e9citant le mantra (une pri\u00e8re) appropri\u00e9 pour attirer la bienveillance de divinit\u00e9s sur soi, purifier son <b>karma</b> (ses actions) et accumuler du m\u00e9rite pour une future r\u00e9incarnation heureuse.</i>", "sources": "(Louis Dub\u00e9, <i>La sagesse du dala\u00ef-lama&#160;: Pr\u00e9ceptes et pratique du bouddhisme tib\u00e9tain</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, n\u00b0 66, page 5, \u00e9t\u00e9 2008)"}, {"contenu": "<i>Ainsi, trois paires d\u2019oreilles vont \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de mon ramage. \u00ab&#160;</i>Very bad <b>Karma</b><i>&#160;!&#160;\u00bb comme on le dira plus tard.</i> ", "sources": "(Jean-Claude Zylberstein, <i>Souvenirs d\u2019un chasseur de tr\u00e9sors litt\u00e9raires</i>, Allary \u00c9ditions, 2018, page 99)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karma"}, "ipa": "/ka\u0281ma/", "conjugaisons": {}}, "karmas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/karma\" title=\"karma\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">karma</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>M\u00eame quand nous \u00e9voquons les diff\u00e9rents types de <b>karmas</b>, la n\u00e9cessit\u00e9 de faire l\u2019exp\u00e9rience de leurs cons\u00e9quences et les <b>karmas</b> dits \u00ab&#160;d\u00e9finitifs&#160;\u00bb, dont les effets doivent \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9s au cours de cette vie-ci.</i> ", "sources": "(Dalai-lama, Renuka Singh, <i>Les chemins de la f\u00e9licit\u00e9</i>, 2004)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karmas"}, "ipa": "/ka\u0281ma/", "conjugaisons": {}}, "karstique": {"synonymes": ["calcaire"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>karst</i> avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(G\u00e9ologie, Sp\u00e9l\u00e9ologie) D\u00e9signe ce qui est relatif au karst. ", "2": "(G\u00e9ologie) (Par extension) D\u00e9signe les ph\u00e9nom\u00e8nes de circulation souterraine des eaux sous les plateaux calcaires. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ces syst\u00e8mes <b>karstiques</b> (Trampot dans la Meuse et Cul du Cerf dans la Haute-Marne) sont encore assez mal connus [\u2026]. En effet, il semble exister un karst commun pr\u00e9sentant un \u00e9coulement inverse au pendage et uniquement li\u00e9 au gradient hydraulique (Cul du Cerf), et selon les couches, un karst pr\u00e9sentant un \u00e9coulement conforme au pendage [\u2026]</i>", "sources": "(Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res, <i>Karst de Haute-Marne - Pr\u00e9-localisation de pi\u00e9zom\u00e8tres pour le r\u00e9seau de surveillance DCE</i>, rapport n\u00b0BRGM/RP-57118-FR, novembre 2009&#160;\u2192 lire en ligne)"}, {"contenu": "<i>En temps normal, le r\u00e9seau <b>karstique</b>, en accumulant l'eau en p\u00e9riode de pluies et en la restituant en p\u00e9riode s\u00e8che, r\u00e9gule une bonne partie du d\u00e9bit</i>.", "sources": "(Denis <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Sergent <i>La Loue, une rivi\u00e8re qui ne voulait pas r\u00e9v\u00e9ler son origine</i> - Journal La Croix, page 20, 28 ao\u00fbt 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karstique"}, "ipa": "/ka\u0281stik/", "conjugaisons": {}}, "karstiques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/karstique\" title=\"karstique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">karstique</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>A l\u2019inverse du Vidourle sup\u00e9rieur ou du Gard inf\u00e9rieur qui se perdent chaque \u00e9t\u00e9 pour r\u00e9surger \u00e0 de grosses sources <b>karstiques</b> (M. Ricolvi 19G8; G. Farre 1972 b), la C\u00e8ze disparait rarement totalement.</i>", "sources": "(revue <i>Annales de sp\u00e9l\u00e9ologie</i>, volume 29, 1974, page 335)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karstiques"}, "ipa": "/ka\u0281stik/", "conjugaisons": {}}, "kart": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>kart</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Petite voiture monoplace \u00e0 quatre roues, \u00e9quip\u00e9e d\u2019un moteur de petite cylindr\u00e9e. ", "2": "Discipline de sport automobile utilisant ce genre de v\u00e9hicules."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Jacques Villeneuve, qui ne courait plus en karting, me pr\u00eata \u00e0 nouveau son <b>kart</b> de F125 pour toute la saison 1990.</i> ", "sources": "(Bertrand Godin, Charles-Andr\u00e9 Marchand, <i>Piloter son avenir</i>, 2017)"}, {"contenu": "<i>\u00ab&#160;Tu n'as que ta bite et ton couteau&#160;\u00bb \u00e9tait une phrase f\u00e9tiche de son frangin quand il \u00ab&#160;m\u00e9caniquait&#160;\u00bb ses Mobylettes et ensuite ses <b>karts</b> dans le garage.</i>", "sources": "(Sylvain Rossignol, <i>Notre usine est un roman</i>, \u00c9ditions La D\u00e9couverte, 2008, 2010)"}, {"contenu": "<i>Cent pilotes amateurs \u00e9taient convi\u00e9s sur la ligne de d\u00e9part, r\u00e9partis en neuf cat\u00e9gories de v\u00e9hicules, dont des <b>karts</b>, buggys et autres super tourisme propulsion.</i>", "sources": "(journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 3 ao\u00fbt 2022, pages locales, page 7)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kart"}, "ipa": "/ka\u0281t/", "conjugaisons": {}}, "karting": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De l\u2019anglais <i>karting</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Sport) Sport automobile se pratiquant \u00e0 l\u2019aide d\u2019un kart sur un circuit ferm\u00e9. ", "2": "(Par extension) Lieu o\u00f9 l\u2019on peut pratiquer ce sport. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il \u00e9tait dangereux d\u2019\u00eatre dans les parages quand la future star, \u00e2g\u00e9e de 4&#160;ans, fit du <b>karting</b> sur un engin bricol\u00e9 \u00e0 partir d\u2019un kart \u00e0 p\u00e9dales et d\u2019un moteur de mobylette.</i>", "sources": "(Karin <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Sturm, <i>Michael Schumacher&#160;: Sa vie, ses victoires, ses r\u00eaves</i>, \u00c9ditions Talent Sport, 2014, chapitre 2)"}, {"contenu": "<i>Avec le <b>karting</b> de Venette, les grandes enseignes de restauration et un bowling \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du multiplexe, la ZAC de Jaux-Venette va devenir la premi\u00e8re zone de loisirs des Compi\u00e9gnois.</i>", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Seitz, <i>Territoires en mouvement: le cas de la Picardie</i>, \u00c9ditions L\u2019Harmattan, 2008, page 207)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karting"}, "ipa": "/ka\u0281ti\u014b/", "conjugaisons": {}}, "kartings": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/karting\" title=\"karting\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">karting</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kartings"}, "ipa": "/ka\u0281ti\u014b/", "conjugaisons": {}}, "karts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel  de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kart\" title=\"kart\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kart</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cent pilotes amateurs \u00e9taient convi\u00e9s sur la ligne de d\u00e9part, r\u00e9partis en neuf cat\u00e9gories de v\u00e9hicules, dont des <b>karts</b>, buggys et autres super tourisme propulsion.</i>", "sources": "(journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 3 ao\u00fbt 2022, pages locales, page 7)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/karts"}, "ipa": "/ka\u0281t/", "conjugaisons": {}}, "kasher": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Variante de casher. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les r\u00e8gles de la nourriture <b>kasher</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kasher"}, "ipa": "/ka\u0283\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kawa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Racine invent\u00e9e arbitrairement&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Familier) Variante de caoua, caf\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avant, m\u00eame du temps de l\u2019Olivetti, des clopes et du <b>kawa</b>, je n\u2019\u00e9tais qu\u2019un \u00eatre non fini, une gestation.</i>", "sources": "(Gudule, <i>Les filles mortes se ramassent au scalpel</i>, Bragelonne, 2009, page 606, ISBN 2352942705)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Variante de kava."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kawa"}, "ipa": "/kawa/", "conjugaisons": {}}, "kawas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kawa\" title=\"kawa\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kawa</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kawas"}, "ipa": "/kawa/", "conjugaisons": {}}, "kayak": {"synonymes": ["barque", "cano\u00eb", "cano\u00e9iste", "canot", "kayac"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1757</span>)</i> Via le danois <i><a href=\"/wiki/kajak#da\" title=\"kajak\">kajak</a></i>, de l\u2019inuktitut <a href=\"/wiki/%E1%96%83%E1%94%AD%E1%96%85#iu\" title=\"\u1583\u152d\u1585\">\u1583\u152d\u1585</a>, <i>qajaq</i> (\u00ab&#160;bateau de peaux&#160;\u00bb).&#160;R\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Navigation) Petite embarcation qui peut \u00eatre monoplace, biplace, triplace ou quadriplace. ", "2": "(Sport) Sport nautique qui se pratique \u00e0 l\u2019aide d\u2019une pagaie double (\u00e0 deux pales). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>kayak</b> est une longue pirogue, relev\u00e9e des deux bouts, faite d\u2019une charpente extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re, sur laquelle sont tendues des peaux de phoque, bien cousues avec des nerfs de veau marin. Le dessus du <b>kayak</b> est \u00e9galement recouvert de peaux dans toute sa longueur, sauf en son milieu, o\u00f9 une ouverture est m\u00e9nag\u00e9e. C\u2019est l\u00e0 que l\u2019Esquimau prend place. Il lace sa veste imperm\u00e9able \u00e0 l\u2019\u00e9paulement de l\u2019ouverture, et il ne fait plus qu\u2019un avec son embarcation, dans laquelle aucune goutte d'eau ne peut p\u00e9n\u00e9trer. Ce <b>kayak</b>, souple et l\u00e9ger, toujours enlev\u00e9 sur le dos des lames, insubmersible, chavirable peut-\u00eatre,&#160;\u2014mais un coup de pagaye le redresse ais\u00e9ment,\u2014 peut r\u00e9sister et r\u00e9siste, en effet, l\u00e0 o\u00f9 des chaloupes seraient immanquablement bris\u00e9es.</i>", "sources": "(Jules Verne, <i>Le Pays des fourrures</i>, 75 partie, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1873)"}, {"contenu": "<i>La d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise a amen\u00e9 dans ses valises Quilian Koch, Pleybennois de 23 ans, l\u2019un des piliers de l\u2019\u00e9quipe de K4 (<b>kayak</b> \u00e0 4) fran\u00e7ais.</i>", "sources": "(journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 3 ao\u00fbt 2022, page 16)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kayak"}, "ipa": "/kajak/", "conjugaisons": {}}, "kayaks": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kayak\" title=\"kayak\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kayak</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kayaks"}, "ipa": "/kajak/", "conjugaisons": {}}, "Kazakhstan": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du russe \u041a\u0430\u0437\u0430\u0445\u0441\u0442\u0430\u043d, <i>Kazakhstan</i> compos\u00e9 de l\u2019ethnonyme des Kazakh et du suffixe -\u0441\u0442\u0430\u043d, <i>-stan</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Grand pays d\u2019Asie, entour\u00e9 de la Russie au nord, de la Chine \u00e0 l\u2019est, du Kirghizistan au sud-est, de l\u2019Ouzb\u00e9kistan au sud-ouest, du Turkm\u00e9nistan \u00e0 l\u2019ouest-sud-ouest et de la mer Caspienne \u00e0 l\u2019ouest. Sa capitale est Astana. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ni le <b>Kazakhstan</b> ni la Russie n\u2019ont fourni des preuves d\u2019une quelconque implication \u00e9trang\u00e8re dans les \u00e9meutes.</i> ", "sources": "(Le Monde, AFP, Reuters, \u00ab&#160;Au Kazakhstan, les violences font de nombreuses victimes, pr\u00e8s de 2 300 manifestants arr\u00eat\u00e9s&#160;\u00bb, <i>Le Monde</i>, 6 janvier 2021&#160;\u2192 lire en ligne)"}, {"contenu": "<i>Alors que l\u2019Ouzb\u00e9kistan devient tr\u00e8s r\u00e9pressif pendant les ann\u00e9es 1990 et que son \u00e9conomie devient un m\u00e9lange d\u2019\u00e9tatisme et pratiques ultracorrompues, le <b>Kazakhstan</b> privatise \u00e0 tour de bras ses vieux mastodontes de l\u2019industrie mini\u00e8re \u2014 avec certes quelques rat\u00e9s \u2014 et semble emprunter la voie lib\u00e9rale.</i>", "sources": "(Bertrand Badie, Dominique Vidal, <i>Puissances d\u2019hier et de demain&#160;; L\u2019\u00e9tat du monde 2014</i>, 2013)"}, {"contenu": "<i>Oljas Soule\u00efmenov est n\u00e9 en 1936 \u00e0 Alma-Ata (aujourd\u2019hui Almaty) capitale du <b>Kazakhstan</b>.</i>", "sources": "(<i>Apprendre \u00e0 porter sa vue au loin</i>, textes r\u00e9unis par Sylviane Albertan-Coppola, 2022, page 356)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kazakhstan"}, "ipa": "/kazakst\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kelvin": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(1968)</i> Du nom de titre du physicien britannique William Thomson, 1st Baron Kelvin."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Physique) Unit\u00e9 de mesure de la temp\u00e9rature du Syst\u00e8me international (unit\u00e9 de base), dont le symbole est K. Contrairement aux autres unit\u00e9s de temp\u00e9rature, le symbole du kelvin ne prend pas de \u00ab&#160;\u00b0&#160;\u00bb. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Toutefois, \u00e0 la diff\u00e9rence du degr\u00e9 Celsius, le <b>kelvin</b> est une mesure absolue de la temp\u00e9rature qui a \u00e9t\u00e9 introduite gr\u00e2ce au troisi\u00e8me principe de la thermodynamique.</i> ", "sources": "(Iri\u00e9 Bi Gohy Mathias, <i>La norme du fran\u00e7ais: D\u00e9finitions - Formation - Classifications</i>, 2020)"}, {"contenu": "<i>Ainsi, au lieu de geler \u00e0 0 degr\u00e9 Celsius, l\u2019eau g\u00e8le \u00e0 273 <b>kelvins</b> et bout \u00e0 373 <b>kelvins</b> (qui \u00e9quivalent \u00e0 100 degr\u00e9s Celsius).</i>", "sources": "(Joanne Baker, <i>50 cl\u00e9s pour comprendre la physique</i>, traduit de l\u2019anglais par Julien Randon-Furling, L\u2019Harmattan, 2015, page 41)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kelvin"}, "ipa": "/k\u025blvin/", "conjugaisons": {}}, "kelvins": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kelvin\" title=\"kelvin\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kelvin</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kelvins"}, "ipa": "/k\u025blvin/", "conjugaisons": {}}, "kendo": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du japonais \u5263\u9053, <i>kend\u014d</i> (\u00ab&#160;voie du sabre&#160;\u00bb), kanji&#160;compos\u00e9 de \u5263, <i>ken</i> (\u00ab&#160;sabre&#160;\u00bb)&#32;et de \u9053, <i>d\u014d</i> (\u00ab&#160;voie&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Arts martiaux) Art martial d\u2019origine japonaise. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et pourtant, comme tout art martial, le <b>kendo</b> est essentiellement affaire de technicit\u00e9, de spiritualit\u00e9 et de ma\u00eetrise de soi.</i> ", "sources": "(Antony Teixeira, <i>Manga &amp; Sport: Une passion japonaise</i>, 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kendo"}, "ipa": "/k\u025bndo/", "conjugaisons": {}}, "kendos": false, "Kentucky": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais&#32;<i>Kentucky</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(\u00c9tat) Un des cinquante \u00c9tats des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique (code postal KY), bord\u00e9 par l\u2019Indiana au nord, l\u2019Ohio au nord-est, la Virginie occidentale \u00e0 l\u2019est, la Virginie au sud-est, le Tennessee au sud, le Missouri \u00e0 l\u2019ouest, et l\u2019Illinois au nord-ouest. Sa capitale est Frankfort. ", "2": "(G\u00e9ographie) Affluent de la rivi\u00e8re Ohio. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les femmes ne s\u2019arr\u00eataient pas, ou alors elles \u00e9taient \u00e0 plusieurs comme ces trois petites vieilles en chapeau bleu porcelaine et qui allaient \u00e0 une vente aux ench\u00e8res, dans un haras du <b>Kentucky</b>.</i>", "sources": "(Philippe Labro, <i>L\u2019\u00e9tudiant \u00e9tranger</i>, Gallimard, 1986, page 294)"}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=Kentucky&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kentucky"}, "ipa": "/k\u025bntyki/", "conjugaisons": {}}, "Kenya": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du nom du plus haut sommet de ce pays, le mont <i>Kirinyaga</i>, signifiant en kikouyou \u00ab&#160;Mont Brillant&#160;\u00bb ou \u00ab&#160;Mont de l\u2019autruche&#160;\u00bb selon les interpr\u00e9tations."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Pays d\u2019Afrique de l\u2019Est, entour\u00e9 par le Soudan du Sud et l\u2019\u00c9thiopie au nord, la Somalie et l\u2019oc\u00e9an Indien \u00e0 l\u2019est, l\u2019Ouganda \u00e0 l\u2019ouest et la Tanzanie au sud. Sa capitale est Nairobi. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et, avant de regagner l\u2019Europe, j\u2019avais r\u00e9solu de passer par un des Parcs royaux du <b>Kenya</b>, ces r\u00e9serves o\u00f9 des lois d\u2019une rigueur extr\u00eame prot\u00e8gent les b\u00eates sauvages dans toutes les formes de leur vie.</i> ", "sources": "(Joseph Kessel, <i>Le Lion</i>, Gallimard, 1958)"}, {"contenu": "<i>Le bongo se rencontre en zone foresti\u00e8re de l\u2019Ouest africain jusqu\u2019au <b>Kenya</b> et en Ouganda&#160;; il n\u2019en est pas moins la plus rare des grandes antilopes et sa protection est une n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse.</i>", "sources": "(<i>L\u2019Interm\u00e9diaire des chercheurs et curieux</i>, num\u00e9ro 637, Versailles, octobre 2005)"}, {"contenu": "<i>Je voulais aller au <b>Kenya</b>, photographier les Masai et les neiges du Kilimandjaro.</i>", "sources": "(Amina Danton, <i>La Tangente</i>, Gallimard (NRF), 2009, page 187)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kenya"}, "ipa": "/kenja/", "conjugaisons": {}}, "kenyan": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De l\u2019anglais <i>Kenyan</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Du Kenya. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Bien s\u00fbr, Barack Obama est m\u00e9tis, fils d\u2019un universitaire <b>kenyan</b>, noir d\u2019\u00e9b\u00e8ne, et d\u2019une fille du Kansas, \u00ab&#160;blanche comme le lait&#160;\u00bb, comme il aime \u00e0 la d\u00e9crire.</i>", "sources": "(Guillaume Debr\u00e9, <i>Obama, les secrets d\u2019une victoire</i>, chap. 1, Fayard, 2008)"}, {"contenu": "<i>Les autorit\u00e9s <b>kenyanes</b>, qui poss\u00e8dent une vaste fronti\u00e8re avec la Somalie, s\u2019avouent inqui\u00e8tes.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Al-Qaida passe \u00e0 l\u2019attaque en Ouganda&#160;\u00bb, <i>leFigaro.fr</i>, 12 juillet 2010)"}, {"contenu": "[\u2026]<i> au-dessus de la portion <b>kenyane</b> de la vall\u00e9e du Grand Rift (Un rift est une zone o\u00f9 la lithosph\u00e8re continentale est en extension, ce qui provoque son affaissement).</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Grand Rift&#160;: un soul\u00e8vement volcanique vu de l\u2019espace&#160;\u00bb, <i>Techno-Science</i>, 6 juillet 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kenyan"}, "ipa": "/kenj\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kenyane": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kenyan\" title=\"kenyan\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kenyan</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kenyane"}, "ipa": "/kenjan/", "conjugaisons": {}}, "k\u00e9pi": {"synonymes": ["calot", "casque", "coiffure", "shako", "turban"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019allemand <i>K\u00e4ppi</i>, diminutif de <i>Kappe</i> (\u00ab&#160;bonnet&#160;\u00bb, \u00ab&#160;casquette&#160;\u00bb).", "(Verbe) <i>(<span class=\"texte\"><a href=\"/wiki/verlan\" title=\"verlan\">Verlan</a></span>)</i> Verlan de piquer"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Sorte de coiffure semi-rigide, \u00e0 fond plat, en drap, munie d\u2019une visi\u00e8re, en usage dans certaines arm\u00e9es. ", "2": "Coiffure que portent les employ\u00e9s de certaines administrations. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Juliette prit dans le meuble un album cartonn\u00e9 qu\u2019elle feuilleta sur la table. Aux premi\u00e8res pages, Marguerite avisa un franc-tireur coiff\u00e9 d\u2019un <b>k\u00e9pi</b> en galette, et cr\u00e2nement appuy\u00e9 sur le canon de son fusil.</i>", "sources": "(Marcel Aym\u00e9, <i>La jument verte</i>, Gallimard, 1933, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 197)"}, {"contenu": "<i>Dans la journ\u00e9e, il devait porter le casque, comme tout le monde. Mais, \u00e0 cette heure, il \u00e9tait coiff\u00e9 du <b>k\u00e9pi</b>, le fameux <b>k\u00e9pi</b> avachi, \u00e0 visi\u00e8re cass\u00e9, prime si facile et si belle aux antimilitaristes de r\u00e9unions publiques et de caf\u00e9-concert.</i>", "sources": "(Pierre Benoit, <i>Monsieur de la Fert\u00e9</i>, Albin Michel, 1934, Cercle du Bibliophile, page 234)"}, {"contenu": "<i>Contrairement au <b>k\u00e9pi</b>, dont l\u2019usage s\u2019applique \u00e0 gommer sur le visage qui le porte toute vell\u00e9it\u00e9 d\u2019individualisme, et \u00e0 \u00e9craser ainsi l\u2019homme sous sa fonction, le chapeau produit sur Thelonius un effet inverse.</i>", "sources": "(Laurent de Wilde, <i>Monk</i>, 1996, collection Folio, page 219)"}]}, {"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Piquer."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/k%C3%A9pi"}, "ipa": "/kepi/", "conjugaisons": {}}, "k\u00e9pis": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/k\u00e9pi\" title=\"k\u00e9pi\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">k\u00e9pi</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un horizon restreint apparaissait d\u2019arbres et de maisons de faubourgs grimpant \u00e0 l\u2019assaut de minces ondulations de terrain, avec leurs toits de tuiles et d\u2019ardoises, comme des soldats avec des <b>k\u00e9pis</b> rouges et des <b>k\u00e9pis</b> bleus.</i> ", "sources": "(Henri Bachelin, <i>Henri Bachelin - Oeuvres - Classcompil\u00e9 n\u00b0 141</i>, 2018)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/k%C3%A9pis"}, "ipa": "/kepi/", "conjugaisons": {}}, "k\u00e9ratine": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1855</span>)</i>&#91;1&#93; Du grec ancien \u03ba\u03b5\u03c1\u03ac\u03c4\u03b9\u03bd\u03bf\u03c2, <i>k\u00e9ratinos</i> (\u00ab&#160;de corne&#160;\u00bb)&#160;; l\u2019anglais <i>keratin</i> est attest\u00e9 en 1848&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Prot\u00e9ine synth\u00e9tis\u00e9e et utilis\u00e9e par de nombreux \u00eatres vivants comme \u00e9l\u00e9ment de structure. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>k\u00e9ratine</b> est une prot\u00e9ine tr\u00e8s r\u00e9sistante et surtout imperm\u00e9able.</i> ", "sources": "(Olivier Dautel, Jean-Yves Nogret, <i>La Biologie pour les Nuls</i>, 2011)"}, {"contenu": "<i>Au point de vue chimique, comme l'ont montr\u00e9 Filhol et Garsault (1938), l\u2019ooth\u00e8que est constitu\u00e9e par une ou plusieurs sortes de <b>k\u00e9ratines</b> s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9tat de </i>prok\u00e9ratines<i>, par la partie inf\u00e9rieure de l'organe nidamentaire.</i>", "sources": "(Pierre-Paul Grass\u00e9, <i>Trait\u00e9 de zoologie: anatomie, syst\u00e9matique, biologie</i>, tome 13 - part. 2, \u00c9ditions Masson, 1958, p. 1641)"}, {"contenu": "<i>Certaines prot\u00e9ines, tels la <b>k\u00e9ratine</b>, le fibrinog\u00e8ne et le collag\u00e8ne, r\u00e9sistent mieux \u00e0 la biod\u00e9gradation en raison de leur insolubilit\u00e9 et de leurs nombreuses liaisons intramol\u00e9culaires.</i> ", "sources": "(Christiane Denys, La fossilisation&#160;: une exception conjoncturelle, <i>Pour la Science</i>, 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> f\u00e9vrier 2002)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/k%C3%A9ratine"}, "ipa": "/ke\u0281atin/", "conjugaisons": {}}, "k\u00e9ratines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/k\u00e9ratine\" title=\"k\u00e9ratine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">k\u00e9ratine</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/k%C3%A9ratines"}, "ipa": "/ke\u0281atin/", "conjugaisons": {}}, "kermesse": {"synonymes": ["amusement", "ducasse", "f\u00eate", "festival", "festivit\u00e9", "foire", "frairie", "r\u00e9jouissance", "vogue"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du n\u00e9erlandais <i>kermis</i> (\u00ab&#160;f\u00eate paroissiale&#160;\u00bb, \u00ab&#160;messe festive&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Nom qu\u2019on donne aux Pays-Bas, en Belgique et dans le nord de la France \u00e0 des foires paroissiales qui se c\u00e9l\u00e8brent avec des processions, des mascarades, des danses et autres divertissements. ", "2": "(Par analogie) F\u00eate de charit\u00e9 en plein air&#160;; f\u00eate foraine. ", "3": "Tableau repr\u00e9sentant une kermesse. ", "4": "(Sens figur\u00e9) (P\u00e9joratif) Sujet de soci\u00e9t\u00e9 nous occupant comme un divertissement. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[Il] s\u2019imaginant de prodigieuses <b>kermesses</b>, de continuelles ribotes dans les campagnes.</i>", "sources": "(Joris-Karl Huysmans, <i>\u00c0 rebours</i>, 1884)"}, {"contenu": "<i>Puis les cloches sonn\u00e8rent de nouveau, annon\u00e7ant la fin de l\u2019office. Le grand portail s\u2019ouvrit sur la <b>kermesse</b>. Et une pouss\u00e9e de foule eut lieu, une invasion d\u2019hommes, de paysans, de fermiers et de gens de la terre, qui avaient jusque-l\u00e0 attendu dans les cabarets.</i>", "sources": "(Van der Meersch, <i>Empreinte dieu</i>, 1936)"}, {"contenu": "<i>Depuis 2015, la f\u00eate commen\u00e7ait d\u00e8s le lundi soir.\r\n Les joueurs \u00e9taient disponibles pour tous les m\u00e9dias dans un amphith\u00e9\u00e2tre ouvert aux partisans dans une atmosph\u00e8re de <b>kermesse</b>.</i>", "sources": "(Jean <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">St-Onge, <i>La pand\u00e9mie et les \u00ab&#160;festivit\u00e9s&#160;\u00bb du Super Bowl</i>, radio-canada.ca, 4 f\u00e9vrier 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kermesse"}, "ipa": "/k\u025b\u0281m\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "kermesses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kermesse\" title=\"kermesse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kermesse</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kermesses"}, "ipa": "/k\u025b\u0281m\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "k\u00e9ros\u00e8ne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Appel\u00e9 d\u2019abord <i>k\u00e9rosine</i> en 1862, puis <i>k\u00e9ros\u00e8ne</i> \u00e0 partir de 1865&#160;; emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019anglais <i>kerosene</i>, lui-m\u00eame d\u00e9riv\u00e9 du grec \u03ba\u03b7\u03c1\u03cc\u03c2 <i>k\u00earos</i>, \u00ab&#160;cire&#160;\u00bb avec le suffixe anglais <i>-ene</i> (fran\u00e7ais <i>-\u00e8ne</i>)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "M\u00e9lange d\u2019hydrocarbures produit par raffinage, qui fut longtemps utilis\u00e9 comme liquide d\u2019\u00e9clairage et sert de nos jours surtout comme carburant pour les avions et comme additif dans l'essence d'automobile. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je rappelle que la convention de Chicago interdit toute taxation sur le <b>k\u00e9ros\u00e8ne</b>.</i>", "sources": "(Commission des Finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire, Mercredi 14 octobre 2009, S\u00e9ance de 21 heures 30, Compte rendu n\u00b0 8, France)"}, {"contenu": "<i>La temp\u00e9rature \u00e0 laquelle le <b>k\u00e9ros\u00e8ne</b> br\u00fble est suffisante pour faire perdre \u00e0 l\u2019acier environ 75&#160;% de sa force.</i>", "sources": "(Louis Dub\u00e9, <i>L\u2019argument d\u00e9terminant et les th\u00e9ories du complot</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, n\u00b0 67, p.5, automne 2008)"}, {"contenu": "<i>Pourtant, \u00e0 l'heure creuse, quand la rumeur des boulevards s'intensifie et qu'\u00e0 la puanteur du <b>k\u00e9ros\u00e8ne</b> s'ajoute la fr\u00e9n\u00e9sie des klaxons...</i>", "sources": "(Marie-\u00c8ve S\u00e9vigny, <i>Intimit\u00e9 et autres objets fragiles</i>, Triptyque, 2012, page 17)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/k%C3%A9ros%C3%A8ne"}, "ipa": "/ke\u0281\u0254z\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "k\u00e9ros\u00e8nes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/k\u00e9ros\u00e8ne\" title=\"k\u00e9ros\u00e8ne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">k\u00e9ros\u00e8ne</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>k\u00e9ros\u00e8nes</b> obtenus \u00e0 partir de distillats de charbons ou de charbons de bois vont vite devenir obsol\u00e8tes pour l\u2019utilisation en \u00e9clairage.</i> ", "sources": "(Jean-Jacques Biteau, Fran\u00e7ois Baudin, <i>G\u00e9ologie du p\u00e9trole: Historique, gen\u00e8se, exploration, ressources</i>, 2017)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/k%C3%A9ros%C3%A8nes"}, "ipa": "/ke\u0281\u0254z\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "ketchup": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(d\u00e9but <abbr title=\"19\"><small>XIX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019anglais <i>ketchup</i>. Il apparait en 1711, issu du malais <i>kichap</i>, lui-m\u00eame venant du minnan \u9bad\u6c41, <i>k\u00ea-chiap</i> (\u00ab&#160;saumure de poisson&#160;\u00bb) \u2192 voir <i>n\u01b0\u1edbc m\u1eafm</i>.", "Originellement une sauce de poisson, les premi\u00e8res recettes anglaises lui ajoutent champignons, noix, concombres et hu\u00eetres. La recette moderne est \u00e9labor\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, quand on lui rajoute de la sauce tomate qui en constitue d\u00e9sormais l\u2019essentiel, les autres ingr\u00e9dients n\u2019\u00e9tant l\u00e0 que pour l\u2019\u00e9picer."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Cuisine) Sauce sucr\u00e9e \u00e0 la tomate. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>B\u00e9b\u00e9 d\u00e9chira le sachet de <b>ketchup</b> avec les dents.</i>", "sources": "(\u00c9ric Neuhoff, <i>La Petite Fran\u00e7aise</i>, Albin Michel, 1997, page 119)"}, {"contenu": "<i>Des frites, c'est bon; avec du <b>ketchup</b>, c'est meilleur.</i>", "sources": "(David Goudreault, <i>La b\u00eate et sa cage</i> (2016), in <i>La b\u00eate int\u00e9grale</i>, Stank\u00e9, 2018, page 381)"}, {"contenu": "<i>Ils prirent possession du chalet et elle descendit au village les approvisionner en junk-food \u00e0 prix d'or&#160;: frites au four, nuggets surgel\u00e9s, glaces, sauces samoura\u00ef, <b>ketchup</b> et mayonnaise.</i> ", "sources": "(Thierry Vimal, <i>Au titre des souffrances endur\u00e9es</i>, chap. 5&#160;: <i>Pour votre fils, aucun souci</i>, \u00c9ditions Le Cherche-Midi, 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ketchup"}, "ipa": "/k\u025bt\u0283\u0153p/", "conjugaisons": {}}, "ketchups": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/ketchup\" title=\"ketchup\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">ketchup</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/ketchups"}, "ipa": "/k\u025bt\u0283\u0153p/", "conjugaisons": {}}, "keyn\u00e9sien": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du nom de famille de John Maynard Keynes (1883-1946) et du suffixe <i>-ien</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui se rapporte \u00e0 la th\u00e9orie de Keynes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 l'automne 1975, pour faire face au choc p\u00e9trolier, Jacques Chirac, Premier ministre, annonce un plan de relance de la croissance <b>keyn\u00e9sien</b> (hausse des aides sociales, baisses des imp\u00f4ts)..</i>", "sources": "(Pierre-Antoine <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Delhommais \u2013 <i>Au paradis des id\u00e9es fausses</i>- Le Point N\u00b02247- 1 octobre 2015)"}, {"contenu": "<i>Le gouvernement britannique opte pour une relance <b>keyn\u00e9sienne</b>.</i>", "sources": "(<i>Le Monde</i>, 22 octobre 2008)"}, {"contenu": "<i>Contrairement \u00e0 ce qu\u2019on pense souvent, la gauche \u00e9tait assez largement dominante jusqu\u2019en 1970-75, pendant la p\u00e9riode des Trente Glorieuses&#160;: elle \u00e9tait dominante sous sa forme interventionniste, <b>keyn\u00e9sienne</b>, progressiste.</i>", "sources": "(Emmanuel Terray, <i>Emmanuel Terray&#160;: \u00eatre de droite, c\u2019est avoir peur</i> sur www.rue89.com, le 31/03/2012)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/keyn%C3%A9sien"}, "ipa": "/kenezj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "keyn\u00e9sienne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/keyn\u00e9sien\" title=\"keyn\u00e9sien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">keyn\u00e9sien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/keyn%C3%A9sienne"}, "ipa": "/kenezj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "keyn\u00e9siennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/keyn\u00e9sien\" title=\"keyn\u00e9sien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">keyn\u00e9sien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/keyn%C3%A9siennes"}, "ipa": "/kenezj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "keyn\u00e9siens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/keyn\u00e9sien\" title=\"keyn\u00e9sien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">keyn\u00e9sien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/keyn%C3%A9siens"}, "ipa": "/kenezj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kh\u00e2gne": {"synonymes": ["cagne"], "antonymes": [], "etymologies": ["Viendrait de <i>cagneux</i>&#91;1&#93;, ou de <i>kh\u00e2gneux</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(France) (Argot scolaire) Dans les lyc\u00e9es fran\u00e7ais, deuxi\u00e8me ann\u00e9e de classe pr\u00e9paratoire litt\u00e9raire aux concours des ENS et aux grandes \u00e9coles. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>kh\u00e2gne</b> vit comme une soci\u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e, hi\u00e9rarchis\u00e9e, avec ses rites, son hymne, son langage, ses f\u00e9tiches, son initiation. Le respect est d\u00fb aux anciens qui redoublent ou qui triplent \u2013 les kharr\u00e9s et les khubes, sans parler des rares \u00ab&#160;archikhubes&#160;\u00bb qui ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00ab&#160;int\u00e9grer&#160;\u00bb l\u2019\u00c9cole.</i> ", "sources": "(Yvan Craipeau, <i>M\u00e9moires d'un dinosaure trotskyste, secr\u00e9taire de Trotsky en 1933</i>, \u00c9ditions L'Harmattan, 1999, page 72)"}, {"contenu": "<i>Sabine Palli\u00e8res est la m\u00e8re d\u2019un cr\u00e9tin en duffle-coat vert sapin qui, apr\u00e8s ses deux <b>kh\u00e2gnes</b> et Sciences-Po, ira probablement diffuser la m\u00e9diocrit\u00e9 de ses petites pens\u00e9es dans un cabinet minist\u00e9riel de droite.</i>", "sources": "(Muriel Barbery, <i>L\u2019\u00e9l\u00e9gance du h\u00e9risson</i>, 2006, collection Folio, page 132)"}, {"contenu": "<i>Devant moi un homme \u00e0 petites lunettes de fer, le visage aust\u00e8re et impassible, qui me ram\u00e8ne en <b>kh\u00e2gne</b>. Le colleur de philo. Voil\u00e0, j'\u00e9tais devant le Commandeur et il m'interrogeait.</i>", "sources": "(Marie de Gandt, <i>Sous la plume. Petite exploration du pouvoir politique</i>, Paris, \u00c9ditions Robert Laffont, 2013, page 92)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kh%C3%A2gne"}, "ipa": "/ka\u0272/", "conjugaisons": {}}, "kh\u00e2gnes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kh\u00e2gne\" title=\"kh\u00e2gne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kh\u00e2gne</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kh%C3%A2gnes"}, "ipa": "/ka\u0272/", "conjugaisons": {}}, "kh\u00e2gneuse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(France) \u00c9l\u00e8ve de kh\u00e2gne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=kh%C3%A2gneuse&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kh%C3%A2gneuse"}, "ipa": "/ka\u0272\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "kh\u00e2gneuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kh\u00e2gneuse\" title=\"kh\u00e2gneuse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kh\u00e2gneuse</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kh%C3%A2gneuses"}, "ipa": "/ka\u0272\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "kh\u00e2gneux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Allusion \u00e0 la constitution physique d\u2019\u00e9l\u00e8ves absorb\u00e9s par des t\u00e2ches intellectuelles ou d\u00e9riv\u00e9 de l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>cagne</i>, qui signifiait \u00ab&#160;chienne&#160;\u00bb mais aussi \u00ab&#160;paresse&#160;\u00bb, d\u2019o\u00f9 cagneux pour d\u00e9signer par ironie des \u00e9l\u00e8ves au contraire tr\u00e8s travailleurs? Ou parce qu\u2019\u00e0 la diff\u00e9rence des \u00e9l\u00e8ves des classes pr\u00e9paratoires aux \u00e9coles militaires, ils n\u2019\u00e9taient pas tenus d\u2019avoir une bonne constitution physique? Dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, le mot <i>cagneux</i> \u00e9tait utilis\u00e9 pour moquer les universitaires, r\u00e9p\u00e9titeurs, normaliens f\u00e9rus d\u2019\u00e9tudes classiques, toujours plong\u00e9s dans leurs livres. Cela provient du fait qu\u2019au service militaire ancien, les appel\u00e9s qui avaient les genoux cagneux \u00e9taient r\u00e9form\u00e9s, et destin\u00e9s \u00e0 la bureaucratie, d\u2019o\u00f9, par extension, aux lettres. L\u2019orthographe alambiqu\u00e9e et faussement savante <i>kh\u00e2gneux</i> rel\u00e8ve du m\u00eame esprit potache, mais on trouve aussi <i>cagneux</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(France) \u00c9l\u00e8ve de kh\u00e2gne, deuxi\u00e8me ann\u00e9e de classe pr\u00e9paratoire litt\u00e9raire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kh\u00e2gneux</b> vont bient\u00f4t passer les concours.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>On sait que les familles Rousseau et Jarry, lavalloises toutes deux, \u00e9taient li\u00e9es de longue date quand le jeune <a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/Alfred_Jarry\" class=\"extiw\" title=\"w:Alfred Jarry\">Alfred</a>, <b>kh\u00e2gneux</b> du lyc\u00e9e Henry-IV, polygraphe g\u00e9nial, entra dans le champ magn\u00e9tique d\u2019un peintre qui avait l\u2019\u00e2ge de son p\u00e8re.</i> ", "sources": "(St\u00e9phane Gu\u00e9gan, <i>Le pinceau et la plume</i>, dans <i>Le Douanier Rousseau, charmeur de son temps</i>, Hors-s\u00e9rie T\u00e9l\u00e9rama 2016, page 46)"}, {"contenu": "<i>J\u2019ai jou\u00e9 Muray au th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Atelier des centaines de fois devant des salles toujours pleines. Abonn\u00e9s de </i>T\u00e9l\u00e9rama<i>, lecteurs du </i>Fig Mag<i>, bobos \u00e0 V\u00e9lib\u2019, cur\u00e9 en soutane, <b>kh\u00e2gneux</b> tourment\u00e9s, festifs enthousiastes.</i> ", "sources": "(Fabrice Luchini, <i>Com\u00e9die fran\u00e7aise</i>, Flammarion, J\u2019ai lu, 2016, page 152)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kh%C3%A2gneux"}, "ipa": "/ka\u0272\u00f8/", "conjugaisons": {}}, "khalife": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De l\u2019arabe \u062e\u0644\u064a\u0641\u0629, <i>khal\u012bf\u00e4</i> (sens identique), litt\u00e9ralement \u00ab&#160;successeur (du proph\u00e8te)&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Vieilli) (Noblesse) Variante orthographique de calife. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La gloire et les services du vainqueur de Babek offusquaient ce prince ombrageux. Il l\u2019accusa de pratiquer le magisme du feu et d\u2019avoir cherch\u00e9 \u00e0 le r\u00e9tablir en Perse. Accuser et condamner, c'\u00e9tait tout un pour le <b>khalife</b>&#160;: Afschin fut jet\u00e9 en prison et mis \u00e0 mort.</i>", "sources": "(Adolphe-No\u00ebl Desvergers, <i>Arabie, avec une carte de l'Arabie et note sur cette carte, par M. Jomard</i>, Paris&#160;: chez Firmin Didot, 1847, page 443)"}, {"contenu": "<i>Les <b>khalifes</b> du temps jadis n\u2019avaient point besoin des repr\u00e9sentations du peuple.</i>", "sources": "(Pierre Loti, <i>Aziyad\u00e9</i>, 1879)"}, {"contenu": "<i>Le <b>khalife</b> almohade fit pr\u00eacher le djehad en Espagne et en Afrique, tandis que le grand pape Innocent III, fid\u00e8le aux traditions du saint-si\u00e9ge </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#93;<i>, pacifiait les princes chr\u00e9tiens et annon\u00e7ait de son c\u00f4t\u00e9 la croisade </i>[\u2026]", "sources": "(L\u00e9on Godard, <i>Description et histoire du Maroc</i>, vol. 1, Ch. Tanera, Paris, 1860, p. 337)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/khalife"}, "ipa": "/kalif/", "conjugaisons": {}}, "khalifes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/khalife\" title=\"khalife\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">khalife</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/khalifes"}, "ipa": "/kalif/", "conjugaisons": {}}, "khan": {"synonymes": ["caravane", "march\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>caan</i>, ou <i>kaan</i>.", "De l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>chan</i> ou latin <i>chanis</i>, du mongol \u0445\u0430\u043d, <i>\u182c\u1820\u182d\u1820\u1828</i> (\u00ab&#160;seigneur&#160;\u00bb, \u00ab&#160;prince&#160;\u00bb). S\u2019est ensuite r\u00e9pandu chez les peuples arabophones, persophones, turcophones, et tib\u00e9tophones domin\u00e9s par les Mongols."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Noblesse) Prince commandant chez les Mongols (autrefois appel\u00e9s Tartares), les chefs d\u2019\u00c9tat de Perse d\u2019origine mongole, etc. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les tribus turcomanes qui nomadisent au nord de Khiva reconnaissent depuis longtemps la souverainet\u00e9 nominale du <b>khan</b>.</i>", "sources": "(Henri Blerzy, <i>Revue des Deux Mondes</i>, 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> septembre 1874, page 150)"}, {"contenu": "<i>J\u2019y visite un palais des <b>Khans</b>, pur produit de l\u2019architecture du temps de Schahriar et de Sch\u00e9h\u00e9razade, \u00ab&#160;fille de la Lune&#160;\u00bb, [\u2026].</i>", "sources": "(Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"3\">III</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Lieu o\u00f9 les caravanes se reposent. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous atteign\u00eemes le <b>khan</b> avant la nuit.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Au bord de ce torrent dess\u00e9ch\u00e9, et au centre \u00e0 peu pr\u00e8s de ces monticules, nous rencontr\u00e2mes un <b>kan</b> ombrag\u00e9 de deux platanes et rafra\u00eechi par une petite fontaine.</i>", "sources": "(Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand, <i>Itin\u00e9raire de Paris \u00e0 J\u00e9rusalem</i>, 1811)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/khan"}, "ipa": "/k\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "khans": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/khan\" title=\"khan\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">khan</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Quand la r\u00e9volution chinoise de 1911 \u00e0 renvers\u00e9 les Qing, les <b>khans</b> de Mongolie-Ext\u00e9rieure ont proclam\u00e9 l\u2019ind\u00e9pendance et obtenu le soutien de la Russie.</i>", "sources": "(Jean <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Sellier, <i>Histoire des langues et des peuples qui les parlent</i>, La D\u00e9couverte, 2019, page 519)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/khans"}, "ipa": "/k\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Khatchatourian": false, "Kh\u00e9ops": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "Pharaon \u00e9gyptien, deuxi\u00e8me roi de la IVe dynastie de l'Ancien Empire."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kh%C3%A9ops"}, "ipa": "/ke\u0254ps/", "conjugaisons": {}}, "khmer": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du khmer \u1781\u17d2\u1798\u17c2\u179a, <i>kmae</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Langue du groupe des langues m\u00f4n-khm\u00e8res de la famille des langues austroasiatiques, parl\u00e9e principalement au Cambodge."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 2", "au singulier uniquement"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Synonyme d\u2019himalayen (race de chat)."}, "exemples": []}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui concerne les Khmers (peuple) ou le khmer (langue). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette tradition est ch\u00e8re \u00e0 la population <b>khm\u00e8re</b> qui vit dans cette r\u00e9gion.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 26 septembre 2022, page 17)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/khmer"}, "ipa": "/km\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "khmers": {"synonymes": ["cambodgien"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/khmer\" title=\"khmer\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">khmer</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/khmer\" title=\"khmer\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">khmer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/khmers"}, "ipa": "/km\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kh\u00f4l": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De l\u2019arabe \u0643\u062d\u0644, <i>ku\u1e25l</i> (\u00ab&#160;antimoine, collyre \u00e0 l\u2019origine \u00e0 base de poudre d\u2019antimoine&#160;\u00bb) et apparent\u00e9 \u00e0 <i>alcool</i>.", "On trouve aussi les graphies incertaines plus anciennes (et aujourd\u2019hui plus rares) <i>kohel</i> (Nerval, <i>Voyages en Orient</i>), <i>koheul</i>, <i>kool</i>, <i>kol</i>, ainsi que la graphie plus moderne et aujourd\u2019hui plus fr\u00e9quente <i>kohl</i> (reprise depuis l\u2019anglais ou l\u2019allemand par l\u2019industrie cosm\u00e9tique). 1646 kouhel (E. Roger, <i>La Terre Sainte</i>, l. II, chapitre XI, page 260); 1787 kohl (Volney, <i>Voyage en Syrie et en \u00c9gypte</i>, tome 1, page 373) 1837 k'hol (Gautier, <i>Fortunio</i>, p. 25 ds Mat. Louis-Philippe, page 276) 1889 khol (Guy de Maupassant, <i>Contes et nouvelles</i>, tome 1, Allouma, 1889, page 1311). <i>J\u2019aper\u00e7us en face de moi [\u2026] une fille au visage d\u2019idole [\u2026]. Ses yeux agrandis par le khol jetaient sur moi un large regard [\u2026]</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Poudre cosm\u00e9tique compos\u00e9e (aujourd\u2019hui) d\u2019un m\u00e9lange de gal\u00e8ne, de malachite et de soufre, stabilis\u00e9e dans une base grasse, et utilis\u00e9e pour maquiller les yeux (l\u2019antimoine n\u2019est plus utilis\u00e9 en cosm\u00e9tique en raison de sa forte toxicit\u00e9). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>kh\u00f4l</b> rehausse et sublime l\u2019\u0153il en lui donnant du myst\u00e8re et de la profondeur.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il n'avait plus rien du cabotin miteux de tout \u00e0 l'heure&#160;;&#160;l'habit de soir\u00e9e lui seyait \u00e0 merveille, la fine barbiche noire allongeait avantageusement son visage et le l\u00e9ger trait de <b>kh\u00f4l</b> lui donnait des yeux r\u00eaveurs d'amoureux.</i>", "sources": "(Jean Ray, <i>Harry Dickson, L'Affaire Bardouillet</i>, 1935)"}, {"contenu": "<i>Le marchand, pour toute r\u00e9ponse, leva ses larges yeux bruns cern\u00e9s de <b>kh\u00f4l</b> vers le ciel.</i> ", "sources": "(Joseph Kessel, <i>Les Cavaliers</i>, Gallimard, 1967)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kh%C3%B4l"}, "ipa": "/kol/", "conjugaisons": {}}, "kh\u00f4ls": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kh\u00f4l\" title=\"kh\u00f4l\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kh\u00f4l</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kh%C3%B4ls"}, "ipa": "/kol/", "conjugaisons": {}}, "Khrouchtchev": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du russe&#32;\u0425\u0440\u0443\u0449\u0451\u0432, <i>Khru\u0161t\u0161jov</i>, \u0425\u0440\u0443\u0449\u0435\u0432, <i>Khru\u0161t\u0161jev</i>&#160;: le caract\u00e8re cyrillique \u0451 \u00e9tant souvent remplac\u00e9 par le caract\u00e8re cyrillique \u0435."], "definitions": [{"genre": "Nom de famille", "classe": "Nom de famille", "explications": {"1": "Nom de famille russe.", "2": "(En particulier) Nikita Khrouchtchev (1894-1971), homme d\u2019\u00c9tat sovi\u00e9tique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un exemple illustre le choix de la graphie en fonction du public que l\u2019on vise&#160;: \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 le journal </i><a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/le_Monde\" class=\"extiw\" title=\"w:le Monde\">le Monde</a><i> citait le nom de </i><b>Khrouchtchev</b><i>, son confr\u00e8re </i><a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/Paris-Presse\" class=\"extiw\" title=\"w:Paris-Presse\">Paris-Presse</a><i> orthographiait </i><a href=\"/wiki/Kroutchev\" title=\"Kroutchev\">Kroutchev</a><i>, afin de m\u00e9nager l\u2019\u0153il de ses lecteurs jug\u00e9s moins cultiv\u00e9s.</i> ", "sources": "(Serge <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Aslanoff, <i>Manuel typographique du russiste</i>, 1986<span id=\"ref-MTR\">&#x202f;<sup>&#91;MTR&#93;</sup>, pages 32-33.)"}, {"contenu": "<i>Toujours est-il que si <b>Khrouchtchev</b> avait eu Sartre comme conseiller technique, il n'aurait pas d\u00e9voil\u00e9 les crimes de Staline.</i> ", "sources": "(Paul D\u00e9salmand, <i>Sartre s'est-il toujours tromp\u00e9&#160;?, ou, L'impromptu de V\u00e9nissieux</i>, V\u00e9nissieux&#160;: \u00c9ditions <i>La Passe du Vent</i>, 2005, page 65)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Khrouchtchev"}, "ipa": "/k\u0281ut\u0283ef/", "conjugaisons": {}}, "kibboutz": {"synonymes": ["borderie", "exploitation", "fabrique", "ferme", "fermette"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> De l\u2019h\u00e9breu \u05e7\u05d9\u05d1\u05d5\u05e5, <i>qybw\u1e63</i> (\u00ab&#160;assembl\u00e9e, ensemble&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Collectivit\u00e9 juive cr\u00e9\u00e9e, en Isra\u00ebl, par le mouvement sioniste sous l'influence des id\u00e9es du socialisme associatif. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Aujourd\u2019hui, on trouve des traces de l\u2019utopie fouri\u00e9riste dans le mouvement des SCOP (soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives et participatives) comme dans le mod\u00e8le du <b>kibboutz</b> en Isra\u00ebl ou les exp\u00e9riences locales qui surgissent ici ou l\u00e0.</i>", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\">Marion Rousset,&#32;<i>Grandes utopies (5/6)&#160;: le phalanst\u00e8re de Charles Fourier</i>&#32;sur <i>Le Monde</i>. Mis en ligne le 18 ao\u00fbt 2017, consult\u00e9 le 20 ao\u00fbt 2017</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kibboutz"}, "ipa": "/kibuts/", "conjugaisons": {}}, "kidnappa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappa"}, "ipa": "/kidnapa/", "conjugaisons": {}}, "kidnappai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappai"}, "ipa": "/kidnap\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnappaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappaient"}, "ipa": "/kidnap\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnappais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappais"}, "ipa": "/kidnap\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnappait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappait"}, "ipa": "/kidnap\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A2mes"}, "ipa": "/kidnapam/", "conjugaisons": {}}, "kidnappant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappant"}, "ipa": "/kidnap\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kidnappas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappas"}, "ipa": "/kidnapa/", "conjugaisons": {}}, "kidnappasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappasse"}, "ipa": "/kidnapas/", "conjugaisons": {}}, "kidnappassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappassent"}, "ipa": "/kidnapas/", "conjugaisons": {}}, "kidnappasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappasses"}, "ipa": "/kidnapas/", "conjugaisons": {}}, "kidnappassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappassiez"}, "ipa": "/kidnapasje/", "conjugaisons": {}}, "kidnappassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappassions"}, "ipa": "/kidnapasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A2t"}, "ipa": "/kidnapa/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A2tes"}, "ipa": "/kidnapat/", "conjugaisons": {}}, "kidnappe": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappe"}, "ipa": "/kidnap/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A9"}, "ipa": "/kidnape/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A9e"}, "ipa": "/kidnape/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A9es"}, "ipa": "/kidnape/", "conjugaisons": {}}, "kidnappent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappent"}, "ipa": "/kidnap/", "conjugaisons": {}}, "kidnapper": {"synonymes": ["approprier", "barboter", "chaparder", "chiper", "d\u00e9plomber", "d\u00e9rober", "d\u00e9valiser", "enlever", "ent\u00f4ler", "escamoter", "escroquer", "estamper", "faire dispara\u00eetre", "faucher", "filouter", "marauder", "piller", "ran\u00e7onner", "ravir", "refaire", "s\u00e9questrer", "soustraire", "subtiliser", "truander"], "antonymes": ["pourvoir"], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>kidnap</i> (\u00ab&#160;enlever [quelqu'un de force]&#160;\u00bb).", "De l'anglais (\u00ab&#160;enfant&#160;\u00bb), et nab (\u00ab&#160;enlever&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "(Ill\u00e9galit\u00e9) Enlever une personne en vue de demander une ran\u00e7on. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Soustraire&#160;; subtiliser.", "3": "(Sens figur\u00e9) R\u00e9cup\u00e9rer, d\u00e9tourner de ses intentions premi\u00e8res contre son gr\u00e9 ou \u00e0 son insu. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On se propose de <b>kidnapper</b> le gestapiste, de le jeter dans la malle arri\u00e8re de sa voiture et de sortir rapidement de la ville, afin d'\u00e9viter des repr\u00e9sailles sur Meg\u00e8ve.</i>", "sources": "(Michel Germain, <i>Le sang de la barbarie</i>, page 236, La Fontaine de Silo\u00e9, 1995)"}, {"contenu": "<i>Eric Pliquet n\u2019a plus revu son fils Adrian depuis le 28 novembre 2010. Ce jour-l\u00e0, la m\u00e8re de l\u2019enfant, une Franco-Polonaise, <b>a kidnapp\u00e9</b> le gar\u00e7on. Kristina vivrait d\u00e9sormais en Pologne \u00e0 une adresse inconnue, rapporte \u00ab&#160;Le Parisien&#160;\u00bb.</i> ", "sources": "(Laurence Riatto, <i>Elle enl\u00e8ve son fils et le prive de son p\u00e8re depuis deux ans</i>, 2012, sur le site de Elle (www.elle.fr))"}, {"contenu": "<i>En effet, l\u2019astrophysicien qu\u00e9b\u00e9cois Hubert Reeves fait partie des personnalit\u00e9s du monde scientifique que les \u00e9sot\u00e9ristes <b>ont kidnapp\u00e9es</b> dans leurs rangs sans les consulter et, dans le cas pr\u00e9cis d\u2019Hubert Reeves, sans qu\u2019il n\u2019y ait aucun fondement \u00e0 sa pr\u00e9tendue adh\u00e9sion au monde de l\u2019\u00e9sot\u00e9risme.</i>", "sources": "(<i>Les grands esprits manipul\u00e9s par les astrologues</i>, dans <i>Le Qu\u00e9bec sceptique</i>, n\u00b056, p.29, printemps 2005)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper"}, "ipa": "/kidnape/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "kidnappe", "tu": "kidnappes", "il": "kidnappe", "nous": "kidnappons", "vous": "kidnappez", "ils": "kidnappent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai kidnapp\u00e9", "tu": "as kidnapp\u00e9", "il": "a kidnapp\u00e9", "nous": "avons kidnapp\u00e9", "vous": "avez kidnapp\u00e9", "ils": "ont kidnapp\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "kidnappais", "tu": "kidnappais", "il": "kidnappait", "nous": "kidnappions", "vous": "kidnappiez", "ils": "kidnappaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais kidnapp\u00e9", "tu": "avais kidnapp\u00e9", "il": "avait kidnapp\u00e9", "nous": "avions kidnapp\u00e9", "vous": "aviez kidnapp\u00e9", "ils": "avaient kidnapp\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "kidnappai", "tu": "kidnappas", "il": "kidnappa", "nous": "kidnapp\u00e2mes", "vous": "kidnapp\u00e2tes", "ils": "kidnapp\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus kidnapp\u00e9", "tu": "eus kidnapp\u00e9", "il": "eut kidnapp\u00e9", "nous": "e\u00fbmes kidnapp\u00e9", "vous": "e\u00fbtes kidnapp\u00e9", "ils": "eurent kidnapp\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "kidnapperai", "tu": "kidnapperas", "il": "kidnappera", "nous": "kidnapperons", "vous": "kidnapperez", "ils": "kidnapperont"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai kidnapp\u00e9", "tu": "auras kidnapp\u00e9", "il": "aura kidnapp\u00e9", "nous": "aurons kidnapp\u00e9", "vous": "aurez kidnapp\u00e9", "ils": "auront kidnapp\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "kidnappe", "que tu": "kidnappes", "qu'il": "kidnappe", "que nous": "kidnappions", "que vous": "kidnappiez", "qu'ils": "kidnappent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie kidnapp\u00e9", "que tu": "aies kidnapp\u00e9", "qu'il": "ait kidnapp\u00e9", "que nous": "ayons kidnapp\u00e9", "que vous": "ayez kidnapp\u00e9", "qu'ils": "aient kidnapp\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "kidnappasse", "que tu": "kidnappasses", "qu'il": "kidnapp\u00e2t", "que nous": "kidnappassions", "que vous": "kidnappassiez", "qu'ils": "kidnappassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse kidnapp\u00e9", "que tu": "eusses kidnapp\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt kidnapp\u00e9", "que nous": "eussions kidnapp\u00e9", "que vous": "eussiez kidnapp\u00e9", "qu'ils": "eussent kidnapp\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "kidnapperais", "tu": "kidnapperais", "il": "kidnapperait", "nous": "kidnapperions", "vous": "kidnapperiez", "ils": "kidnapperaient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais kidnapp\u00e9", "tu": "aurais kidnapp\u00e9", "il": "aurait kidnapp\u00e9", "nous": "aurions kidnapp\u00e9", "vous": "auriez kidnapp\u00e9", "ils": "auraient kidnapp\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse kidnapp\u00e9", "tu": "eusses kidnapp\u00e9", "il": "e\u00fbt kidnapp\u00e9", "nous": "eussions kidnapp\u00e9", "vous": "eussiez kidnapp\u00e9", "ils": "eussent kidnapp\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "kidnappez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez kidnapp\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "kidnapp\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "kidnappant"}}}}, "kidnappera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappera"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperai"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperaient"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperais"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperait"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperas"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A8rent"}, "ipa": "/kidnap\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperez"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperiez"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperions"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperons"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kidnapperont": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapperont"}, "ipa": "/kidnap\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kidnappes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappes"}, "ipa": "/kidnap/", "conjugaisons": {}}, "kidnapp\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapp%C3%A9s"}, "ipa": "/kidnape/", "conjugaisons": {}}, "kidnappeur": {"synonymes": ["ravisseur"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>kidnapper</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anglicisme) Personne qui pratique le kidnapping. Personne qui enl\u00e8ve un enfant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais s\u2019il voulait se choper la fille de Belli, l\u2019enl\u00e8vement n\u2019est plus al\u00e9atoire et donc le <b>kidnappeur</b> doit n\u00e9cessairement \u00eatre en possession de quelques informations fondamentales pour agir.</i> ", "sources": "(Andrea Camilleri, <i>La premi\u00e8re enqu\u00eate de Montalbano</i>, 2006)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappeur"}, "ipa": "/kidnap\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kidnappeurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappeur\" title=\"kidnappeur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnappeur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Parce que je me souvenais d\u2019avoir entendu dire qu\u2019une fois que vous connaissiez leur nom les <b>kidnappeurs</b> ne vous lib\u00e9raient jamais.</i> ", "sources": "(Jaycee Dugard, <i>On m\u2019a vol\u00e9 ma vie</i>, 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappeurs"}, "ipa": "/kidnap\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kidnappeuse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Femme qui pratique le kidnapping. Femme qui enl\u00e8ve un enfant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il explique par exemple avoir eu les yeux band\u00e9s durant toute sa d\u00e9tention puis il raconte avoir vu sa <b>kidnappeuse</b>, avoir vu aussi la seringue de 4 centim\u00e8tres avec laquelle elle lui aurait anesth\u00e9si\u00e9 le doigt pour le lui couper.</i>", "sources": "(L\u00e9onore Mahieux, <i>Derni\u00e8re chance juridique pour Florence Cassez</i>, lefigaro.fr, 31 ao\u00fbt 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappeuse"}, "ipa": "/kidnap\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "kidnappeuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappeuse\" title=\"kidnappeuse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnappeuse</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je l\u00e2che un grognement de douleur lorsque nous gravissons les marches du perron, alors que mes trois <b>kidnappeuses</b> \u00e9vitent tout geste brusque.</i> ", "sources": "(Kiera Cass, <i>La Sir\u00e8ne</i>, 2016)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappeuses"}, "ipa": "/kidnap\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "kidnappez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappez"}, "ipa": "/kidnape/", "conjugaisons": {}}, "kidnappiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappiez"}, "ipa": "/kidnapje/", "conjugaisons": {}}, "kidnapping": {"synonymes": ["claustration", "emprisonnement", "enl\u00e8vement", "kidnappage", "r\u00e9clusion", "rapt", "ravissement", "violence"], "antonymes": ["d\u00e9livrance", "lib\u00e9ration"], "etymologies": ["Emprunt de l\u2019anglais <i>kidnapping</i> (\u00ab&#160;enl\u00e8vement&#160;\u00bb), originellement de <i>kid</i> (\u00ab&#160;enfant&#160;\u00bb) et <i>nap</i> (\u00ab&#160;saisir&#160;\u00bb), qui signifiait \u00ab&#160;voler des enfants pour en faire des serviteurs ou des travailleurs&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Enl\u00e8vement g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9 de demande de ran\u00e7on. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La bataille n\u2019\u00e9tait pas encore gagn\u00e9e, mais l\u2019ensemble des forces de l\u2019ordre s\u2019impliquait pour \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne du <b>kidnapping</b>, dont \u00e9taient d\u00e9sormais victimes des enfants.</i> ", "sources": "(Jean-Marc Lanave, <i>Ha\u00efti, ou, L\u2019histoire d\u2019un peuple</i>, 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapping"}, "ipa": "/kidnapi\u014b/", "conjugaisons": {}}, "kidnappings": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapping\" title=\"kidnapping\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapping</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ces derni\u00e8res semaines, en voiture, je lui ai souvent parl\u00e9 de <b>kidnappings</b>.</i> ", "sources": "(Peter R. de Vries, <i>Le kidnapping</i>, 2017)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappings"}, "ipa": "/kidnapi\u014b/", "conjugaisons": {}}, "kidnappions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappions"}, "ipa": "/kidnapj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kidnappons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnapper\" title=\"kidnapper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kidnapper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kidnappons"}, "ipa": "/kidnap\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kif": {"synonymes": ["chanvre", "hachisch", "hasch", "haschisch"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019arabe marocain \u0643\u064a\u0641, <i>kif</i> (\u00ab&#160;hachich&#160;\u00bb) \u2192 voir <i>kief</i>, lui-m\u00eame de l\u2019arabe \u0643\u064e\u064a\u064e\u0651\u0641\u064e (<i>kay\u00b2afa</i>) (\u00ab&#160;former&#160;\u00bb) et \u0643\u064e\u064a\u0652\u0641\u064c (<i>kayf\u0169</i>) (ici, \u00ab&#160;qualit\u00e9&#160;\u00bb)&#91;1&#93;&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "M\u00e9lange de sommit\u00e9s de fleurs femelles s\u00e9ch\u00e9es de chanvre indien et de tabac gris finement hach\u00e9 en Alg\u00e9rie et au Maroc. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Sensation de plaisir, voire d\u2019extase. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Hama Srir, \u00e0 demi couch\u00e9 pr\u00e8s de moi, tira son matoui (petit sac en filali pour le <b>kif</b>) et sa petite pipe. [\u2026]. Nous commen\u00e7\u00e2mes \u00e0 fumer.</i>", "sources": "(Isabelle Eberhardt, <i>Dans la dune</i>,)"}, {"contenu": "<i>Appartenant \u00e0 la grande confr\u00e9rie des conteurs et chanteurs errants, ce troubadour marocain ne poss\u00e8de pour toute fortune qu\u2019un \u00e2ne fam\u00e9lique, un vieux ha\u00efk en lambeaux, une pipe et une blague \u00e0 <b>kif</b> et un petit instrument primitif \u00e0 deux cordes, un gimbri, attribut de son \u00e9tat.</i>", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Weisgerber, <i>Trois mois de campagne au Maroc&#160;: \u00e9tude g\u00e9ographique de la r\u00e9gion parcourue</i>, Paris&#160;: Ernest Leroux, 1904, page 32)"}, {"contenu": "<i>Tout le monde fumait&#160;: du <b>kif</b>, du tabac, la pipe, le cigare et des herbes que je n\u2019ai jamais pu d\u00e9finir.</i>", "sources": "(Driss Chra\u00efbi, <i>La Civilisation ma m\u00e8re&#160;!\u2026</i>, Folio, 1972, page 77)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Forme courte de kif-kif. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Fran\u00e7ais ou Anglais, les lardons c\u2019est tout du <b>kif</b> comme vermine.</i>", "sources": "(Louis-Ferdinand C\u00e9line, <i>Mort \u00e0 cr\u00e9dit</i>, Deno\u00ebl, Paris, 1936)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kif"}, "ipa": "/kif/", "conjugaisons": {}}, "kif-kif": {"synonymes": ["assimil\u00e9", "dito", "homologue", "ibidem", "idem", "identiquement", "pareil", "pareille", "semblable"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1867</span>)</i> D\u00e9doublement de l\u2019arabe \u0643\u064e\u064a\u0652\u0641\u064e (<i>kayfa</i>) (\u00ab&#160;comment?&#160;\u00bb) &#91;1&#93;, expression ramen\u00e9e en France par les soldats des arm\u00e9es d\u2019Afrique du Nord."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Familier) (Argot) Pareil&#160;; la m\u00eame chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2014 Bavarois ou Prussien, c\u2019est <b>kif-kif</b> et je m\u2019en bats la paupi\u00e8re avec une petite patte d\u2019anguille.</i> ", "sources": "(L\u00e9on Bloy, <i>Humiliation d\u2019un Sublime</i>, dans <i>Sueur de sang</i>, 1893)"}, {"contenu": "<i>\u2013 Bah, dit Marcelin, il faut ne s\u2019\u00eatre jamais battu dans la for\u00eat de par ici pour ignorer que les mitrailleuses ou rien, c\u2019est <b>kif-kif</b>.</i>", "sources": "(Pierre Benoit, <i>Monsieur de la Fert\u00e9</i>, Albin Michel, 1934, r\u00e9\u00e9dition Cercle du Bibliophile, page 208)"}, {"contenu": "<i>Pour breuvage, du th\u00e9&#160;; <b>kif-kif</b> la cour d\u2019Angleterre.</i>", "sources": "(San-Antonio, <i>B\u00e9ru-B\u00e9ru</i>, \u00c9ditions Fleuve noir, 1970, chapitre 11)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kif-kif"}, "ipa": "/kifkif/", "conjugaisons": {}}, "kifs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kif\" title=\"kif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kifs"}, "ipa": "/kif/", "conjugaisons": {}}, "kiki": {"synonymes": ["gavion", "gorge", "gosier", "gouzi-gouzi", "guili-guili"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Familier) (Vieilli) Gorge. ", "2": "(Familier) P\u00e9nis. ", "3": "Jouet en peluche, repr\u00e9sentant un petit singe. ", "4": "(Coiffure) Petit chignon. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je vous serrerai le <b>kiki</b>, ma belle dame, jusqu\u2019\u00e0 ce que vous tiriez une langue d\u2019un m\u00e8tre&#160;!</i>", "sources": "(Jean Giono, <i>Les \u00e2mes fortes</i>)"}, {"contenu": "<i>Oui, je pourrais me bagarrer avec toi&#160;! Elle ne manque pas d'air, celle-l\u00e0. Cl\u00e9mence se retourne vers ses autres copines qui ne l'ont pas quitt\u00e9e des yeux. \r\n\u2014 Et vous, qui m'avez l'air si futes-futes, vous savez ce qui se passe quand on serre le <b>kiki</b> de quelqu'un&#160;?</i>", "sources": "(Michel Friedman, <i>Cl\u00e9mence Mougenot</i>, Albin Michel, 1981, chap. 4)"}, {"contenu": "<i>\u2013 Crois-moi ou pas, mon p\u2019tit, mais \u00e7a me fait bizarre \u00e0 moi aussi. Quoique, pour dire toute la v\u00e9rit\u00e9, je ne regrette pas ce foutu col romain, tout amidonn\u00e9, qui me serrait le <b>kiki</b> toute la sainte journ\u00e9e&#160;! On aurait dit qu\u2019il voulait m\u2019\u00e9trangler, ce col de malheur...</i>", "sources": "(Philippe Morvan, <i>Ours</i>, Calmann-L\u00e9vy, 2018)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kiki"}, "ipa": "/kiki/", "conjugaisons": {}}, "kikis": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kiki\" title=\"kiki\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kiki</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kikis"}, "ipa": "/kiki/", "conjugaisons": {}}, "kil": {"synonymes": ["litre"], "antonymes": [], "etymologies": ["Apocope de <i>kilo</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Maroc) Mesure de volume \u00e9quivalente \u00e0 environ deux litres. ", "2": "(Argot) Kilo&#160;; kilogramme. ", "3": "(Argot) Litre de vin. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le lait frais vaut g\u00e9n\u00e9ralement 1 franc le </i><b>kil</b><i> de 2 litres, tandis que le vin, de qualit\u00e9 tr\u00e8s ordinaire, se vend de 1 fr. 25 \u00e0 1 fr. 50 le litre.</i>", "sources": "(Maurice de P\u00e9rigny, <i>Au Maroc&#160;: F\u00e8s, la capitale du Nord</i>, Paris&#160;: chez Pierre Roger &amp; C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, 1917, page 25)"}, {"contenu": "<i>il suffit pas de vendre des <b>kils</b></i>  il ne suffit pas de vendre des kilos (allusion au trafic de contrebande de <a href=\"/wiki/haschich\" title=\"haschich\">haschich</a>)", "sources": "(Supreme NTM, <i>Seine-Saint-Denis Style / Laisse pas tra\u00eener ton fils</i>, 1998)"}, {"contenu": "<i>\u2014 Je viens de m\u2019appuyer un <b>kil</b> \u00e0 seize. N\u2019y a rien de pareil pour un homme de mon \u00e2ge. Tout ne me r\u00e9ussit pas. On m\u2019a dit de prendre du chocolat le matin. Mais, sauf votre respect, je le d\u00e9gueulais. \u00c7a n\u2019est pas propre d\u2019abord. Et puis, dans ces conditions-l\u00e0, \u00e7a ne profite pas.</i>", "sources": "(Jules Romains, <i>Les Copains</i>, 1922, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 68)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kil"}, "ipa": "/kil/", "conjugaisons": {}}, "Kilimandjaro": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Montagne situ\u00e9e dans le Nord-Est de la Tanzanie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais, \u00e0 pr\u00e9sent, tout \u00e9tait envelopp\u00e9 de brouillard. Pour seul rep\u00e8re, j\u2019avais, juste en face, au bout du ciel, sur la cime du monde, la table cyclop\u00e9enne charg\u00e9e de neiges \u00e9ternelles qui couronne le <b>Kilimandjaro</b>.</i> ", "sources": "(Joseph Kessel, <i>Le Lion</i>, Gallimard, 1958)"}, {"contenu": "<i>La Tanzanie, pays de 58 millions d'habitants connu pour ses parcs naturels, l'\u00eele de Zanzibar et le <b>Kilimandjaro</b>, a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un havre de stabilit\u00e9 dans une r\u00e9gion particuli\u00e8rement volatile.</i>", "sources": "(AFP, <i>La Tanzanie en deuil apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident John Magufuli</i>, radio-canada.ca, 18 mars 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kilimandjaro"}, "ipa": "/kilim\u0251\u0303d\u0292a\u0281o/", "conjugaisons": {}}, "kilo": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>, lui-m\u00eame issu du grec ancien \u03c7\u03af\u03bb\u03b9\u03bf\u03b9, <i>kh\u00edlioi</i> (\u00ab&#160;mille&#160;\u00bb).", "<i>(Sens 1)</i> Apocope de <i>kilogramme</i>.", "<i>(Sens 2)</i> Apocope de <i>kilooctet</i>.", "<i>(Sens 3)</i> Apocope de <i>kilom\u00e8tre</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(radiot\u00e9l\u00e9phonie) Mot de code radiot\u00e9l\u00e9phonique de l'OACI, OTAN et SIA pour la lettre latine K.", "2": "Pavillon du code international des signaux maritimes correspondant \u00e0 la lettre K."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilo"}, "ipa": "/kilo/", "conjugaisons": {}}, "kilobar": false, "kilocalorie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>calorie</i> avec le pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Unit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie, de symbole kcal, correspondant \u00e0 mille petites calories, soit entre 4,2045 et 4,1819 kilojoules selon la variante, et surtout employ\u00e9e en di\u00e9t\u00e9tique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>kilocalorie</b> thermochimique vaut exactement 4184 joules.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>\u00c9nergie calorique (chaleur) de 1 g d\u2019eau; cette unit\u00e9 \u00e9tant beaucoup trop petite on utilise en physiologie humaine la <b>kilocalorie</b> (grande calorie ou Calorie) \u00e9gale \u00e0 1 000 calories).</i> ", "sources": "(Lauralee Sherwood, <i>Physiologie humaine, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition</i>, 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilocalorie"}, "ipa": "/kil\u0254kal\u0254\u0281i/", "conjugaisons": {}}, "kilocalories": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilocalorie\" title=\"kilocalorie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilocalorie</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La consommation des aliments produit une \u00e9nergie \u00e9valu\u00e9e en <b>kilocalories</b> (l\u2019abr\u00e9viation \u00ab&#160;calorie&#160;\u00bb dont on use habituellement est inexacte).</i> ", "sources": "(Ren\u00e9 Frydman, Julien Cohen-Solal, <i>Ma grossesse</i>, 2008)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilocalories"}, "ipa": "/kil\u0254kal\u0254\u0281i/", "conjugaisons": {}}, "kilogramme": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1795</span>)</i>&#91;1&#93;&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>gramme</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>&#160;: <i>un <b>kilogramme</b> sera un poids de mille grammes</i> ."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Physique) Unit\u00e9 de masse dans le Syst\u00e8me international d\u2019unit\u00e9s (SI)&#91;2&#93; qui a pour symbole kg. \u00c0 l\u2019origine le kilogramme repr\u00e9sentait la masse d\u2019un litre d\u2019eau au maximum de sa densit\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini comme la masse du prototype international du kilogramme sous la forme d'un cylindre de platine et d\u2019iridium conserv\u00e9 au Bureau international des poids et mesures \u00e0 S\u00e8vres de 1889 \u00e0 2019. Il est d\u00e9sormais d\u00e9fini \u00e0 partir de la constante de Planck (h) de la physique quantique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les locomobiles de la force de 4 \u00e0 5 chevaux ont un poids qui atteint d\u00e9j\u00e0 2000 <b>kilogrammes</b>.</i>", "sources": "(Ch. Drion &amp; E. Fernet, <i>Trait\u00e9 de Physique \u00e9l\u00e9mentaire</i>, Masson, 1885)"}, {"contenu": "<i>Avec des schappes de soie, on peut filer jusqu\u2019au 400 mm au <b>kilogramme</b>. Avec les d\u00e9chets de tussah on ne peut filer plus de 140 mm au <b>kilogramme</b>.</i>", "sources": "(D. de Prat, <i>Nouveau manuel complet de filature; 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">re</sup> partie&#160;: Fibres animales &amp; min\u00e9rales</i>, Encyclop\u00e9die Roret, 1914)"}, {"contenu": "<i>Notre hydravion charg\u00e9 de 2.600 litres d\u2019essence accusait un poids de 5.500 <b>kilogrammes</b>.</i>", "sources": "(Jean Mermoz, <i>Mes Vols</i>, p.61, Flammarion, 1937)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilogramme"}, "ipa": "/kil\u0254g\u0281am/", "conjugaisons": {}}, "kilogrammes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilogramme\" title=\"kilogramme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilogramme</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est ainsi que chez un de nos malades, gastroent\u00e9rostomis\u00e9 en 1908, tous les troubles disparurent pendant deux ans et le malade augmenta de 15 <b>kilogrammes</b>.</i>", "sources": "(Quatri\u00e8me Congr\u00e8s de la Soci\u00e9t\u00e9 Internationale de Chirurgie, 1914)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilogrammes"}, "ipa": "/kil\u0254g\u0281am/", "conjugaisons": {}}, "kilohertz": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>hertz</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) Unit\u00e9 de mesure de fr\u00e9quence du Syst\u00e8me international (SI), valant 103 hertz, et dont le symbole est kHz. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il existe une fen\u00eatre relativement calme entre 1 et 4 <b>kilohertz</b> dans plusieurs environnements terrestres, ce qui peut expliquer pourquoi de nombreuses vocalisations d\u2019oiseaux et de mammif\u00e8res se retrouvent principalement dans ces fr\u00e9quences.</i> ", "sources": "(\u00c9tienne Danchin, Luc-Alain Giraldeau, Frank C\u00e9zilly, <i>\u00c9cologie comportementale: Cours et questions de r\u00e9flexion</i>, 2005)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilohertz"}, "ipa": "/kil\u0254\u025b\u0281ts/", "conjugaisons": {}}, "kilojoule": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>joule</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Physique) Unit\u00e9 de mesure d\u2019\u00e9nergie du Syst\u00e8me international (SI), valant 103 joules, et dont le symbole est kJ. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans un but d'unification, la tendance actuelle est d'abandonner la calorie et de n'employer que l'unit\u00e9 internationale d'\u00e9nergie, le joule, ou plut\u00f4t, le <b>kilojoule</b> (kj ), mieux adapt\u00e9 \u00e0 l'ordre de grandeur des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tudi\u00e9s.</i>", "sources": "(Maurice Griff\u00e9, <i>Chimie</i>, Presses universitaires de Namur, 1998, page 191)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilojoule"}, "ipa": "/kil\u0254\u0292ul/", "conjugaisons": {}}, "kilom\u00e9trage": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> De <i>kilom\u00e8tre</i> avec le suffixe <i>-age</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action de kilom\u00e9trer.", "2": "(Par extension) Distance parcourue. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Location de voiture avec <b>kilom\u00e9trage</b> illimit\u00e9.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le questionnaire de l\u2019enqu\u00eate demandait au chef de m\u00e9nage d\u2019estimer le <b>kilom\u00e9trage</b> annuel parcouru par les voitures du m\u00e9nage.</i>", "sources": "(Jean-Paul Hubert, Philippe Toint <i>La mobilit\u00e9 quotidienne des Belges</i>, 2002)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom%C3%A9trage"}, "ipa": "/kil\u0254met\u0281a\u0292/", "conjugaisons": {}}, "kilom\u00e9trages": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trage\" title=\"kilom\u00e9trage\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trage</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>M\u00eame principe pour Michelin, qui, en observant une r\u00e9sistance de ses clients devant les prix de nouveaux pneus moins consommateurs en carburant, a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus facturer les pneus, mais les <b>kilom\u00e9trages</b> parcourus par ses derniers.</i> ", "sources": "(Soraya Sedkaoui, Mounia Khelfaoui, <i>L\u2019\u00e9conomie de partage et le Big Data analytics</i>, 2019)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom%C3%A9trages"}, "ipa": "/kil\u0254met\u0281a\u0292/", "conjugaisons": {}}, "kilom\u00e8tre": {"synonymes": ["borne", "limite"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>m\u00e8tre</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) Unit\u00e9 de mesure de longueur du Syst\u00e8me international (SI), valant 103 m\u00e8tres, et dont le symbole est km. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Grande distance. \u2014 Note&#160;:  Il est souvent utilis\u00e9 au pluriel, sans indiquer de nombre. ", "3": "(Cyclisme) Contre-la-montre d\u2019un kilom\u00e8tre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les appareils s\u2019\u00e9levaient assez bien et volaient pendant quelques <b>kilom\u00e8tres</b>, mais ils reprenaient rarement terre sans qu\u2019une partie quelconque se disloqu\u00e2t.</i>", "sources": "(H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 17 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)"}, {"contenu": "<i>L\u2019op\u00e9ration de pourrissage qu\u2019on appelle \u00e9galement \u00ab&#160;schappage&#160;\u00bb, offre le gros inconv\u00e9nient de d\u00e9gager une forte odeur, d\u00e9sagr\u00e9able et tellement accentu\u00e9e qu\u2019elle se distingue \u00e0 plus d\u2019un <b>kilom\u00e8tre</b> des usines.</i>", "sources": "(D. de Prat, <i>Nouveau manuel complet de filature; 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">re</sup> partie: Fibres animales &amp; min\u00e9rales</i>, Encyclop\u00e9die Roret, 1914)"}, {"contenu": "<i>Aux carrefours, des plaques tentatrices indiquent Colmar, Strasbourg, Fribourg, avec le nombre de <b>kilom\u00e8tres</b> le plus r\u00e9duit, en \u00e9vitant d\u2019atteindre un chiffre rond, comme dans les grands magasins&#160;: 59, 99, 119.</i>", "sources": "(Jean Giraudoux, <i>Retour d\u2019Alsace - Ao\u00fbt 1914</i>, 1916)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trer\" title=\"kilom\u00e9trer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trer\" title=\"kilom\u00e9trer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trer\" title=\"kilom\u00e9trer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trer\" title=\"kilom\u00e9trer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trer\" title=\"kilom\u00e9trer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom%C3%A8tre"}, "ipa": "/kil\u0254m\u025bt\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kilom\u00e9trer": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>kilom\u00e8tre</i> avec la d\u00e9sinence verbale <i>-er</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Mesurer au kilom\u00e8tre, placer des bornes kilom\u00e9triques sur une route."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom%C3%A9trer"}, "ipa": "/kil\u0254met\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "kilom\u00e8tres": {"synonymes": ["borne", "limite"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e8tre\" title=\"kilom\u00e8tre\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e8tre</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019\u00c9tat a choisi le dossier Cofiroute et son tunnel de dix <b>kilom\u00e8tres</b> \u00e0 deux niveaux de circulation superpos\u00e9s r\u00e9serv\u00e9 aux seuls v\u00e9hicules l\u00e9gers&#160;: les poids lourds n\u2019emprunteront pas l'ouvrage, ils auront le leur.</i>", "sources": "(Denis Lemari\u00e9, <i>Chroniques de Versailles&#160;: Janvier \u00e0 juillet 2005</i>, \u00c9ditions Publibook, 2005, page 181)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trer\" title=\"kilom\u00e9trer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trer\" title=\"kilom\u00e9trer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom%C3%A8tres"}, "ipa": "/kil\u0254m\u025bt\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kilom\u00e9trique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>kilom\u00e8tre</i>, avec le suffixe <i>-ique</i> \u2192 voir <i>m\u00e9trique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif au kilom\u00e8tre. ", "2": "Qui mesure approximativement un kilom\u00e8tre. ", "3": "(Sens figur\u00e9) Extr\u00eamement long. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mesure <b>kilom\u00e9trique</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les compagnies p\u00e9troli\u00e8res seront tax\u00e9es \u00e0 hauteur de 115 millions d\u2019euros pour financer la revalorisation du bar\u00e8me forfaitaire <b>kilom\u00e9trique</b> d\u00e9cid\u00e9e la semaine derni\u00e8re par Matignon, a annonc\u00e9 lundi 11 avril la ministre de l'\u00c9conomie.</i>", "sources": "(Challenges.fr&#160;; avril 2011)"}, {"contenu": "<i>Une distance <b>kilom\u00e9trique</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom%C3%A9trique"}, "ipa": "/kil\u0254met\u0281ik/", "conjugaisons": {}}, "kilom\u00e9triques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom\u00e9trique\" title=\"kilom\u00e9trique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilom\u00e9trique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilom%C3%A9triques"}, "ipa": "/kil\u0254met\u0281ik/", "conjugaisons": {}}, "kilooctet": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Ann\u00e9es 1960</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>octet</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>&#91;1&#93;&#91;2&#93;&#91;3&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Informatique) Unit\u00e9 de mesure du syst\u00e8me international d\u00e9crivant la quantit\u00e9 d\u2019information num\u00e9rique, valant 1&#160;000 (103) octets, et dont le symbole est ko ou Ko. Note d\u2019usage&#160;:  Dans le domaine logiciel, il est encore fr\u00e9quent d'employer de mani\u00e8re inexacte le mot kilooctet (1&#160;000 octets) \u00e0 la place de kibioctet (1&#160;024 octets) pour d\u00e9crire une quantit\u00e9 d'information de 1024 octets. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans ce cours, j'utilise les termes de kilo-octet, m\u00e9ga-octet, gigaoctet et teraoctet, mais ce n'est pas exact. Il faudrait utiliser <b>kibioctet</b> (Kio), m\u00e9bioctet (Mio), gibioctet (Gio) et t\u00e9bioctet (Tio). Le \u00ab&#160;vrai&#160;\u00bb kilo-octet repr\u00e9sente 1 000 octets tandis que le kibioctet contient 1 024 octets. Cependant, la plupart du temps, le terme kilo-octet sera utilis\u00e9 pour d\u00e9signer le <b>kibioctet</b>.</i>", "sources": "(Cyrille Herby, <i>Apprenez \u00e0 programmer en Java</i>, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, \u00c9ditions Eyrolles, 2019, p. 18)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilooctet"}, "ipa": "/kil\u0254\u0254kt\u025b/", "conjugaisons": {}}, "kilos": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilo\" title=\"kilo\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilo</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Car la mode, c\u2019est aussi les millions de tonnes de cr\u00e8mes, poudres, laits, lotions, maquillages, d\u00e9maquillants, pr\u00e9maquillants, produits \u00e0 se peindre, \u00e0 se bronzer, \u00e0 \u00f4ter la peinture, \u00e0 s\u2019oindre, \u00e0 s\u2019enduire, \u00e0 se d\u00e9senduire, \u00e0 se pommader, \u00e0 se friser, \u00e0 s\u2019onduler, \u00e0 se d\u00e9friser, \u00e0 nourrir les cheveux, les laver, les traiter, les d\u00e9pelliculer, les blondir, les faire briller, les remplir de reflets, les d\u00e9colorer, les recolorer, les soigner, les faire respirer, les faire pousser, repousser, \u00f4ter les duvets superflus, maigrir, mincir, grandir, d\u00e9velopper les seins, gommer les hanches, affiner la taille, avaler l\u2019estomac, fondre les <b>kilos</b> en trop, exalter le buste, renforcer les appas d\u00e9faillants\u2026</i>", "sources": "(<i>Jeune Afrique</i>, 1969, n\u00b0 435 \u00e0 451, page 52)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilos"}, "ipa": "/kilo/", "conjugaisons": {}}, "kilowatt": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 du pr\u00e9fixe <i>kilo-</i> et de l\u2019unit\u00e9 <i>watt</i> du Syst\u00e8me international."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (\u00c9lectricit\u00e9, Physique) Unit\u00e9 de mesure de puissance du Syst\u00e8me international (SI), valant 103 watts, et dont le symbole est kW. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La chute de Saint-Martin-V\u00e9subie d\u00e9rive les eaux de la Haute-V\u00e9subie par une galerie souterraine dans une centrale de 20.000 <b>kilowatts</b> situ\u00e9e \u00e0 2 kilom\u00e8tres \u00e0 l'aval de Saint-Martin-V\u00e9subie.</i>", "sources": "(<i>Proposition de r\u00e9solution tendant \u00e0 inviter le gouvernement \u00e0 ne pas retardes davantage l'am\u00e9nagement des chutes d'eau dans le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes</i>, pr\u00e9sent\u00e9e par M. Bartolini, annexe n\u00b0 2104, s\u00e9ance du 19 d\u00e9cembre 1951, <i>Annales de l'Assembl\u00e9e nationale</i>, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> l\u00e9gislature, vol. 3, session de 1951, Paris&#160;: Imprimerie des Journaux officiels, 1953, page 3322)"}, {"contenu": "<i>Je viens de faire le compte de ce que nous ont co\u00fbt\u00e9, en <b>kilowatts</b> et en heures ch\u00f4m\u00e9es, les \u00e9lucubrations \u00e9lectriques du sieur Lagaffe, le bien nomm\u00e9\u2026</i> ", "sources": "(Andr\u00e9 Franquin, <i>Gaston 7 \u2014 Un gaffeur sachant gaffer</i>, \u00e9ditions J.Dupuis &amp; Fils, 1969, page 30)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilowatt"}, "ipa": "/kil\u0254wat/", "conjugaisons": {}}, "kilowattheure": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>wattheure</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>kilo-</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(\u00c9lectricit\u00e9) (M\u00e9trologie) Unit\u00e9 de mesure d\u2019\u00e9nergie, \u00e9quivalant \u00e0 une puissance d\u2019un kilowatt agissant pendant une heure, soit 3,6 m\u00e9gajoules. Le symbole est kWh. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le 15 janvier 1924, la centrale produit ses premiers <b>kilowattheures</b>. La station affiche bient\u00f4t une puissance de 124 MW.</i>", "sources": "(Ludovic Dupin, <i>La centrale qui a \u00e9lectrifi\u00e9 la Bavi\u00e8re</i>, dans <i>L\u2019Usine nouvelle</i>, n\u00b03252, 8 septembre 2011, page 8)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilowattheure"}, "ipa": "/kil\u0254wat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kilowattheures": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilowattheure\" title=\"kilowattheure\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilowattheure</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilowattheures"}, "ipa": "/kil\u0254wat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kilowatts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilowatt\" title=\"kilowatt\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilowatt</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ainsi Simon, qui avait \u00e9tabli sa r\u00e9putation avec les minir\u00e9frig\u00e9rateurs d\u2019h\u00e9lium portables \u00e0 Berlin puis Breslau et Oxford, se consacra \u00e0 la construction d\u2019une usine qui devait occuper une vingtaine d\u2019hectares et consommer 60 000 <b>kilowatts</b>.</i>", "sources": "(Jean Matricon, \u200eG. Waysand, <i>La guerre du froid&#160;: une histoire de la supraconductivit\u00e9</i>, 1994, page 176)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilowatts"}, "ipa": "/kil\u0254wat/", "conjugaisons": {}}, "kils": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kil\" title=\"kil\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kil</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kils"}, "ipa": "/kil/", "conjugaisons": {}}, "kilt": {"synonymes": ["crinoline", "jupe", "jupon", "philibeg"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>kilt</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Habillement) Jupe courte fait traditionnellement de pure laine aux motifs color\u00e9s d\u2019un tartan. ", "2": "(Habillement) Jupe f\u00e9minine de cette forme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 une certaine \u00e9poque, les \u00c9cossais n\u2019avaient pas le droit de porter le <b>kilt</b>, seulement les pantalons.</i>", "sources": "(<i>Danse \u00e9cossaise</i>, Wikip\u00e9dia)"}, {"contenu": "<i>Dans la rue des Grands-Godeaux, nous nous sommes retourn\u00e9es pour faire face \u00e0 l\u2019objectif, je porte un mini <b>kilt</b> invraisemblable, au retour des vacances nos cheveux sont presque blancs.</i>", "sources": "(Delphine de Vigan, <i>Rien ne s\u2019oppose \u00e0 la nuit</i>, J.-C. Latt\u00e8s, 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilt"}, "ipa": "/kilt/", "conjugaisons": {}}, "kilts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kilt\" title=\"kilt\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kilt</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vous verrez \u00e9galement des <b>kilts</b> dans les ceilidhs, ces bals de danse traditionnelle \u00e9cossaise follement amusants, auxquels chacun peut se joindre, quel que soit son niveau, dans les bo\u00eetes de nuit, les pubs ou les salles des f\u00eates.</i> ", "sources": "(Assa Samak\u00e9-Roman, <i>\u00c9cosse: Hadrien et la licorne</i>, 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kilts"}, "ipa": "/kilt/", "conjugaisons": {}}, "kimono": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du japonais \u7740\u7269, <i>kimono</i> (\u00ab&#160;v\u00eatement, kimono&#160;\u00bb),&#160;compos\u00e9 de \u7740\u308b, <i>kiru</i> (\u00ab&#160;porter sur soi&#160;\u00bb)&#32;et de \u7269, <i>mono</i> (\u00ab&#160;chose&#160;\u00bb), litt\u00e9ralement \u00ab&#160;chose que l\u2019on porte sur soi&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Habillement) V\u00eatement japonais traditionnel flottant et \u00e0 manches. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Arriv\u00e9 au Japon au VIIe si\u00e8cle, le <b>kimono</b> s\u2019y est d\u00e9velopp\u00e9 au XIVe si\u00e8cle, selon des codes pr\u00e9cis&#160;: tissu et couleur indiquaient la classe sociale ou le statut marital. Dans un pays d\u00e9sormais occidentalis\u00e9, le <b>kimono</b> est aujourd\u2019hui plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements traditionnels.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Cette sc\u00e8ne mena\u00e7ant de s\u2019\u00e9terniser, la Caille se levait en silence et, ficel\u00e9 dans un <b>kimono</b>, ouvrait la fen\u00eatre, s\u2019accoudait\u2026</i>", "sources": "(Francis Carco, <i>J\u00e9sus-la-Caille</i>, Deuxi\u00e8me partie, ch.&#160;IV, Le&#160;Mercure de&#160;France, Paris,&#160;1914)"}, {"contenu": "<i>Sept l\u00e9s de tissu assembl\u00e9s les uns aux autres. Le c\u00f4t\u00e9 droit se rabat sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, la taille se laisse ceindre d\u2019une large bande de quatre ou cinq m\u00e8tres de long pour environ 35 centim\u00e8tres de large. Le <b>kimono</b> est \u00e0 la fois un v\u00eatement tr\u00e8s simple et l\u2019expression d'un univers infiniment complexe.</i>", "sources": "(Gombeaud Adrien, <i>De l\u2019universalit\u00e9 du kimono</i>, <i>Les Echo</i>, 14 avril 2017)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kimono"}, "ipa": "/kim\u0254no/", "conjugaisons": {}}, "kimonos": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kimono\" title=\"kimono\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kimono</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le tisseur amoureux ne fabriquait plus que des <b>kimonos</b> dont le motif principal \u00e9tait la belle disparue.</i> ", "sources": "(Nancy Pe\u00f1a, <i>Le chat du kimono</i>, 2007)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kimonos"}, "ipa": "/kim\u0254no/", "conjugaisons": {}}, "kin\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Apocope de <i>kin\u00e9sith\u00e9rapeute</i>, <i>kin\u00e9sith\u00e9rapie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Kin\u00e9sith\u00e9rapeute. ", "2": "Kin\u00e9sith\u00e9rapie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Parfois, on la raccompagne m\u00eame en voiture quand elle sort de chez le <b>kin\u00e9</b>.</i> ", "sources": "(Sarah Coquoz, <i>Une \u00e2me embrouill\u00e9e</i>, 2018)"}, {"contenu": "<i>\u00ab&#160;Les salons de massage n\u2019ont pas d\u2019ordre professionnel comme les esth\u00e9ticiens ou les <b>kin\u00e9s</b>&#160;\u00bb, regrette-t-il.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 28 septembre 2022, page 5)"}, {"contenu": "<i>Lorsqu\u2019il passe devant le b\u00e2timent quelques minutes plus tard, il lit les plaques qui encadrent la porte vitr\u00e9e. Il y en a cinq&#160;: deux dentistes, un <b>kin\u00e9</b>, un m\u00e9decin, un orthophoniste \u2014 il n\u2019a jamais entendu parler de ce m\u00e9tier.</i>", "sources": "(Jacques Expert, <i>Sauvez-moi</i>, Sonatine \u00c9ditions, 2018, premi\u00e8re partie, chapitre 7)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kin%C3%A9"}, "ipa": "/kine/", "conjugaisons": {}}, "kinescope": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescoper\" title=\"kinescoper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinescoper</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescoper\" title=\"kinescoper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinescoper</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescoper\" title=\"kinescoper\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinescoper</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescoper\" title=\"kinescoper\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinescoper</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescoper\" title=\"kinescoper\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinescoper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescope"}, "ipa": "/kin\u025bsk\u0254p/", "conjugaisons": {}}, "kinescopes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescoper\" title=\"kinescoper\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinescoper</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescoper\" title=\"kinescoper\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinescoper</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kinescopes"}, "ipa": "/kin\u025bsk\u0254p/", "conjugaisons": {}}, "kin\u00e9sith\u00e9rapeute": {"synonymes": ["masseur", "soigneur"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1946</span>)</i>, premi\u00e8re attestation dans le Journal officiel. Compos\u00e9 de <i>kin\u00e9sie</i> et <i>th\u00e9rapeute</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Sp\u00e9cialiste de la kin\u00e9sith\u00e9rapie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle peut \u00eatre commenc\u00e9e en milieu rhumatologique et poursuivie si n\u00e9cessaire en centre de r\u00e9\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e (\u00e0 condition que ce dernier en ait l'exp\u00e9rience) ou sous le contr\u00f4le d'un r\u00e9\u00e9ducateur ou d'un <b>kin\u00e9sith\u00e9rapeute</b> lib\u00e9ral.</i>", "sources": "(Jacques Sany, <i>Polyarthrite rhumato\u00efde de l'adulte: conception actuelle</i>, 2003, page 262)"}, {"contenu": "<i>Pour Nicolas Pinsault, <b>kin\u00e9sith\u00e9rapeute</b> et chercheur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Grenoble, m\u00eame si les cas sont \u00ab&#160;rarissimes&#160;\u00bb, les manipulations des vert\u00e8bres et cervicales peuvent bien occasionner des \u00ab&#160;dissections art\u00e9rielles&#160;\u00bb.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 5 octobre 2022, page 8)"}, {"contenu": "<i>Nos comp\u00e9tences vont au-del\u00e0 de la kin\u00e9 de d\u00e9sencombrement, r\u00e9pond Yvan Tourjansky, pr\u00e9sident de l\u2019union r\u00e9gionale des <b>kin\u00e9sith\u00e9rapeutes</b> lib\u00e9raux d\u2019\u00cele-de-France.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 16 novembre 2022, page 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kin%C3%A9sith%C3%A9rapeute"}, "ipa": "/kinezite\u0281ap\u00f8t/", "conjugaisons": {}}, "kin\u00e9sith\u00e9rapeutes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kin\u00e9sith\u00e9rapeute\" title=\"kin\u00e9sith\u00e9rapeute\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kin\u00e9sith\u00e9rapeute</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il pourrait \u00eatre int\u00e9ressant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des collaborations h\u00f4pital\u2013ville avec des <b>kin\u00e9sith\u00e9rapeutes</b> salari\u00e9s et lib\u00e9raux.</i> ", "sources": "(Arnaud Delafontaine, Bruno Cohen, S\u00e9bastien Ditcharles, Tarek Hussein, <i>R\u00e9ussir son installation en kin\u00e9sith\u00e9rapie lib\u00e9rale</i>, 2021)"}, {"contenu": "<i>Avec ses 19 disciplines, allant du cardio-training au yoga, toutes cr\u00e9\u00e9es avec l\u2019aide de <b>kin\u00e9sith\u00e9rapeutes</b>, la gym su\u00e9doise offre une multitude de sports pour tous les profils.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 10 mai 2023, page 2)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kin%C3%A9sith%C3%A9rapeutes"}, "ipa": "/kinezite\u0281ap\u00f8t/", "conjugaisons": {}}, "kin\u00e9sith\u00e9rapie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;Compos\u00e9 de <i>kin\u00e9sie</i>&#32;et de <i>th\u00e9rapie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Th\u00e9rapie traitant les articulations, muscles ou autres structures de soutien par des mouvements actifs (gymnastique par exemple) et passifs (tels que les massages). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Depuis son accident il doit suivre des s\u00e9ances de <b>kin\u00e9sith\u00e9rapie</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La r\u00e9\u00e9ducation de l'appareil locomoteur, fait appel \u00e0 de nombreuses techniques, dont la <b>kin\u00e9sith\u00e9rapie</b> qui offre des moyens de prise en charge de la douleur.</i>", "sources": "(Patrice Queneau, G\u00e9rard Osterman, <i>Le m\u00e9decin, le malade et la douleur</i>, 2004)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kin%C3%A9sith%C3%A9rapie"}, "ipa": "/kinezite\u0281api/", "conjugaisons": {}}, "kin\u00e9sith\u00e9rapies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kin\u00e9sith\u00e9rapie\" title=\"kin\u00e9sith\u00e9rapie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kin\u00e9sith\u00e9rapie</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il sera ainsi mieux prot\u00e9g\u00e9 de la brochiolite, cette affection respiratoire de plus en plus courante qui provoque des milliers d\u2019hospitalisations chaque ann\u00e9e et des <b>kin\u00e9sith\u00e9rapies</b> respiratoires, qu\u2019il n'aime pas du tout&#160;!</i> ", "sources": "(Caroline Cotinaud, <i>Grand-m\u00e8re d\u00e9butante</i>, 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kin%C3%A9sith%C3%A9rapies"}, "ipa": "/kinezite\u0281api/", "conjugaisons": {}}, "kinesth\u00e9sie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>kin\u00e9sie</i> (\u00ab&#160;mouvement&#160;\u00bb) avec <i>esth\u00e9sie</i> (\u00ab&#160;sensibilit\u00e9&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Perception des mouvements de son corps. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;Le travail de proprioception et de <b>kinesth\u00e9sie</b> (la perception du mouvement) est tel que des athl\u00e8tes voyants viennent s\u2019entra\u00eener avec nous en portant des bandeaux sur les yeux&#160;\u00bb, raconte Antoine Hays.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 20 novembre 2023, page 26)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kinesth%C3%A9sie"}, "ipa": "/kin\u025bstezi/", "conjugaisons": {}}, "kinesth\u00e9sies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinesth\u00e9sie\" title=\"kinesth\u00e9sie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinesth\u00e9sie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kinesth%C3%A9sies"}, "ipa": "/kin\u025bstezi/", "conjugaisons": {}}, "kinesth\u00e9sique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Adjectif&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>kinesth\u00e9sie</i>, avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui se rapporte \u00e0 la kinesth\u00e9sie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Seule l\u2019observation peut aboutir \u00e0 la vision parfaite, quand l\u2019attention se concentre sur un point d\u00e9termin\u00e9 ou sur une succession de points, ce qui se produit tant sous l\u2019effet d\u2019une d\u00e9cision de la volont\u00e9 qu\u2019\u00e0 cause d\u2019une esp\u00e8re d\u2019\u00e9tat <b>kinesth\u00e9sique</b> involontaire o\u00f9 ce qui est vu demande \u00e0 \u00eatre vu de nouveau, et on passe ainsi d\u2019une sensation \u00e0 une autre, retenant le regard, l\u2019obligeant \u00e0 ralentir, comme si l\u2019image devait \u00e9clore en deux endroits distincts du cerveau avec une diff\u00e9rence dans le temps d\u2019un centi\u00e8me de seconde, d\u2019abord le signal simplifi\u00e9, puis le dessin rigoureux, la pr\u00e9cision et la nettet\u00e9 imp\u00e9rieuse d\u2019un gros bouton en laiton jaune brillant sur une porte sombre qui devient soudain pr\u00e9sence absolue.</i>", "sources": "(Jos\u00e9 Saramago, <i>Histoire du si\u00e8ge de Lisbonne</i>, 1989&#160;; traduit du portugais par Genevi\u00e8ve Leibrich, 1992, pages 164-165)"}, {"contenu": "<i>Le sens haptique r\u00e9sulte de l'activit\u00e9 simultan\u00e9e et coordonn\u00e9e des r\u00e9cepteurs tactiles et <b>kinesth\u00e9siques</b> qui fournissent de l'objet une perception unique en trois dimensions.</i>", "sources": "(Robert Rigal, <i>Motricit\u00e9 humaine&#160;: fondements et applications p\u00e9dagogiques</i>, volume 1, Presses universitaires de Qu\u00e9bec, 2002, page 213)"}, {"contenu": "<i>Le sens <b>kinesth\u00e9sique</b> n\u2019est pas du tout une sensation, c\u2019est une certaine r\u00e9gulation de l\u2019action dont l\u2019\u00e9l\u00e9ment principal consiste \u00e0 maintenir l\u2019action \u00e0 une certaine forme, dans une certaine direction.</i>", "sources": "(Pierre Janet, <i>L\u2019\u00e9volution psychologique de la personnalit\u00e9</i>, 2005, page 91)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kinesth%C3%A9sique"}, "ipa": "/kin\u025bstezik/", "conjugaisons": {}}, "kinesth\u00e9siques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kinesth\u00e9sique\" title=\"kinesth\u00e9sique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kinesth\u00e9sique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kinesth%C3%A9siques"}, "ipa": "/kin\u025bstezik/", "conjugaisons": {}}, "kiosque": {"synonymes": ["abri", "\u00e9dicule", "aubette", "belv\u00e9d\u00e8re", "brandebourg", "cabinet", "mirador", "pavillon"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019italien <i>chiosco</i> lui-m\u00eame emprunt\u00e9 au turc <i>k\u00f6\u015fk</i> (\u00ab&#160;pavillon de jardin&#160;\u00bb). Le turc a emprunt\u00e9 ce mot au persan <i>k\u016b\u0161k</i> (\u00ab&#160;petit palais&#160;\u00bb)&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Urbanisme) (XVIIIe si\u00e8cle) Dans l\u2019am\u00e9nagement des parcs et jardins, pavillon pour l\u2019agr\u00e9ment ou la musique, d\u2019inspiration orientale, de structure l\u00e9g\u00e8re et ouverte et de plan circulaire ou polygonal. ", "2": "(Urbanisme) (XIXe si\u00e8cle) (Par extension) Construction similaire situ\u00e9e dans un espace public ou \u00e0 usage collectif (square, place, parc public, etc.), principalement \u00e0 usage festif (musique, chant, \u2026), \u00e9ventuellement tournante, ferm\u00e9e de nuit ou d\u00e9montable. ", "3": "(Mobilier urbain) (mi-XIXe si\u00e8cle) Kiosque \u00e0 journaux&#160;; \u00e9dicule de rue, \u00e0 l\u2019origine en forme de petit kiosque, servant de pr\u00e9sentoir pour le commerce de la presse, ferm\u00e9 la nuit par des volets en bois ou en m\u00e9tal. ", "4": "(Ameublement) Pr\u00e9sentoir en forme de petit kiosque, souvent circulaire, destin\u00e9 \u00e0 la vente d\u2019objets multiples&#160;: restauration en libre-service, cartes postales\u2026", "5": "(Marine) Structure sup\u00e9rieure d\u2019un sous-marin.", "6": "(T\u00e9l\u00e9communications) Service de kiosque."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au milieu d\u2019un jardin plant\u00e9 jadis par le roi Stanislas, beau-p\u00e8re de Louis XV, et repr\u00e9sentant, suivant le go\u00fbt du temps, un labyrinthe de charmilles, s\u2019\u00e9levait un <b>kiosque</b> fort \u00e9l\u00e9gant, mais tr\u00e8s n\u00e9glig\u00e9 depuis la mort de l\u2019ami de Charles XII.</i> ", "sources": "(Stendhal, <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)"}, {"contenu": "<i>C\u2019est, dans un d\u00e9partement lointain, une petite propri\u00e9t\u00e9 que ne d\u00e9core aucune boule en verre, et o\u00f9 l\u2019\u0153il le mieux exerc\u00e9 ne saurait rencontrer le moindre <b>kiosque</b> japonais, ni le pr\u00e9tentieux bassin de rocailles avec son amour nu en pl\u00e2tre et son impudique jet d\u2019eau qui retombe.</i>", "sources": "(Octave Mirbeau, <i>Ma chaumi\u00e8re</i>, dans <i>Lettres de ma chaumi\u00e8re</i>, 1885)"}, {"contenu": "<i>Il y avait chaque jour des troubles dans la rue. On brisait les <b>kiosques</b> et les sergents de ville chargeaient la foule.</i> ", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, tome 2, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 171)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kiosque"}, "ipa": "/kj\u0254sk/", "conjugaisons": {}}, "kiosques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kiosque\" title=\"kiosque\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kiosque</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kiosques"}, "ipa": "/kj\u0254sk/", "conjugaisons": {}}, "kiosquier": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>kiosque</i>, avec le suffixe <i>-ier</i>, qui indique une profession."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne dont le m\u00e9tier est de vendre des journaux dans un kiosque \u00e0 journaux "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Alors qu\u2019il vient de donner cinquante centimes \u00e0 un <b>kiosquier</b>, Beckett se retrouve face \u00e0 face avec son admirateur.</i> ", "sources": "(Gaspard Dhellemmes, <i>La vie d\u00e9mesur\u00e9e de Fran\u00e7ois-Marie Banier</i>, 2017)"}, {"contenu": "<i>Toute la semaine, les <b>kiosquiers</b> fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 en rupture de stock quotidienne, signe que le journal a continu\u00e9 \u00e0 se vendre tr\u00e8s rapidement.</i>", "sources": "(\u00ab\u202f\u201cCharlie Hebdo\u201d tir\u00e9 \u00e0 plus de 7 millions d'exemplaires\u202f\u00bb, <i>Le Matin.ch</i>, 23 janvier 2015)"}, {"contenu": "<i>Tremblez, <b>kiosquiers</b>, l\u2019ouragan \u00ab\u202fEbdo\u202f\u00bb revient en 6e&#160;semaine\u202f!</i>", "sources": "(Christophe <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Nobili, <i>\u00ab\u202fEbdo\u202f\u00bb, le journal qui sort d\u2019Hulot</i>, Le Canard Encha\u00een\u00e9, 14 f\u00e9vrier 2018, <span style=\"white-space:nowrap\">page 1)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kiosquier"}, "ipa": "/kj\u0254skje/", "conjugaisons": {}}, "kiosqui\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>kiosque</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8re</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9tier) Femme dont le m\u00e9tier est de vendre des journaux dans un kiosque \u00e0 journaux. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;\u202fSur l\u2019ensemble des titres, il y a pr\u00e8s de 60&#160;% d\u2019invendus, et autant de manutentions pour des journaux qui ne rapporteront pas un centime \u202f\u00bb, rapporte une <b>kiosqui\u00e8re</b>.</i> ", "sources": "(\u00ab\u202fLes kiosquiers, une \u201cesp\u00e8ce en voie de disparition\u201d\u202f\u00bb, <i>Le Monde.fr</i>, 27 f\u00e9vrier 2013.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kiosqui%C3%A8re"}, "ipa": "/kj\u0254skj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kippa": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00e9breu \u05db\u05d9\u05e4\u05d4, <i>kyph</i> (\u00ab&#160;calotte, d\u00f4me&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Juda\u00efsme) Couvre-chef religieux des Juifs. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lors de la discussion, la femme voil\u00e9e s\u2019est indign\u00e9e de voir qu\u2019on laissait rentrer dans le coll\u00e8ge des personnes \u00ab&#160;avec des croix et des <b>kippas</b>&#160;\u00bb...</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Voile int\u00e9gral&#160;: Kenza refoul\u00e9e \u00e0 la porte du coll\u00e8ge&#160;\u00bb, <i>LaProvence.com</i>, 6 septembre 2011)"}, {"contenu": "<i>Le port de la <b>kippa</b> dans les \u00e9tablissements scolaires semble mieux tol\u00e9r\u00e9 que le voile par les enseignants, mais surtout il est beaucoup moins fr\u00e9quent dans les \u00e9coles publiques en raison de l\u2019existence d\u2019un nombre non n\u00e9gligeable d\u2019\u00e9coles juives sous contrat o\u00f9 ce port est largement r\u00e9pandu.</i>", "sources": "(Jean-Louis <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Debr\u00e9, <i>La la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole</i>, 2004)"}, {"contenu": "<i>Ordonn\u00e9 rabbin, il devient aum\u00f4nier de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, et porte la <b>kippa</b> dans ses heures de service.</i>", "sources": "(Serge <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Ricard, <i>\u00c9tats-Unis d\u2019hier, \u00c9tats-Unis d\u2019aujourd'hui</i>, 1999)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kippa"}, "ipa": "/kipa/", "conjugaisons": {}}, "Kippour": false, "kir": {"synonymes": ["cassis", "communard", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "vin blanc cassis"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Nom commun 1)</i> Par antonomase du nom de F\u00e9lix Kir (1876-1968), ancien maire de Dijon. Il s\u2019appelait avant <i>blanc-cass</i>.", "<i>(Nom commun 2)</i> De l'arabe \u0642\u064a\u0631, <i>q\u012br</i> (\u00ab&#160;goudron, asphalte&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Cocktail compos\u00e9 de cr\u00e8me de cassis et de vin blanc (du bourgogne aligot\u00e9). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle l'\u00e9coutait \u00e0 peine, encore boulevers\u00e9e par ce qui venait de se passer. Et les deux <b>Kir</b> qu'elle avait bus coup sur coup achevaient de l'\u00e9tourdir.\r\n\u2013 Un autre <b>Kir</b>&#160;? Mais si, voyons\u2026 avec moi\u2026</i>", "sources": "(Patrick Modiano, <i>Une jeunesse</i>, Gallimard, collection Folio, 1981, page 50)"}, {"contenu": "<i>Mais les traditions avaient la vie dure; les hommes se retrouvaient toujours pour une partie de quilles ou d'anneaux avant d'aller boire un pontarlier ou un <b>kir</b> au caf\u00e9. </i>", "sources": "(Michel Dodane, <i>[books.google.fr/books?id=Xo4hCwAAQBAJ&amp;pg=PT121 Les Enfants de la Vouivre, volume 1]</i>, 2015)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(G\u00e9ologie) Terre naturellement imbib\u00e9e de goudron. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>kir</b> ou kar&#160;: Substance noire dont on se sert pour enduire les vaisseaux ou les chameaux</i>", "sources": "(Abd-al-La\u1e6d\u012bf al-Ba\u0121d\u0101d\u012b, Antoine Isaac Silvestre de Sacy, Relation de l'\u00c9gypte, \u00c9d. Treuttel et Wurtz, Paris 1804.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kir"}, "ipa": "/ki\u0281/", "conjugaisons": {}}, "Kirghizistan": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du kirghiz \u041a\u044b\u0440\u0433\u044b\u0437\u0441\u0442\u0430\u043d, <i>Kyrgyzstan</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Pays d\u2019Asie centrale, qui a pour capitale Bichkek."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kirghizistan"}, "ipa": "/ki\u0281gizist\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kirs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kir\" title=\"kir\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kir</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La patronne du bistrot est tellement habitu\u00e9e \u00e0 nous voir boire des <b>kirs</b> que je crois qu\u2019elle avalerait son cale\u00e7on si nous commandions autre chose.</i> ", "sources": "(Nicolas Moreau, <i>L\u2019oiseau sur l\u2019\u00e9paule du vieux pirate</i>, 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kirs"}, "ipa": "/ki\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kirsch": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019allemand <i>Kirschenwasser</i> (\u00ab&#160;eau de cerises&#160;\u00bb), par apocope."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Esp\u00e8ce d\u2019eau-de-vie obtenue par distillation du suc des cerises sauvages. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Alors il chercha l'oubli tour \u00e0 tour dans le cidre normand, le poir\u00e9 manceau, l\u2019hydromel gaulois, le cognac fran\u00e7ais, le geni\u00e8vre hollandais, le gin anglais, le wiskey \u00e9cossais, le <b>kirsch</b> germain.</i>", "sources": "(Charles Deulin, <i>Cambrinus</i>)"}, {"contenu": "<i>J'y ai aper\u00e7u des amis qui ne demandent qu'\u00e0 me r\u00e9galer d'un punch au <b>kirsch </b>et j'ai soif.</i> ", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 58)"}, {"contenu": "<i>Dans les cantons riches en arbres fruitiers, comme ceux de Tourteron et de Novion, on fait du </i><b>kirsch</b><i> avec des cerises, auxquelles on ajoute quelquefois des prunes ou m\u00eame quelques pommes.</i>", "sources": "(Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 143)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kirsch"}, "ipa": "/ki\u0281\u0283/", "conjugaisons": {}}, "kirschs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kirsch\" title=\"kirsch\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kirsch</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kirschs"}, "ipa": "/ki\u0281\u0283/", "conjugaisons": {}}, "kit": {"synonymes": ["coffret"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1958</span>)</i>&#91;1&#93; De l\u2019anglais <i>kit</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Panoplie, fourniment, attirail, \u00e9quipement. ", "2": "Ensemble de pi\u00e8ces pr\u00eates \u00e0 monter. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un <b>kit</b> de parfait petit soldat.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Un <b>kit</b> pour nettoyer les lunettes comprend une guenille et du lave-vitre.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Un meuble en <b>kit</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kit"}, "ipa": "/kit/", "conjugaisons": {}}, "kitchenette": {"synonymes": ["coin", "coin cuisine", "cuisine", "cuisinette"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>kitchen</i>, \u00ab&#160;cuisine&#160;\u00bb avec le suffixe diminutif fran\u00e7ais <i>-ette</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Architecture) Cuisine de petites dimensions, \u00e9quip\u00e9e du strict n\u00e9cessaire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tout ce sucre m\u2019a donn\u00e9 soif. Je vais boire deux grands verres d\u2019eau dans la <b>kitchenette</b>.</i>", "sources": "(Sarai Walker, <i>(In)visible</i>, traduit de l\u2019anglais am\u00e9ricain par Alexandre Gu\u00e9gan, Gallimard, 2017, <span style=\"white-space:nowrap\">page 238.)"}, {"contenu": "<i>Ils sont enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9s avec salle de bains et baignoire et une <b>kitchenette</b> ultra moderne avec plaques en vitroc\u00e9ramique, micro-ondes, cafeti\u00e8re \u00e0 dosettes, r\u00e9frig\u00e9rateur et mini-lave-vaisselle.</i>", "sources": "(guide Petit Fut\u00e9 <i>Un \u00e9t\u00e9 en Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques 2020</i>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kitchenette"}, "ipa": "/kit\u0283\u0259n\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "kitchenettes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kitchenette\" title=\"kitchenette\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kitchenette</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Belling est bien s\u00fbr le principal fabricant de <b>kitchenettes</b> et je suis assez certaine qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 je vivais dans une mansarde pr\u00e8s de l'h\u00f4pital il y a plusieurs ann\u00e9es celle-ci \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e d\u2019un mod\u00e8le classique de chez Belling.</i> ", "sources": "(Claire-louise Bennett, <i>L\u2019\u00e9tang</i>, 2018)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kitchenettes"}, "ipa": "/kit\u0283\u0259n\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "kits": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kit\" title=\"kit\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kit</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kits</b> de repas livr\u00e9s \u00e0 domicile, propos\u00e9s \u00e0 l\u2019origine par Blue Apron, envoient aux clients une bo\u00eete remplie d\u2019ingr\u00e9dients mesur\u00e9s accompagn\u00e9s de recettes qui peuvent \u00eatre facilement assembl\u00e9es \u00e0 la maison.</i> ", "sources": "(Wided Batat, <i>Marketing exp\u00e9rientiel culinaire: Le bien-\u00eatre du consommateur par le plaisir almimentaire</i>, 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kits"}, "ipa": "/kit/", "conjugaisons": {}}, "kitsch": {"synonymes": ["baroque", "h\u00e9t\u00e9roclite", "kitch", "pompier"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"19\"><small>XIX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> De l\u2019allemand <i>Kitsch</i>. L'\u00e9tymologie de ce mot n'est pas certaine. Certains relient le mot \u00e0 l'allemand <i>verkitschen</i> (\u00ab&#160;brader&#160;\u00bb), d'autres au verbe allemand <i>kitschen</i> (\u00ab&#160;ramasser des d\u00e9chets dans la rue&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Familier) De mauvais go\u00fbt, surcharg\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Apr\u00e8s avoir lou\u00e9 les subtils d\u00e9tournements de Duchamp et Warhol op\u00e9r\u00e9s dans The Early (1979), The New (1980) ou Banality (1988), la plupart des critiques ont fait chorus pour d\u00e9noncer l'\u0153uvre <b>kitsch</b>, publicitairement et prostitutionnellement </i>middle class<i>, l'id\u00e9al puritain ou \u00ab&#160;t\u00e9flon&#160;\u00bb du corps slick, de la peau sans pore, de la sexualit\u00e9 sans s\u00e9cr\u00e9tion de Made in Heaven.</i>", "sources": "(<i>Revue d'esth\u00e9tique</i>, n\u00b0 27-28, Presses universitaires de France, 1995, page 146)"}, {"contenu": "<i>C'est une installation bien <b>kitsch</b> d\u00e9sormais&#160;: il y a une fontaine, un alignement de jets d'eau qui pulsent autour d'un petit bassin en b\u00e9ton. Deux bancs et une plate-bande de fleurs compl\u00e8tent le tableau.</i>", "sources": "(Serge <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Lamothe, <i>Mektoub</i>, \u00e9ditions Alto, Qu\u00e9bec, 2016, p. 188)"}, {"contenu": "<i>Le soir, des DJettes s\u2019installent aux platines \u00e0 l\u2019arri\u00e8re d\u2019une caravane ramen\u00e9e on ne sait comment jusqu\u2019ici, dans son d\u00e9cor <b>kitsch</b> p\u00e9tillant et color\u00e9&#160;: un baby-foot, des strings qui s\u00e8chent au-dessus du comptoir.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;<i>Les meilleurs clubs LGBT</i>&#160;\u00bb, sur le site <i>TimeOut</i> (www.timeout.fr), non dat\u00e9, consult\u00e9 le 14 juin 2018)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Mauvais go\u00fbt, toc, imitation surcharg\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La premi\u00e8re phase du <b>kitsch</b> est amen\u00e9e, au milieu du XIXe si\u00e8cle, par l'industrialisation et l'urbanisation.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je regarde sa t\u00eate de croupier de Las Vegas, son <b>kitsch</b> de bateleur de foire botox\u00e9, moumout\u00e9 et tra\u00eenant, d\u2019une t\u00e9l\u00e9vision l\u2019autre, cette lippe perp\u00e9tuellement entrouverte [...].</i>", "sources": "(Bernard-Henri <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">L\u00e9vy, <i>Le monde selon Trump</i>, Le Point n\u00b0 2270, 10 mars 2016)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kitsch"}, "ipa": "/kit\u0283/", "conjugaisons": {}}, "kiwi": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Oiseau</span>)</i> <i>(<span class=\"texte\">1828</span>)</i> Du maori <i>kiwi</i>, lui m\u00eame de l\u2019onomatop\u00e9e <i>cuicui</i>&#160;: \u00ab&#160;Pour la premi\u00e8re fois, en France, il a \u00e9t\u00e9 question de l\u2019apteryx austral, que l\u2019on trouve d\u00e9crit au tome 2, p. 210, de notre <i>Manuel d\u2019ornithologie</i> publi\u00e9 en 1828, sous le nom d\u2019\u00e9mou kivi-kivi&#160;\u00bb", "<i>(<span class=\"texte\">Fruit</span>)</i> <i>(<span class=\"texte\">1978</span>)</i>&#91;1&#93; De l\u2019anglais <i>kiwi</i>.", "<i>(<span class=\"texte\">Adjectif</span>)</i> <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De l\u2019anglais <i>Kiwi</i> (\u00ab&#160;n\u00e9o-z\u00e9landais&#160;\u00bb), \u00e9galement d\u2019apr\u00e8s le nom de l\u2019oiseau symbole de la Nouvelle-Z\u00e9lande."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Ornithologie) Apt\u00e9ryx. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Jacques Paganel, pendant ses trois jours de captivit\u00e9 chez les Maoris, avait \u00e9t\u00e9 tatou\u00e9, mais tatou\u00e9 des pieds aux \u00e9paules, et il portait sur sa poitrine l\u2019image d\u2019un <b>kiwi</b> h\u00e9raldique, aux ailes \u00e9ploy\u00e9es, qui lui mordait le c\u0153ur.</i>", "sources": "(Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, 1846)"}, {"contenu": "<i>C\u2019\u00e9tait le \u00ab&#160;<b>kiwi</b>&#160;\u00bb z\u00e9landais, \u00ab&#160;l\u2019apt\u00e9rix australis&#160;\u00bb des naturalistes, qui se nourrit indiff\u00e9remment de larves, d\u2019insectes, de vers ou de semences.</i>", "sources": "(Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, 1846)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Botanique) Fruit d\u2019une liane Actinidia deliciosa, \u00e0 la peau duveteuse et \u00e0 la pulpe verte parsem\u00e9e de centaines de toutes petites graines. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>kiwi</b> est un fruit plus riche en vitamine C que l'orange.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>kiwi</b> peut \u00eatre un mauvais voisin pour les autres fruits, car la pr\u00e9sence d\u2019actinidine peut les ramollir.</i> ", "sources": "(Nathalie Cousin, <i>Mes bonnes mixtures&#160;: fruits et l\u00e9gumes</i>, 2015)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Familier) Relatif \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce qui explique aussi la pr\u00e9sence \u00e0 bord d\u2019un fonctionnaire de l\u2019aviation civile <b>kiwi</b> venu ent\u00e9riner le changement d\u2019immatriculation.</i>", "sources": "(Claude Belmont, <i>Le Figaro.fr</i>, 28 novembre 2008)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kiwi"}, "ipa": "/kiwi/", "conjugaisons": {}}, "kiwis": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun 1", "classe": "Forme de nom commun 1", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kiwi\" title=\"kiwi\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kiwi</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On peut, entre autres animaux, y observer des <b>kiwis</b> (oiseaux coureurs de Nouvelle-Z\u00e9lande), des tamarins \u00ablions d\u2019or\u00bb du Br\u00e9sil (ces charmants petits singes menac\u00e9s de disparition dans leur habitat naturel en raison de la destruction d\u2019une grande partie de la for\u00eat), un tigre de Sumatra, des \u00e9l\u00e9phants, des girafes et une grande vari\u00e9t\u00e9 d\u2019invert\u00e9br\u00e9s venant du monde entier.</i> ", "sources": "(Lorette Pierson, <i>Washington D.C. 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition</i>, 2004)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun 2", "classe": "Forme de nom commun 2", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kiwi\" title=\"kiwi\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kiwi</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Si votre \u00e9quilibre glyc\u00e9mique vous inqui\u00e8te, adoptez les <b>kiwis</b>.</i> ", "sources": "(Anthony William, <i>Medical Medium&#160;: les aliments qui vont transformer votre vie: Comment \u00e9viter ou soigner les maladies gr\u00e2ce aux pouvoirs des superaliments</i>, 2018)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kiwis"}, "ipa": "/kiwi/", "conjugaisons": {}}, "Klaxon": false, "klaxonna": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonna"}, "ipa": "/klaks\u0254na/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnai"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnaient"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnais"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnait"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A2mes"}, "ipa": "/klaks\u0254nam/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnant"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnas"}, "ipa": "/klaks\u0254na/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnasse"}, "ipa": "/klaks\u0254nas/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnassent"}, "ipa": "/klaks\u0254nas/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnasses"}, "ipa": "/klaks\u0254nas/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnassiez"}, "ipa": "/klaks\u0254nasje/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnassions"}, "ipa": "/klaks\u0254nasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A2t"}, "ipa": "/klaks\u0254na/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A2tes"}, "ipa": "/klaks\u0254nat/", "conjugaisons": {}}, "klaxonne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonne"}, "ipa": "/klaks\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A9"}, "ipa": "/klaks\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A9e"}, "ipa": "/klaks\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A9es"}, "ipa": "/klaks\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnement": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>klaxonner</i> avec le suffixe nominal <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action de klaxonner. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le sifflement des balles se m\u00eala au <b>klaxonnement</b> des v\u00e9hicules alentour.</i> ", "sources": "(Stoyna Atanasova, <i>Mission vengeance</i>, 2010)"}, {"contenu": "<i>Peux-tu r\u00e9p\u00e9ter&#160;? Je n\u2019ai rien entendu \u00e0 cause des <b>klaxonnements</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnement"}, "ipa": "/klaks\u0254nm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnements": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnement\" title=\"klaxonnement\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonnement</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tu es fou&#160;! r\u00e9p\u00e9tait \u00c9lise, tandis que des <b>klaxonnements</b> de reconnaissance s\u2019\u00e9levaient dans la rue.</i> ", "sources": "(Yves Beauchemin, <i>Le matou</i>, 1981)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnements"}, "ipa": "/klaks\u0254nm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnent"}, "ipa": "/klaks\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "klaxonner": {"synonymes": ["avertir", "claironner", "corner", "siffler"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9nominal de <i>klaxon</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Actionner un klaxon dans le but de faire retentir le son de celui-ci. ", "2": "(Rare) Sentir fort, puer. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La voiture commettant l\u2019erreur de s\u2019arr\u00eater \u00e0 un passage pi\u00e9ton <b>sera</b> \u00e0 juste titre <b>klaxonn\u00e9e</b> et son conducteur imm\u00e9diatement suspect\u00e9 de provincialit\u00e9 ou de s\u00e9nilit\u00e9.</i>", "sources": "(Olivier Magny, <i>Dessine-moi un Parisien&#160;: Version avec animations</i>, 10/18 - Univers Poche, 2010)"}, {"contenu": "<i>Le camion vient de <b>klaxonner</b>, l\u00e0-bas, au milieu de la patte-d'oie o\u00f9 il s'est arr\u00eat\u00e9 pour nous attendre.</i>", "sources": "(Bruno Sebeiras, <i>Mon enfance pas comme la v\u00f4tre&#160;: Sensations enfantines</i>, Soci\u00e9t\u00e9 des \u00c9crivains, 2013, page 49)"}, {"contenu": "<i>Il s\u2019escrime \u00e0 cr\u00e9er l\u2019ambiance. \u00ab&#160;Allez, faites un max de bruit, allumez vos moteurs, <b>klaxonnez</b>&#160;!&#160;\u00bb Bonnes p\u00e2tes, les gars se pr\u00eatent au jeu.</i>", "sources": "(St\u00e9phanie <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Maurice, <i>La passion du tuning</i>, Seuil, 2015, coll. Raconter la vie, p. 65.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner"}, "ipa": "/klaks\u0254ne/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "klaxonne", "tu": "klaxonnes", "il": "klaxonne", "nous": "klaxonnons", "vous": "klaxonnez", "ils": "klaxonnent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai klaxonn\u00e9", "tu": "as klaxonn\u00e9", "il": "a klaxonn\u00e9", "nous": "avons klaxonn\u00e9", "vous": "avez klaxonn\u00e9", "ils": "ont klaxonn\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "klaxonnais", "tu": "klaxonnais", "il": "klaxonnait", "nous": "klaxonnions", "vous": "klaxonniez", "ils": "klaxonnaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais klaxonn\u00e9", "tu": "avais klaxonn\u00e9", "il": "avait klaxonn\u00e9", "nous": "avions klaxonn\u00e9", "vous": "aviez klaxonn\u00e9", "ils": "avaient klaxonn\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "klaxonnai", "tu": "klaxonnas", "il": "klaxonna", "nous": "klaxonn\u00e2mes", "vous": "klaxonn\u00e2tes", "ils": "klaxonn\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus klaxonn\u00e9", "tu": "eus klaxonn\u00e9", "il": "eut klaxonn\u00e9", "nous": "e\u00fbmes klaxonn\u00e9", "vous": "e\u00fbtes klaxonn\u00e9", "ils": "eurent klaxonn\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "klaxonnerai", "tu": "klaxonneras", "il": "klaxonnera", "nous": "klaxonnerons", "vous": "klaxonnerez", "ils": "klaxonneront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai klaxonn\u00e9", "tu": "auras klaxonn\u00e9", "il": "aura klaxonn\u00e9", "nous": "aurons klaxonn\u00e9", "vous": "aurez klaxonn\u00e9", "ils": "auront klaxonn\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "klaxonne", "que tu": "klaxonnes", "qu'il": "klaxonne", "que nous": "klaxonnions", "que vous": "klaxonniez", "qu'ils": "klaxonnent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie klaxonn\u00e9", "que tu": "aies klaxonn\u00e9", "qu'il": "ait klaxonn\u00e9", "que nous": "ayons klaxonn\u00e9", "que vous": "ayez klaxonn\u00e9", "qu'ils": "aient klaxonn\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "klaxonnasse", "que tu": "klaxonnasses", "qu'il": "klaxonn\u00e2t", "que nous": "klaxonnassions", "que vous": "klaxonnassiez", "qu'ils": "klaxonnassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse klaxonn\u00e9", "que tu": "eusses klaxonn\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt klaxonn\u00e9", "que nous": "eussions klaxonn\u00e9", "que vous": "eussiez klaxonn\u00e9", "qu'ils": "eussent klaxonn\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "klaxonnerais", "tu": "klaxonnerais", "il": "klaxonnerait", "nous": "klaxonnerions", "vous": "klaxonneriez", "ils": "klaxonneraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais klaxonn\u00e9", "tu": "aurais klaxonn\u00e9", "il": "aurait klaxonn\u00e9", "nous": "aurions klaxonn\u00e9", "vous": "auriez klaxonn\u00e9", "ils": "auraient klaxonn\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse klaxonn\u00e9", "tu": "eusses klaxonn\u00e9", "il": "e\u00fbt klaxonn\u00e9", "nous": "eussions klaxonn\u00e9", "vous": "eussiez klaxonn\u00e9", "ils": "eussent klaxonn\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "klaxonnez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez klaxonn\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "klaxonn\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "klaxonnant"}}}}, "klaxonnera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnera"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnerai"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonneraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonneraient"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnerais"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnerait"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "klaxonneras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonneras"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A8rent"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnerez"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "klaxonneriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonneriez"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnerions"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnerons"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonneront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonneront"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnes"}, "ipa": "/klaks\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "klaxonn\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonn%C3%A9s"}, "ipa": "/klaks\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnez"}, "ipa": "/klaks\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "klaxonniez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonniez"}, "ipa": "/klaks\u0254nje/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnions"}, "ipa": "/klaks\u0254nj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "klaxonnons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonner\" title=\"klaxonner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">klaxonner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/klaxonnons"}, "ipa": "/klaks\u0254n\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Kleenex": {"synonymes": ["mouchoir", "pochette"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de l\u2019anglais <i>clean</i> (\u00ab&#160;propre&#160;\u00bb), avec le suffixe <i>-ex</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "Marque d\u00e9pos\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Kimberly-Clark Corporation, fabricant entre autres de mouchoirs en papier."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Mouchoir en papier. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sur un <b>Kleenex</b> j\u2019ai capt\u00e9 une odeur sucr\u00e9e, m\u00e9dicamenteuse, qui m\u2019a rappel\u00e9 les inhalations que me faisait subir ma m\u00e8re lorsque j\u2019\u00e9tais enrhum\u00e9e, t\u00eate recouverte par une serviette, pench\u00e9e au-dessus d\u2019une bassine.</i>", "sources": "(Tatiana de Rosnay, <i>Moka</i>, 2006, partie I)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kleenex"}, "ipa": "/klin\u025bks/", "conjugaisons": {}}, "kleptomane": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"19\"><small>XIX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du grec ancien \u03ba\u03bb\u03ad\u03c0\u03c4\u03c9, <i>kl\u00e9pt\u00f4</i> (\u00ab&#160;voler&#160;\u00bb) avec le suffixe <i>-mane</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Variante orthographique de cleptomane. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>kleptomane</b> ne vole pas indistinctement toutes choses&#160;; le vol ne se pr\u00e9sente pas comme une r\u00e9action r\u00e9flexe entre l\u2019objet et l\u2019individu&#160;; ce vol est en r\u00e9alit\u00e9 une action complexe, r\u00e9clamant des processus psychiques bien plus compliqu\u00e9s que ceux qui pr\u00e9sident aux mouvements r\u00e9flexes, aux actes qu\u2019on qualifie ordinairement d\u2019automatiques.</i>", "sources": "(Jules Dallemagne, <i>La volont\u00e9 dans ses rapports avec la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale</i>, Masson et C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1895, page 142)"}, {"contenu": "<i>- Julia est <b>kleptomane</b>. Pas gravement et pas tout le temps. C'est surtout quand elle boit trop.</i>", "sources": "(Raymond Chandler, traduction de Dani\u00e8le Darneau, <i>La dame du lac</i>)"}, {"contenu": "<i>Un ramassis d\u2019anciens politiques qui n\u2019ont pas pardonn\u00e9 d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s, d\u2019anciens patrons <b>kleptomanes</b> qui ont fini de purger leur peine et qui reviennent sur sc\u00e8ne pour se venger, des administrateurs destitu\u00e9s, des revanchards qui veulent prouver je ne sais quoi\u2026</i>", "sources": "(Yasmina Khadra, <i>Morituri</i>, \u00e9ditions Baleine, 1997, page 145)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kleptomane"}, "ipa": "/kl\u025bpt\u0254man/", "conjugaisons": {}}, "kleptomanes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kleptomane\" title=\"kleptomane\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kleptomane</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kleptomanes"}, "ipa": "/kl\u025bpt\u0254man/", "conjugaisons": {}}, "kleptomanie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> \u2192 voir <i>cleptomanie</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(D\u00e9suet) (M\u00e9decine) Tendance pathologique et irr\u00e9sistible \u00e0 commettre des vols, sans que les objets vol\u00e9s aient une quelconque utilit\u00e9 pour l\u2019auteur de ces vols. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>kleptomanie</b> ou impulsion au vol a \u00e9t\u00e9 ni\u00e9e ou tout au moins contest\u00e9e par quelques auteurs , et non des moins autoris\u00e9s .</i>", "sources": "(Gilbert <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Ballet, <i>Trait\u00e9 de pathologie mentale</i>, \u202aDoin\u202c, \u202a1903\u202c, page 745)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kleptomanie"}, "ipa": "/kl\u025bpt\u0254mani/", "conjugaisons": {}}, "kleptomanies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kleptomanie\" title=\"kleptomanie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kleptomanie</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Certains auteurs ont soulign\u00e9 le lien entre <b>kleptomanies</b> et troubles thymiques.</i> ", "sources": "(Christiane de Beaurepaire, Michel B\u00e9n\u00e9zech, Chistian Kottler, <i>Dangerosit\u00e9s&#160;: de la criminologie \u00e0 la psychopathologie</i>, 2004)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kleptomanies"}, "ipa": "/kl\u025bpt\u0254mani/", "conjugaisons": {}}, "knickerbockers": {"synonymes": ["culotte"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/knickerbocker\" title=\"knickerbocker\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">knickerbocker</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avant la guerre, sans doute, le manoir avait \u00e9t\u00e9 envahi, durant quelques jours, par des op\u00e9rateurs pourvus de machines encombrantes, des assistants, des soundmen, un tas d\u2019inconnus en <b>knickerbockers</b> et bas \u00e9cossais, presque tous en veston de tweed et casquette claire.</i>", "sources": "(Maurice-Charles Renard, <i>L\u2019Inconnu des \u00eeles</i>, Librairie des Champs-\u00c9lys\u00e9es, 1954, chapitre XI)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/knickerbockers"}, "ipa": "/nik\u0153\u0281b\u0254k\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "knock-down": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019expression anglaise <i>to knock down</i> (\u00ab&#160;abattre, mettre \u00e0 terre&#160;\u00bb) utilis\u00e9e en boxe depuis la fin du XIXe si\u00e8cle."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Anglicisme) (Boxe) Mis hors de combat. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2014 Qu\u2019est-ce que tu lui as fait&#160;? Il paraissait </i><b>knock-down</b><i>.\r\n\u2014 Je lui en ai dit de terribles&#160;!</i>", "sources": "(Roger Vailland, <i>325.000 francs</i>, 1954, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 129)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/knock-down"}, "ipa": "/n\u0254kdawn/", "conjugaisons": {}}, "knock-out": {"synonymes": ["\u00e9vanoui", "groggy", "inconscient", "K.O.", "lessiv\u00e9", "sonn\u00e9", "hors de combat"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019expression anglaise <i>to knock out</i> (\u00ab&#160;faire sortir par un coup&#160;\u00bb) utilis\u00e9e en boxe depuis la fin du XIXe si\u00e8cle."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Boxe) Mise hors combat. ", "2": "(Biologie) Modification g\u00e9n\u00e9tique pratiqu\u00e9e sur les cellules souches embryonnaires. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le gars soutenait un train un peu rapide pour moi, qui me ressentais encore de mon <b>knock-out</b>.</i>", "sources": "(L\u00e9o Malet, <i>L\u2019Ours et la Culotte</i>, 1955, chapitre II)"}, {"contenu": "<i>Lorsqu\u2019au cours d\u2019un combat de boxe, un artiste du </i><b>knock-out</b><i> se trouve dans une position favorable pour frapper fort, il lui est parfois possible de conclure le match gr\u00e2ce \u00e0 une combinaison gauche-droite, deux coups de poing assen\u00e9s rapidement l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre\u2026 Le premier \u00e9tourdira son adversaire, le second l\u2019ach\u00e8vera et l\u2019enverra dormir pour le compte.</i> ", "sources": "(Errol Parker, <i>De boh\u00e8me en gal\u00e8re</i>, \u00c9ditions Filipacchi, 1996, page 217)"}, {"contenu": "<i>Le <b>knock-out</b> des g\u00e8nes et leur remplacement chez les souris.</i>", "sources": "(<span id=\"ref-1\">&#x202f;<sup>&#91;1&#93;</sup>)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Boxe) Mis hors combat. ", "2": "(Par extension) (Familier) Tr\u00e8s fatigu\u00e9."}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2014 Eh bien&#160;! t\u2019ai-je battue \u00e0 plate couture&#160;? Les \u00e9paules de madame ont-elles touch\u00e9&#160;? Es-tu <b>knock-out</b>&#160;?</i> ", "sources": "(Maurice Leblanc, <i>La Comtesse de Cagliostro</i>, 1924)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/knock-out"}, "ipa": "/n\u0254kaut/", "conjugaisons": {}}, "koala": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1817</span>)</i> De l\u2019anglais <i>koala</i>, lui-m\u00eame du dharug <i>gula</i>, <i>gulawany</i> ou <i>k\u016blla</i>.", "\u00c0 l\u2019origine, le son [u] \u00e9tait apparemment \u00e9crit avec le digramme anglais \u2039&#160;oo&#160;\u203a (avec des orthographes telles que \u2039&#160;coola&#160;\u203a ou \u2039&#160;koolah&#160;\u203a). Le changement vers \u2039&#160;oa&#160;\u203a provient probablement d\u2019une erreur&#91;1&#93;&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Zoologie) Mammif\u00e8re marsupial arboricole de l\u2019est de l\u2019Australie, de nom scientifique Phascolarctos cinereus. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>koala</b> ou </i>Phascolarctos cinereus<i>, marsupial d\u2019une dizaine de kilos, est tr\u00e8s exigeant dans le choix de sa nourriture. Il vit exclusivement dans les eucalyptus, ses griffes puissantes lui permettent de se hisser facilement dans les arbres\u2026 Les feuilles d\u2019eucalyptus \u00e9tant peu nourrissantes, le <b>koala</b> manque de r\u00e9serves d\u2019\u00e9nergie et passe la plus grande partie de son temps \u00e0 somnoler, pr\u00e8s de 20 heures par jour \u00e0 certaines \u00e9poques.</i>", "sources": "(Hignard Lionel, <i>L\u2019Eucalyptus</i>, vol. 95, Actes Sud (Le Nom de l\u2019arbre) \u00e9d., 1998, p. 50)"}, {"contenu": "<i>Le <b>koala</b>, une des ic\u00f4nes australiennes, est menac\u00e9 de disparition par le r\u00e9chauffement climatique, selon une \u00e9tude de l\u2019universit\u00e9 de Sydney qui met en garde&#160;: son extinction pourrait avoir lieu si rien n\u2019est fait \u00ab&#160;en urgence&#160;\u00bb pour planter \u00e0 la fois les arbres qui le prot\u00e8gent de la canicule et des eucalyptus dont il se nourrit la nuit.</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Le <b>koala</b> menac\u00e9 d\u2019extinction \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique&#160;\u00bb, <i>Le Monde</i>, 3 octobre 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/koala"}, "ipa": "/k\u0254ala/", "conjugaisons": {}}, "koalas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/koala\" title=\"koala\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">koala</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est un parc animalier connu dans la r\u00e9gion non pas pour les <b>koalas</b> seulement, mais aussi pour ses nombreux animaux australiens.</i> ", "sources": "(Elodie Soulat, <i>Le Livre pour se dorer la pilule</i>, 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/koalas"}, "ipa": "/k\u0254ala/", "conjugaisons": {}}, "kola": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Variante de <i>cola</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) (M\u00e9decine) Plante de la famille des Malvac\u00e9es, originaire d\u2019Afrique tropicale, dont la noix est employ\u00e9e comme tonifiant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des clients, je n\u2019en avais gu\u00e8re vu venir encore \u00e0 la factorie, des badauds noirs seulement, d\u2019interminables gesticuleurs et m\u00e2cheurs de <b>kola</b>, \u00e9rotiques et palud\u00e9ens.</i>", "sources": "(Louis-Ferdinand C\u00e9line (Louis-Ferdinand Destouches), <i>Voyage au bout de la nuit</i>, Deno\u00ebl et Steele, Paris, 1932 (r\u00e9\u00e9dition Gallimard, Folio #28, 2019, page 215)"}, {"contenu": "<i>\u00ab&#160;Un fameux verre de vin de <b>kola</b> pour le minist\u00e8re,&#160;\u00bb fut-il dit par un d\u00e9put\u00e9. Le reconstituant venait \u00e0 point. Le cabinet \u00e9tait malade, fort malade.</i>", "sources": "(Joseph Caillaux, <i>Mes M\u00e9moires, I, Ma jeunesse orgueilleuse</i>, 1942)"}, {"contenu": "<i>Le Vino-Kolafra est quant \u00e0 lui constitu\u00e9 d\u2019extrait de noix de <b>kola</b> dilu\u00e9 dans du vin de Marsala.</i> ", "sources": "(Catherine Ferland, <i>Vin Biquina et pilules pour \u00abhommes faibles\u00bb: 5 types de m\u00e9dicaments anciens qui gu\u00e9rissaient tout... ou presque!</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 19 d\u00e9cembre 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kola"}, "ipa": "/k\u0254la/", "conjugaisons": {}}, "kolas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kola\" title=\"kola\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kola</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolas"}, "ipa": "/k\u0254la/", "conjugaisons": {}}, "kolkhoz": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Voir <i>kolkhoze</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Communisme) Variante orthographique de kolkhoze. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ils prirent un peu plus d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 L'Adoration du veau d\u2019or, mais seulement parce que ce bovin expos\u00e9 sur un socle au milieu d\u2019une foule en liesse leur rappelait l\u2019atmosph\u00e8re du <b>kolkhoz</b> les jours de comices agricoles.</i>", "sources": "(<span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Dominique Fernandez, <i>On a sauv\u00e9 le monde</i>, Grasset, 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhoz"}, "ipa": "/k\u0254lkoz/", "conjugaisons": {}}, "kolkhoze": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du russe \u043a\u043e\u043b\u0445\u043e\u0437, <i>kolkhoz</i>, compos\u00e9 des apocopes de \u043a\u043e\u043b\u043b\u0435\u043a\u0442\u0438\u0432\u043d\u043e\u0435 \u0445\u043e\u0437\u044f\u0439\u0441\u0442\u0432\u043e, <i>kollektivno\u00ef\u00e9 khozia\u00efstvo</i> (\u00ab&#160;\u00e9conomie collective&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Histoire, Communisme) Coop\u00e9rative agricole en URSS et dans le bloc de l\u2019Est. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous visitons aux environs de Soukhoum, un <b>kolkhoze</b> mod\u00e8le. Il est vieux de six ans. Apr\u00e8s avoir p\u00e9niblement v\u00e9g\u00e9t\u00e9 les premiers temps, c'est aujourd'hui l'un des plus prosp\u00e8res. [\u2026]. Ce <b>kolkhoze</b> s'\u00e9tend sur un tr\u00e8s vaste espace. Le climat aidant, la v\u00e9g\u00e9tation y est luxuriante.</i>", "sources": "(Andr\u00e9 Gide, <i>Retour de l\u2019U.R.S.S.</i>, 1936)"}, {"contenu": "<i>Il y a en URSS environ 50&#160;000 grandes entreprises industrielles d'\u00c9tat, pr\u00e8s de 31&#160;500 exploitations coop\u00e9ratives de paysans ou <b>kolkhozes</b>, et 16&#160;000 entreprises agricoles d'\u00c9tat ou sovkhozes.</i>", "sources": "(Jean Marabini, <i>URSS</i>, Paris,&#160;: \u00c9ditions du Seuil, 1959, \u00c9ditions Marabout, 1976)"}, {"contenu": "<i><b>Kolkhozes</b>&#160;: fermes collectives d\u2019Union sovi\u00e9tique. Mesure violente de suppression de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des koulaks (qui r\u00e9sist\u00e8rent en vain). \u00c9pisode \u00e9pouvantable. Une famine qui emporta des millions d\u2019\u00eatres humains.</i>", "sources": "(Antoine Robitaille, <i>Les d\u00e9s pip\u00e9s contre la loi 21</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 9 avril 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhoze"}, "ipa": "/k\u0254lkoz/", "conjugaisons": {}}, "kolkhozes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhoze\" title=\"kolkhoze\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kolkhoze</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozes"}, "ipa": "/k\u0254lkoz/", "conjugaisons": {}}, "kolkhozien": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>kolkhoze</i>, avec le suffixe <i>-ien</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Communisme) Membre d\u2019un kolkhoze. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019un d\u2019entre eux s'exclama&#160;: \u00ab&#160;Il faut tabasser un <b>kolkhozien</b>. Comme \u00e7a, on est limog\u00e9&#160;!&#160;\u00bb.</i> ", "sources": "(Jean-Paul Depretto, <i>Pouvoirs et soci\u00e9t\u00e9 en Union sovi\u00e9tique</i>, 2002)"}, {"contenu": "<i>Les <b>kolkhoziens</b> sovi\u00e9tiques ont-ils assimil\u00e9 les d\u00e9couvertes faites dans le domaine de l'agrobiologie, et notamment les enseignements de Mitchourine et de Lyssenko&#160;?</i>", "sources": "(Georges Soria, <i>Que pr\u00e9parent les Russes?</i>, Les \u00c9diteurs fran\u00e7ais r\u00e9unis, 1952, p. 53)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Communisme) Relatif aux kolkhozes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La production <b>kolhozienne</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozien"}, "ipa": "/k\u0254lkozj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kolkhozienne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>kolkhoze</i>, avec le suffixe <i>-ienne</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Communisme) Membre d\u2019un kolkhoze. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le 11 janvier&#160;: \u00ab&#160;J\u2019ai discut\u00e9 avec un \u201cprisonnier\u201d (qui s\u2019est trouv\u00e9 sous occupation allemande), une <b>kolkhozienne</b> du village de Krasnoe (\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tarutino, district de Malo\u00e2roslavec).</i> ", "sources": "(Xavier Vigna, Isabelle Lespinet-Moret, Pietro Causarano, Valeria Galimi, Fran\u00e7ois Guedj, Romain Huret, J\u00e9r\u00f4me Martin, Michel Pinault, Mercedes Yusta, <i>Le XX<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle des guerres</i>, 2004)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozien\" title=\"kolkhozien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kolkhozien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=kolkhozienne&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozienne"}, "ipa": "/k\u0254lkozj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "kolkhoziennes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozienne\" title=\"kolkhozienne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kolkhozienne</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Staline, par exemple, dans son discours au I<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> congr\u00e8s des kolkhoziens de choc le 19 f\u00e9vrier 1933, raconte&#160;: \u00ab&#160;Le pouvoir des soviets a eu, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, un petit malentendu avec les <b>kolkhoziennes</b>.</i> ", "sources": "(Jean-Jacques Marie, <i>Les femmes dans la r\u00e9volution russe</i>, 2017)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozienne\" title=\"kolkhozienne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kolkhozienne</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhoziennes"}, "ipa": "/k\u0254lkozj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "kolkhoziens": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozien\" title=\"kolkhozien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kolkhozien</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhozien\" title=\"kolkhozien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kolkhozien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=kolkhoziens&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kolkhoziens"}, "ipa": "/k\u0254lkozj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kommandantur": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Voir <i>Kommandantur</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Histoire)  Variante de Kommandantur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Toutes les <b>kommandanturs</b> re\u00e7urent ce genre de missives et des hommes et des femmes purent \u00eatre arr\u00eat\u00e9s, tortur\u00e9s, d\u00e9port\u00e9s, fusill\u00e9s alors qu'ils \u00e9taient innocents des faits dont ils \u00e9taient accus\u00e9s.</i>", "sources": "(Cyr Belcroix, <i>Les cons\u00e9quences de l\u2019incons\u00e9quence, 1918-1946</i>, \u00c9ditions Le Relais, 1995, p. 139)"}, {"contenu": "<i>Les Allemands, qui \u00e9crouent Marie de Cro\u00ff le 6 septembre, distribuent \u00e0 toutes les <b>kommandanturs</b> la description de son fr\u00e8re Reginald, qui s\u2019est volatilis\u00e9.</i>", "sources": "(Jean-Marc Binot, <i>Les H\u00e9ro\u00efnes de la Grande Guerre</i>, \u00c9ditions Fayard, 2008, chap. 9)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kommandantur"}, "ipa": "/k\u0254m\u0251\u0303d\u0251\u0303tu\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kommandanturs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kommandantur\" title=\"kommandantur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kommandantur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kommandanturs"}, "ipa": "/k\u0254m\u0251\u0303d\u0251\u0303tu\u0281/", "conjugaisons": {}}, "kopeck": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du russe \u043a\u043e\u043f\u0435\u0439\u043a\u0430, <i>kope\u00efka</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Pi\u00e8ce de monnaie en usage en Russie, centime du rouble&#160;; en Bi\u00e9lorussie, centime du rouble&#160;; et en Ukraine, centime du hryvnia. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une pi\u00e8ce de cinq <b>kopecks</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il tira une pi\u00e8ce d\u2019un <b>kopeck</b> de sa poche et la pla\u00e7a en \u00e9quilibre sur l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 de son pouce.</i> ", "sources": "(Jeffrey Archer, <i>\u00c0 pile ou face</i>, 2018)"}, {"contenu": "<i>Celui-l\u00e0 est \u00e0 quarante-cinq <b>kopecks</b> l\u2019archine mais, excusez du peu, ce n\u2019est pas la m\u00eame qualit\u00e9&#160;!</i>", "sources": "(Anton Tchekhov, <i>Polinka</i>, 1887, traduction Anne Coldefy-Faucard, <i>Librio 698</i>, 2004, E.J.L.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kopeck"}, "ipa": "/k\u0254p\u025bk/", "conjugaisons": {}}, "kopecks": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kopeck\" title=\"kopeck\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kopeck</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kopecks"}, "ipa": "/k\u0254p\u025bk/", "conjugaisons": {}}, "kosovar": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du croate <i>Kosovar</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Relatif au Kosovo ou \u00e0 ses habitants. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une fois l\u2019\u00e2ge, le niveau socio\u00e9conomique, la r\u00e9gion de r\u00e9sidence et la situation de vie pris en compte, l\u2019incidence du d\u00e9pistage du cancer du col de l\u2019ut\u00e9rus reste inf\u00e9rieure \u00e0 celle des femmes suisses pour plusieurs nationalit\u00e9s. Il s\u2019agit des femmes ex-Yougoslaves </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#160;:&#160;ex-yougoslaves&#93;<i> (OR=0.7 </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#160;:&#160;0,7&#93;<i>), des r\u00e9sidentes sri lankaises </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#160;:&#160;srilankaises&#93;<i> (OR=0.4 </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#93;<i>) et des requ\u00e9rantes d\u2019asile <b>kosovares</b> (OR=0.35 </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#93;<i>) et tamoules (OR=0.6 </i>&#91;<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#S\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">sic</a>&#93;<i>).</i>", "sources": "(Alexis <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Gabadinho, \u200ePhilippe <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Wanner, \u200eJanine <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Dahinden, <i>La Sant\u00e9 des populations migrantes en Suisse&#160;: une analyse des donn\u00e9es du GMM</i>, \u00c9tudes du SFM 49, Swiss Forum for Migration and Population Studies (SFM), Neuch\u00e2tel, 2007)"}, {"contenu": "<i>Les relations entre la Serbie et le Kosovo sont toujours ex\u00e9crables deux d\u00e9cennies apr\u00e8s une guerre meurtri\u00e8re entre gu\u00e9rilla ind\u00e9pendantiste <b>kosovare</b> et forces serbes qui ne prit fin qu'avec une campagne de bombardements de l'OTAN.</i> ", "sources": "(AFP, <i>Washington alerte sur un lourd d\u00e9ploiement militaire serbe</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 29 septembre 2023)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kosovar"}, "ipa": "/k\u0254s\u0254va\u0281/", "conjugaisons": {}}, "Kosovo": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du serbo-croate&#32;<i>Kosovo</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(Toponyme) Vaste plaine constituant la partie orientale de la province du Kosovo telle qu\u2019on la conna\u00eet actuellement. ", "2": "(G\u00e9ographie) Province autonome de Serbie au sein des diff\u00e9rentes Yougoslavies, qui a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance en 2008. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En 2000, je suis all\u00e9 au <b>Kosovo</b> et j'ai rev\u00eatu une de ces cuirasses des d\u00e9mineurs. C'est lourd, \u00e7a p\u00e8se trente-cinq kilos.</i>", "sources": "(Pascal Convert, <i>Raymond Aubrac. R\u00e9sister, reconstruire, transmettre</i>, \u00c9ditions du Seuil, 2011)"}, {"contenu": "<i>La pr\u00e9sidente du <b>Kosovo</b>, Vjosa Osmani, a assur\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab&#160;pr\u00eate \u00e0 envisager&#160;\u00bb ces \u00e9lections.</i>", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 2 juin 2023, page 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kosovo"}, "ipa": "/k\u0254s\u0254vo/", "conjugaisons": {}}, "kot": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du n\u00e9erlandais <i>kot</i> (\u00ab&#160;taudis, chambre d\u2019\u00e9tudiant&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Belgique) Chambre, maison ou appartement lou\u00e9 par un \u00e9tudiant et situ\u00e9 pr\u00e8s de son \u00e9cole. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En tout cas, d\u00e9p\u00eache-toi d\u2019avaler un truc, parce que je t\u2019attends \u00e0 20h \u00e0 mon <b>kot</b>.</i> ", "sources": "(C\u00e9line No\u00ebl, <i>Kot &amp; C\u0153ur</i>, 2017)"}, {"contenu": "<i>Le Syndicat des \u00e9tudiants locataires de Louvain-la-Neuve (Syello) a install\u00e9 symboliquement mardi midi un campement de tentes devant une des agences immobili\u00e8res de la cit\u00e9 universitaire, pour exprimer le ras-le-bol des \u00e9tudiants \u00e0 propos des conditions de logement dans certains <b>kots</b>.</i>", "sources": "(<i>Les \u00e9tudiants de Louvain-la-Neuve veulent des kots plus s\u00fbrs</i>, dhnet.be, 15 mars 2011)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kot"}, "ipa": "/k\u0254t/", "conjugaisons": {}}, "kougelhof": false, "Kowe\u00eft": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019arabe&#32;\u0627\u0644\u0643\u0648\u064a\u062a, <i>\u0101lkw\u012bt</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) \u00c9tat situ\u00e9 en Asie de l\u2019Ouest, au nord de la p\u00e9ninsule arabique, sur le golfe Persique, et ayant pour voisins l\u2019Arabie saoudite et l\u2019Irak.", "2": "(G\u00e9ographie) Capitale et ville principale du Kowe\u00eft."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kowe%C3%AFt"}, "ipa": "/k\u0254w\u025bjt/", "conjugaisons": {}}, "Kowe\u00eft City": false, "kowe\u00eftien": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 de <i>Kowe\u00eft</i> et du suffixe <i>-ien</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif au Kowe\u00eft, originaire de ce pays. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Alan Bender est un homme d'affaires torontois d'origine <b>kowe\u00eftienne</b> qui pratique dans le domaine de la m\u00e9diation.</i>", "sources": "(Brigitte <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Bureau, <i>Une poursuite, une lettre myst\u00e9rieuse et le silence du bureau du premier ministre</i>, radio-canada.ca, 22 janvier 2021)"}, {"contenu": "<i>Dinar <b>kowe\u00eftien</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kowe%C3%AFtien"}, "ipa": "/k\u0254w\u025bjtj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kowe\u00eftienne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kowe\u00eftien\" title=\"kowe\u00eftien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kowe\u00eftien</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kowe%C3%AFtienne"}, "ipa": "/k\u0254w\u025bjtj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "krach": {"synonymes": ["\u00e9boulement", "\u00e9chec", "banqueroute", "cabriole", "catastrophe", "chute", "culbute", "d\u00e9confiture", "d\u00e9sastre", "effondrement", "faillite", "fiasco", "liquidation", "marasme", "d\u00e9p\u00f4t de bilan"], "antonymes": ["boom", "flamb\u00e9e"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1881</span>)</i> De l\u2019allemand <i>Krach</i>, d\u00e9verbal de <i>krachen</i> (\u00ab&#160;craquer&#160;\u00bb), signifiant au propre \u00ab&#160;craquement&#160;\u00bb et par extension \u00ab&#160;effondrement des cours de la Bourse&#160;\u00bb. Ce dernier sens s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 en allemand \u00e0 partir de l\u2019anglais <i>crash</i> qui date de 1817. Il appara\u00eet isol\u00e9ment en allemand en 1857 et se r\u00e9pand \u00e0 la suite de l\u2019effondrement financier de la Bourse de Vienne, le 9 mai 1873."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(\u00c9conomie) D\u00e9sastre boursier, chute soudaine de la bourse. ", "2": "Effondrement du cours boursier d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e. ", "3": "(Par extension) Ruine, faillite subite d\u2019une entreprise financi\u00e8re, industrielle, cot\u00e9e ou non. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle ne devint catastrophe que dans sa troisi\u00e8me phase, quand soudain, au milieu d'un ciel serein, la foudre du <b>krach</b> bancaire de New-York frappa l\u2019\u00e9difice orgueilleux de la prosp\u00e9rit\u00e9 du capital am\u00e9ricain.</i>", "sources": "(Carl Steuermann, <i>La crise mondiale</i>, traduit de l\u2019allemand, Gallimard, 1932, page 65)"}, {"contenu": "<i>Il y a en Am\u00e9rique, comme en tout pays, un ch\u00f4mage end\u00e9mique et m\u00eame avant la crise, on comptait environ deux millions de ch\u00f4meurs. Mais quand, avec la baisse des prix, le manque de confiance, le <b>krach</b> de Wall Street, les gens cess\u00e8rent d\u2019acheter, ce ch\u00f4mage augmenta en progression g\u00e9om\u00e9trique.</i>", "sources": "(Andr\u00e9 Maurois, <i>Chantiers am\u00e9ricains</i>, 1933)"}, {"contenu": "<i>Dieu merci, en novembre, le <b>krach</b> de Wall Street devait les rassurer&#160;: il l\u2019accueillirent comme la nouvelle d'une victoire.</i>", "sources": "(Paul Nizan, <i>La Conspiration</i>, 1938, page 54)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/krach"}, "ipa": "/k\u0281ak/", "conjugaisons": {}}, "krachs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/krach\" title=\"krach\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">krach</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Par la suite, la combinaison des d\u00e9boires des soci\u00e9t\u00e9s ferroviaires et des banques constitue la source des <b>krachs</b> les plus importants.</i> ", "sources": "(Paul-Jacques Lehmann, <i>Lib\u00e9ralisme et capitalisme d\u2019aujourd\u2019hui</i>, 2021)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/krachs"}, "ipa": "/k\u0281ak/", "conjugaisons": {}}, "kraft": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019allemand <i>Kraft</i>, <i>force</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Synonyme de papier kraft. ", "2": "Synonyme de maladie du kraft."}, "exemples": [{"contenu": "<i>[Les] papiers d'emballage (...) se r\u00e9partissent en deux cat\u00e9gories&#160;: les lourds, (...) en g\u00e9n\u00e9ral frictionn\u00e9s sur une face, comprennent les <b>krafts</b>, sulfites, roux dor\u00e9s, etc. Ils sont souvent teint\u00e9s.</i>", "sources": "(Civilis. \u00e9cr.,1939, p. 6-8)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kraft"}, "ipa": "/k\u0281aft/", "conjugaisons": {}}, "krafts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kraft\" title=\"kraft\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kraft</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/krafts"}, "ipa": "/k\u0281aft/", "conjugaisons": {}}, "Kremlin": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Voir <i>kreml, kremlin</i> (\u00ab&#160;citadelle dans les villes russes&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "R\u00e9sidence des tsars \u00e0 Moscou. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Le gouvernement sovi\u00e9tique, russe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La Moscovie n'eut ni ch\u00e2teaux ni palais&#160;; le <b>Kremlin</b> n'\u00e9tait qu'une forteresse et un couvent, o\u00f9 de vulgaires plaisirs de soldats alternaient avec une fastidieuse solennit\u00e9 eccl\u00e9siastique.</i>", "sources": "(Anatole Leroy-Beaulieu, <i>L\u2019Empire des tsars et les russes</i>, tome 1&#160;: <i>Le pays et les habitants</i>, Librairie Hachette et Cie, 1883, p. 256)"}, {"contenu": "<i>Le travail d'organisation scientifique effectu\u00e9 sur le plan \u00e9conomico-social et l'exaltation du jeune nationalisme de ces populations permet aux dirigeants du <b>Kremlin</b> d'entrevoir la prochaine disparition des habitudes religieuses.</i>", "sources": "(Philos., Relig., 1957, pages 46-15)"}, {"contenu": "<i>Non seulement \u00e7a, mais les premiers ministres de G\u00e9orgie et de Moldavie se sont joints \u00e0 l\u2019Ukrainien. Cons\u00e9quence imm\u00e9diate&#160;? Le <b>Kremlin</b> est tr\u00e8s en col\u00e8re. C\u2019est le moins que l\u2019on puisse dire.</i>", "sources": "(<i>Le Devoir</i>, 30 juin 2014)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kremlin"}, "ipa": "/k\u0281\u025bml\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kriss": {"synonymes": ["poignard"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du nom malais de cette arme, <i>keris</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Armement) Poignard malais dont la lame est parfois ondul\u00e9e. ", "2": "(H\u00e9raldique) Meuble repr\u00e9sentant l\u2019arme du m\u00eame nom dans les armoiries. Il se blasonne comme un couteau. \u00c0 rapprocher de badelaire, coutelas, couteau, cimeterre, \u00e9p\u00e9e, rapi\u00e8re et sabre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je r\u00e9habiliterais volontiers l\u2019usage de la pipe d\u2019opium et du <b>kriss</b> malais, mais j\u2019ignore celui de ces instruments infiniment plus pernicieux et d\u2019ailleurs platement bourgeois, la montre et le parapluie.</i>", "sources": "(Marcel Proust, <i>\u00c0 la recherche du temps perdu</i>, <i>Du c\u00f4t\u00e9 de chez Swann</i>, 1913, \u00c9ditions Gallimard, Folio n\u00b0 1924, 1987, page 91)"}, {"contenu": "<i>Il s\u2019enfon\u00e7ait dans la poitrine un long <b>kriss</b> \u00e0 lame ondul\u00e9e.</i>", "sources": "(Michel Leiris, <i> L\u2019\u00e2ge d\u2019homme</i>, 1939, collection Folio, page 29)"}, {"contenu": "<i>Tierc\u00e9 en pairle abaiss\u00e9, au 1 d\u2019or \u00e0 l\u2019Airavata de front d\u2019argent, au 2 de gueules \u00e0 un \u00e9l\u00e9phant aussi d\u2019argent et capara\u00e7onn\u00e9 d\u2019or soutenu d\u2019une terrasse du m\u00eame, au 3 \u00e0 deux <b>kriss</b> d\u2019argent, garni d\u2019or, pos\u00e9s pointe vers la pointe et pass\u00e9s en sautoir, celui de senestre rang\u00e9 dans son fourreau d\u2019or (qui est de Malaisie), qui est du royaume du Siam de 1873 \u00e0 1910</i> \u2192 voir  illustration \u00ab&#160;armoiries avec 2 kriss&#160;\u00bb", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kriss"}, "ipa": "/k\u0281is/", "conjugaisons": {}}, "krypton": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De l\u2019anglais <i>krypton</i> form\u00e9 sur le grec ancien \u03ba\u03c1\u03c5\u03c0\u03c4\u03cc\u03c2, <i>krupt\u00f3s</i> (\u00ab&#160;cach\u00e9&#160;\u00bb)&#160;; nom choisi par Sir William Ramsey et Morris William Travers en 1898 pour en rappeler la difficult\u00e9 \u00e0 le rep\u00e9rer et \u00e0 l\u2019isoler, mais aussi pour en souligner la raret\u00e9."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Chimie) (Ind\u00e9nombrable) \u00c9l\u00e9ment chimique de num\u00e9ro atomique 36 et de symbole Kr qui fait partie des gaz rares. ", "2": "(Chimie) (Ind\u00e9nombrable) Gaz monoatomique de cet \u00e9l\u00e9ment (Kr) incolore, inodore et chimiquement inerte. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent aux deux g\u00e9ochimistes qu\u2019avec la cristallisation de la p\u00e9rovskite \u00e0 partir de l\u2019oc\u00e9an de magma en fusion, dans les tout premiers stades de l\u2019histoire de la Terre, de l\u2019argon et du <b>krypton</b>, mais tr\u00e8s peu de x\u00e9non, ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans le manteau inf\u00e9rieur.</i> ", "sources": "(Maurice Mashaal, Pourquoi l'atmosph\u00e8re manque de x\u00e9non, <i>Pour la Science</i>, 17 octobre 2012)"}, {"contenu": "<i>Cela permettrait d'expliquer pourquoi le x\u00e9non est 20 fois moins abondant dans l\u2019atmosph\u00e8re que le n\u00e9on, le <b>krypton</b> ou l\u2019argon.</i> ", "sources": "(Benny Gerber, La surprenante chimie des gaz inertes, 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> mars 2006)"}, {"contenu": "<i>La combinaison s\u00e8che ne convient plus parce que le gaz inject\u00e9 \u00e0 partir de la bouteille, de l'h\u00e9lium dans ce cas-l\u00e0, se comprime fortement et devient plus conducteur alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019a pas le pouvoir isolant de l'air. Il faut donc une bouteille auxiliaire contenant un gaz plus lourd, tel le <b>krypton</b>.</i> ", "sources": "(Jean-Michel Courty et \u00c9douard Kierlik, Ni trop chaud ni trop froid, <i>Pour la Science</i>, 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> ao\u00fbt 2007)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/krypton"}, "ipa": "/k\u0281ipt\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Ku Klux Klan": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>Ku Klux Klan</i>, lui-m\u00eame issu du grec ancien \u03ba\u03cd\u03ba\u03bb\u03bf\u03c2, <i>k\u00faklos</i> (\u00ab&#160;cercle&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "Organisation supr\u00e9maciste blanche \u00e9tats-unienne fond\u00e9e en 1865. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>Ku Klux Klan</b> est une organisation supr\u00e9maciste blanche des Etats-Unis fond\u00e9e par six officiers sudistes, en 1865 dans le Tennessee.</i>", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\">Les D\u00e9codeurs,&#32;<i>Etats-Unis&#160;: qu\u2019est-ce que l\u2019\u00ab&#160;alt-right&#160;\u00bb et le \u00ab&#160;supr\u00e9macisme blanc&#160;\u00bb&#160;?</i>&#32;sur <i>LeMonde.fr</i>, Le Monde. Mis en ligne le 16 ao\u00fbt 2017, consult\u00e9 le 17 ao\u00fbt 2017</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Ku%20Klux%20Klan"}, "ipa": "/kyklykskl\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kumquat": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du cantonais \u91d1\u6a58, <i>gam1 gwat1</i> (\u00ab&#160;orange d\u2019or&#160;\u00bb), probablement via l\u2019anglais. <i>(<span class=\"texte\">1891</span>)</i> <i>kum-quat</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Botanique) Petit arbre fruitier, de la famille des Rutac\u00e9es (Rutaceae), originaire de Chine et de Malaisie. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) (Botanique) Fruit de cet arbre, appartenant \u00e0 la famille des agrumes, plus petit qu\u2019une orange, souvent consomm\u00e9 confit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kumquats</b>, du genre </i>Fortunella<i>, sont de petits arbustes produisant de petits fruits totalement comestibles.</i>", "sources": "(Cirad/Gret/MAE, <i>M\u00e9mento de l\u2019agronome</i>, Cirad/Gret/Minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Paris, 2002, page 931)"}, {"contenu": "<i>Le vif z\u00e9phyr jubile sur les <b>kumquats</b> du clown gracieux.</i> (pangramme)", "sources": ""}, {"contenu": "<i>On se mit \u00e0 le praliner en surface et \u00e0 le d\u00e9corer de la moiti\u00e9 d'un chinois (sorte de <b>kumquat</b> confit et \u00e0 l'eau-de-vie), ou d'une prune. La mode de ce d\u00e9cor passa.</i>", "sources": "(Jacques Charrette &amp; C\u00e9line Vence, <i>Le grand livre de la p\u00e2tisserie et des desserts</i>, \u00c9ditions Albin Michel, 1995, page 193)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kumquat"}, "ipa": "/kumkwat/", "conjugaisons": {}}, "kumquats": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kumquat\" title=\"kumquat\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kumquat</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kumquats"}, "ipa": "/kumkwat/", "conjugaisons": {}}, "kung-fu": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Vers 1970</span>)</i> Du chinois \u529f\u592b, <i>g\u014dngfu</i> (\u00ab&#160;ma\u00eetrise des techniques&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Art martial chinois."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kung-fu"}, "ipa": "/ku\u014bfu/", "conjugaisons": {}}, "kurde": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1695</span>)</i> Voir <i>Kurde</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Linguistique) Langue parl\u00e9e au Kurdistan (Turquie, Iran, Iraq et Syrie). Elle fait partie de la famille des langues iraniennes (qui appartiennent au groupe indo-europ\u00e9en) et se compose de diff\u00e9rents dialectes (voir hyponymes ci-dessous). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour des raisons historiques et politiques, le <b>kurde</b> s\u2019\u00e9crit actuellement au moyen de trois alphabets diff\u00e9rents&#160;: l\u2019alphabet latin (pour les Kurdes de Turquie), l\u2019alphabet cyrillique (pour les Kurdes des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques) et finalement l\u2019alphabet arabe (pour les Kurdes dans les pays arabes et en Iran).</i>", "sources": "(site Wikip\u00e9dia)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui se rapporte au Kurdistan, aux Kurdes, \u00e0 leur culture ou \u00e0 leur langue."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kurde"}, "ipa": "/ky\u0281d/", "conjugaisons": {}}, "kurdes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kurde\" title=\"kurde\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kurde</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kurdes"}, "ipa": "/ky\u0281d/", "conjugaisons": {}}, "Kurdistan": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du kurde&#32;<i>Kurdistan</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Pays des Kurdes, qui s\u2019\u00e9tend actuellement aux confins montagneux au sud-est de la Turquie, au nord-est de l\u2019Irak, au nord-ouest de l\u2019Iran et sur le nord-est et nord-ouest de la Syrie. ", "2": [["Une des provinces de l\u2019Iran (\u00e0 ne pas confondre avec le Kurdistan iranien, qui est la partie du Kurdistan, dans son sens le plus large, situ\u00e9e en Iran)."]]}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Kurdistan"}, "ipa": "/ky\u0281dist\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "kyrielle": {"synonymes": ["avalanche", "bord\u00e9e", "cascade", "chapelet", "d\u00e9fil\u00e9", "enfilade", "foule", "gr\u00eale", "liste", "litanie", "multitude", "nu\u00e9e", "pl\u00e9iade", "quantit\u00e9", "ribambelle", "s\u00e9rie", "succession", "suite", "tirade"], "antonymes": [], "etymologies": ["Form\u00e9 au Moyen \u00c2ge en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la litanie du culte catholique \u039a\u03cd\u03c1\u03b9\u03b5 \u1f10\u03bb\u03ad\u03b7\u03c3\u03bf\u03bd <i>K\u00fdrie el\u00e9\u00eason</i> (\u00ab&#160;Seigneur, prends piti\u00e9&#160;\u00bb). (en grec moderne, \u039a\u03cd\u03c1\u03b9\u03b5 \u03b5\u03bb\u03ad\u03b7\u03c3\u03bf\u03bd)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Suite interminable de paroles ou de mots. ", "2": "(Par extension) Toute longue s\u00e9rie, multitude. ", "3": "Proc\u00e9d\u00e9 stylistique utilis\u00e9 en versification et qui consiste \u00e0 reprendre le m\u00eame mot ou groupe de mots \u00e0 la fin de chaque strophe."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il lui a adress\u00e9 une <b>kyrielle</b> d\u2019insultes.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Une longue <b>kyrielle</b> de noms inconnus et barbares.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je distribue des aum\u00f4nes \u00e0 tout ce monde, et recueille toute une <b>kyrielle</b> de b\u00e9n\u00e9dictions et de salams.</i>", "sources": "(Pierre Loti, <i>Aziyad\u00e9</i>, 1879)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kyrielle"}, "ipa": "/ki\u0281j\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "kyrielles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kyrielle\" title=\"kyrielle\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kyrielle</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kyrielles"}, "ipa": "/ki\u0281j\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "kyste": {"synonymes": ["abc\u00e8s", "excroissance", "fibrome", "ganglion", "grosseur", "induration", "loupe", "noeud", "pustule", "tumeur"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du grec ancien \u03ba\u03cd\u03c3\u03c4\u03b9\u03c2, <i>k\u00fastis</i> (\u00ab&#160;sac&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) Membrane en forme de vessie qui renferme des liquides ou autres mati\u00e8res. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ier Cas, suivi par le docteur Penrose. \u2014 <b>Kyste</b> du sein droit sur le point de s\u2019ulc\u00e9rer&#160;; sein peu volumineux et rempli par le <b>kyste</b> et une masse squirrheuse qui se trouvait plus sp\u00e9cialement au-dessous du mamelon, lequel \u00e9tait lui-m\u00eame retir\u00e9 en dedans.</i>", "sources": "(<i>Compression</i>, dans <i>Archives g\u00e9n\u00e9rales de m\u00e9decine</i>, 6<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> ann\u00e9e, V. 16, 1828, p. 580)"}, {"contenu": "<i>Ces petites tumeurs, bien limit\u00e9es \u00e0 leur pourtour, si\u00e8gent sous le p\u00e9ritoine ou dans l'\u00e9paisseur m\u00eame de la s\u00e9reuse&#160;; elles contiennent une substance cas\u00e9iforme, blanc jaun\u00e2tre, onctueuse et grasse au toucher, rappelant celle que l'on retrouve dans les <b>kystes</b> dermo\u00efdes.</i> ", "sources": "(D<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">r</sup> Du Cazal &amp; D<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">r</sup> Vaillard, <i>Sur une maladie parasitaire de l'Homme transmissible au Lapin</i>, dans les <i>Annales de l'Institut Pasteur</i>, n\u00b0 6 de juin 1891, p. 355)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kyste"}, "ipa": "/kist/", "conjugaisons": {}}, "kystes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kyste\" title=\"kyste\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kyste</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>kystes</b> ovariens sont le plus souvent totalement b\u00e9nins.</i> ", "sources": "(Genevi\u00e8ve Plu-Bureau, Brigitte Raccah-Tebeka, <i>La contraception en 100 Questions/R\u00e9ponses</i>, 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kystes"}, "ipa": "/kist/", "conjugaisons": {}}, "kystique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>kyste</i>, avec le suffixe <i>-ique</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(M\u00e9decine) Qui prend la forme d'un kyste ou qui est relatif \u00e0 un kyste. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lymphangiome <b>kystique</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Fibrose <b>kystique</b>, qu'on appelle aussi \u00ab&#160;mucoviscidose&#160;\u00bb.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il faut savoir que le repliement incorrect des prot\u00e9ines humaines cause des maladies d\u00e9vastatrices comme l\u2019alzheimer, le parkinson, la maladie de Huntington, l\u2019emphys\u00e8me et la fibrose <b>kystique</b>.</i>", "sources": "(Alain Labelle, <cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\"><i>La forme des prot\u00e9ines pr\u00e9dite avec pr\u00e9cision gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019intelligence artificielle,</i>&#32;sur <i>radio-canada.ca</i>, <span style=\"white-space:nowrap\">29 d\u00e9cembre 2020</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kystique"}, "ipa": "/kistik/", "conjugaisons": {}}, "kystiques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/kystique\" title=\"kystique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">kystique</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/kystiques"}, "ipa": "/kistik/", "conjugaisons": {}}}