{"Qatar": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Transcription de l\u2019arabe&#32;\u0642\u0637\u0631, <i>Qa\u1e6dar</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Pays situ\u00e9 sur une petite p\u00e9ninsule, baign\u00e9e par le golfe Persique et reli\u00e9e \u00e0 l\u2019Arabie saoudite au sud, et dont la capitale est Doha. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les Pays-Bas sont sous le choc et les diplomaties europ\u00e9ennes embarrass\u00e9es par le flot d\u2019indignation qui se d\u00e9verse sur le <b>Qatar</b>, partenaire \u00e9conomique et militaire privil\u00e9gi\u00e9. Hier, un tribunal de Doha, capitale du <b>Qatar</b>, a condamn\u00e9 \u00ab&#160;Laura&#160;\u00bb, une touriste n\u00e9erlandaise de 22 ans qui avait port\u00e9 plainte pour viol, \u00e0 un an de prison avec sursis, pour \u00ab&#160;adult\u00e8re&#160;\u00bb.</i> (\u00ab&#160;Victime de viol, une touriste condamn\u00e9e&#160;\u00bb, <i>Vosges Matin</i>, 14 juin 2016)", "sources": "(\u00ab&#160;Victime de viol, une touriste condamn\u00e9e&#160;\u00bb, <i>Vosges Matin</i>, 14 juin 2016)"}, {"contenu": "<i>Nabil Ennasri, docteur en sciences politiques et auteur de </i>L\u2019empire du <b>Qatar</b>, le nouveau ma\u00eetre du jeu&#160;?<i> (\u00e9d. Points sur les i), revient sur la strat\u00e9gie du \u00ab&#160;soft power&#160;\u00bb par le sport adopt\u00e9e par Doha.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 16 d\u00e9cembre 2022, page 6)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 16 d\u00e9cembre 2022, page 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Qatar"}, "ipa": "/kata\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu'": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Par \u00e9lision."], "definitions": [{"genre": "Forme de conjonction", "classe": "Forme de conjonction", "explications": {"1": "\u00c9lision de la conjonction que devant une voyelle ou un h muet. ", "2": "(Familier) \u00c9lision de la conjonction qui devant une voyelle ou un h muet."}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Qu\u2019</b>il gagne ou pas, j\u2019aurai eu ma commission.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme d\u2019adverbe", "classe": "Forme d\u2019adverbe", "explications": {"1": "\u00c9lision de l\u2019adverbe que devant une voyelle ou un h muet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Qu\u2019</b>il est grand&#160;!</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de pronom interrogatif", "classe": "Forme de pronom interrogatif", "explications": {"1": "\u00c9lision du pronom interrogatif que devant une voyelle ou un h muet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Qu\u2019</b>en pensez-vous&#160;?</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de pronom relatif", "classe": "Forme de pronom relatif", "explications": {"1": "\u00c9lision du pronom relatif que devant une voyelle ou un h muet. ", "2": "(Familier) \u00c9lision du pronom relatif qui devant une voyelle ou un h muet."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le principe du logiciel libre <b>qu\u2019</b>il admire ne r\u00e9tribue pas ses auteurs avec les principes de l\u2019\u00e9conomie du 20e si\u00e8cle.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%27"}, "ipa": "/k\u0259/", "conjugaisons": {}}, "qu'en-dira-t-on": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>que</i>, <i>en</i>, <i>dira</i>&#32;et <i>t-on</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Familier) Propos que pourra tenir le public, commentaire sur la vie et la r\u00e9putation d'une personne. \u2014 Note d\u2019usage&#160;:  Il est toujours pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l\u2019article d\u00e9fini le. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Marie-Madeleine ne se lamente pas qu\u2019on l\u2019ait tromp\u00e9e au sujet de la r\u00e9surrection, elle ne joue pas l\u2019offens\u00e9e, ne se calfeutre pas dans l\u2019esp\u00e9rance d\u2019une amnistie, honteuse qu\u2019on ait ainsi abus\u00e9 de sa cr\u00e9dulit\u00e9, elle se moque du <b>qu\u2019en-dira-t-on</b> qui paralyse les ap\u00f4tres.</i> (Jean Rouaud, <i>Les Champs d\u2019honneur</i>, Les \u00c9ditions de Minuit, 1990)", "sources": "(Jean Rouaud, <i>Les Champs d\u2019honneur</i>, Les \u00c9ditions de Minuit, 1990)"}, {"contenu": "<i>Chez eux, ils n\u2019ont pas le courage de s\u00e9vir avec fermet\u00e9, par crainte du <b>qu\u2019en-dira-t-on</b>.</i> (Franz Bartelt, <i>Le Jardin du bossu</i>, Gallimard, 2004)", "sources": "(Franz Bartelt, <i>Le Jardin du bossu</i>, Gallimard, 2004)"}, {"contenu": "<i>\u2014 \u00c9coute, Vincent&#160;! En toute amiti\u00e9, je te conseille de garder pour toi ce scoop&#160;! Je n'aimerais pas qu'on dise que tu yoyotes&#160;! \r\n\u2014 Je me fiche pas mal du <b>qu'en-dira-t-on</b>, Hanna&#160;!</i> (Fran\u00e7oise Le Mer, <i>L'Ange de Groix: Une disparition myst\u00e9rieuse</i>, \u00c9ditions du Pal\u00e9mon, 2014, r\u00e9\u00e9dition 2017, chapitre 6)", "sources": "(Fran\u00e7oise Le Mer, <i>L'Ange de Groix: Une disparition myst\u00e9rieuse</i>, \u00c9ditions du Pal\u00e9mon, 2014, r\u00e9\u00e9dition 2017, chapitre 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%27en-dira-t-on"}, "ipa": "/k\u0251\u0303di\u0281at\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu'est-ce que": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 de <i>que</i> et de <i>est-ce que</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "Quoi. \u2014 Note&#160;:  Il est alors pronom interrogatif de l\u2019objet direct inanim\u00e9, utilis\u00e9 sans inversion sujet-verbe. ", "2": "Qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u2026&#160;? Note&#160;:  Cette construction est mieux analys\u00e9e comme qu\u2019est-ce + que, non pas comme pronom interrogatif. ", "3": "(Familier) Pourquoi "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Allons&#160;! assieds-toi donc\u2026 <b>Qu\u2019est-ce que</b> tu bois&#160;?</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;11)", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;11)"}, {"contenu": "<i>Nom de Dieu&#160;! Feempje, <b>qu\u2019est-ce que</b> tu fous&#160;? s\u2019informa joyeusement un passant en lui bourrant l\u2019\u00e9paule d\u2019une tape.</i> (Francis Carco, <i>Brumes</i>, \u00c9ditions Albin Michel, Paris, 1935, page 43)", "sources": "(Francis Carco, <i>Brumes</i>, \u00c9ditions Albin Michel, Paris, 1935, page 43)"}, {"contenu": "<i>Non mais, <b>qu\u2019est-ce qu\u2019</b>ils venaient nous casser les pieds, tous ces Parisiens, avec leurs modes modernes, que tu savais jamais ce qu\u2019il fallait faire pour qu\u2019on se foute pas de ta poire&#160;?</i> (Paul Fabre, <i>Le solitaire de Costejourdes</i>, \u00c9ditions L\u2019Harmattan, 2013, page 35)", "sources": "(Paul Fabre, <i>Le solitaire de Costejourdes</i>, \u00c9ditions L\u2019Harmattan, 2013, page 35)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%27est-ce%20que"}, "ipa": "/k\u025bsk\u0259/", "conjugaisons": {}}, "quad": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> De l\u2019anglais <i>quad</i>, finalement issu du latin <i>quadri-</i> (\u00ab&#160;quatre&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) Symbole du quad."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quad"}, "ipa": "/kwad/", "conjugaisons": {}}, "quadra": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Apocope de <i>quadrag\u00e9naire</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Familier) Quadrag\u00e9naire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour les jeunes ou les <b>quadras</b> qui se remettent \u00e0 la moto apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d\u2019abstinence, elle offre une prise en main enfantine.</i> (<i>20 minutes</i>, n\u00b0 1017, 25 ao\u00fbt 2006)", "sources": "(<i>20 minutes</i>, n\u00b0 1017, 25 ao\u00fbt 2006)"}, {"contenu": "<i>Et entre orgues et ch\u0153urs, leur musique plaira au rookie all\u00e9ch\u00e9 par l'image grand-guignolesque comme au <b>quadra</b> fan de classic-rock.</i> (Guillaume B. Decherf, <i>Ghost Meliora</i>, <i>Les Inrockuptibles</i>, n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup>&#160;1040, 4 novembre 2015.)", "sources": "(Guillaume B. Decherf, <i>Ghost Meliora</i>, <i>Les Inrockuptibles</i>, <abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;1040, 4 novembre 2015.)"}, {"contenu": "<i>Longtemps per\u00e7u comme une chasse gard\u00e9e des <b>quadras</b> ou des quinquas, le marathon a aussi vu son peloton rajeunir </i>\u00ab&#160;du fait de l\u2019arriv\u00e9e des n\u00e9orunners&#160;\u00bb<i>, estime Virgile Caillet.</i> (journal <i>Le Journal du dimanche</i>, 2 avril 2023, page 28)", "sources": "(journal <i>Le Journal du dimanche</i>, 2 avril 2023, page 28)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrer\" title=\"quadrer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadra"}, "ipa": "/kad\u0281a/, /kwad\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quadrag\u00e9naire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quadragenarius</i> (\u00ab&#160;quadrag\u00e9naire&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Dont l\u2019\u00e2ge se situe de quarante \u00e0 quarante-neuf ans r\u00e9volus. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un homme, une femme <b>quadrag\u00e9naire</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Vers ce temps, quoiqu\u2019il f\u00fbt bien et d\u00fbment <b>quadrag\u00e9naire</b>, du Bousquier se produisit comme un gar\u00e7on de trente-six ans. </i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vieille Fille</i>, 1836)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vieille Fille</i>, 1836)"}, {"contenu": "<i>Accident grave dans Bellechasse: un <b>quadrag\u00e9naire</b> d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de ses blessures</i> (J\u00e9r\u00e9my Bernier, <i>Accident grave dans Bellechasse: un quadrag\u00e9naire d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de ses blessures</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 18 d\u00e9cembre 2021)", "sources": "(J\u00e9r\u00e9my Bernier, <i>Accident grave dans Bellechasse: un quadrag\u00e9naire d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de ses blessures</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 18 d\u00e9cembre 2021)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Individu dont l\u2019\u00e2ge se situe de quarante \u00e0 quarante-neuf ans r\u00e9volus. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il est souvent possible de voir d\u2019excellents artistes, y compris de renomm\u00e9e internationale, comme Marcus Miller, Meshuggah ou V\u00e9ronique Sanson, pour des tarifs bien plus abordables dans des salles plus petites, d\u00e9taille le <b>quadrag\u00e9naire</b>.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 26 mai 2023, page 10)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 26 mai 2023, page 10)"}, {"contenu": "<i>Un homme de 41 ans soup\u00e7onn\u00e9 de meurtre et de cannibalisme sur un autre <b>quadrag\u00e9naire</b> est en d\u00e9tention provisoire \u00e0 Berlin, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'ossements humains d\u00e9pourvus de chair dans un parc, a annonc\u00e9 la justice hier.</i> (AFP, \u00ab&#160;Soup\u00e7onn\u00e9 de meurtre et de cannibalisme&#160;\u00bb, <i>Le journal de Montr\u00e9al</i>, 21 novembre 2020)", "sources": "(AFP, \u00ab&#160;Soup\u00e7onn\u00e9 de meurtre et de cannibalisme&#160;\u00bb, <i>Le journal de Montr\u00e9al</i>, 21 novembre 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrag%C3%A9naire"}, "ipa": "/kad\u0281a\u0292en\u025b\u0281/, /kwad\u0281a\u0292en\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrag\u00e9naires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrag\u00e9naire\" title=\"quadrag\u00e9naire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrag\u00e9naire</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrag\u00e9naire\" title=\"quadrag\u00e9naire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrag\u00e9naire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrag%C3%A9naires"}, "ipa": "/kad\u0281a\u0292en\u025b\u0281/, /kwad\u0281a\u0292en\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrangulaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du bas latin <i>quadrangularis</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(G\u00e9om\u00e9trie) Qui a quatre angles. ", "2": "Dont la base a quatre angles. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Figure <b>quadrangulaire</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il foulait un tr\u00e8s \u00e9troit palier <b>quadrangulaire</b>, aux parois noires et luisantes, mais dont l\u2019une \u00e9tait m\u00e9tallique.</i> (Jean Ray, <i>Harry Dickson, Le Savant invisible</i>, 1934)", "sources": "(Jean Ray, <i>Harry Dickson, Le Savant invisible</i>, 1934)"}, {"contenu": "<i>En ouvrant la porte d\u2019en bas \u00e0 angle droit, le battant joignait le flanc d\u2019une commode, et comme la biblioth\u00e8que tenait entier un panneau de mur, je m\u2019enfermais, assise sur un petit \u00ab&#160;banc de pieds&#160;\u00bb dans un r\u00e9duit <b>quadrangulaire</b> form\u00e9 par le flanc de la commode, le mur, l\u2019aile gauche et sa porte b\u00e9ante.</i> (Sidonie-Gabrielle Colette, <i>Le K\u00e9pi</i>, Fayard, 1943&#160;; \u00e9dition Le Livre de Poche, 1968, pages 118-119)", "sources": "(Sidonie-Gabrielle Colette, <i>Le K\u00e9pi</i>, Fayard, 1943&#160;; \u00e9dition Le Livre de Poche, 1968, pages 118-119)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Consultation \u00e9lectorale o\u00f9 quatre candidats ou quatre listes \u00e9lectorales sont en lice au second tour d\u2019un suffrage \u00e0 deux tours."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrangulaire"}, "ipa": "/kwad\u0281\u0251\u0303gyl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrangulaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrangulaire\" title=\"quadrangulaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrangulaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrangulaires"}, "ipa": "/kwad\u0281\u0251\u0303gyl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quadrantem</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(G\u00e9om\u00e9trie) Quart de circonf\u00e9rence. ", "2": "(Math\u00e9matiques) Quart du plan d\u00e9limit\u00e9 par l\u2019axe des x et par l\u2019axe des y sur un syst\u00e8me de coordonn\u00e9es rectangulaires.", "3": "(G\u00e9ographie) Quart du m\u00e9ridien terrestre.", "4": "(Navigation) Instrument de navigation pour faire le point, \u00e9quip\u00e9 de deux miroirs qui permettaient de mettre en correspondance la ligne d\u2019horizon et l\u2019astre rep\u00e8re. L\u2019octant et le sextant sont d\u00e9riv\u00e9s du quadrant.", "5": "(M\u00e9trologie) Unit\u00e9 de mesure d\u2019angle plan \u00e9gale au quart de cercle.", "6": "(Par extension) Quart de zone d\u00e9limit\u00e9 par les deux axes perpendiculaires, parfois utilis\u00e9 en science-fiction pour d\u00e9limiter la galaxie en quatre parties environ \u00e9gales."}, "exemples": [{"contenu": "<i> L\u2019enfant se redressa. Son bras libre balaya un <b>quadrant</b> d\u2019espace et abattit le chien en bois sur l\u2019ar\u00eate du nez de Julie. Bruit sec. </i> (Jean-Patrick Manchette, <i>\u00d4 dingos, \u00f4 chateaux&#160;!</i>, 1972, chapitre 6, r\u00e9\u00e9dition Quarto Gallimard, page 252)", "sources": "(Jean-Patrick Manchette, <i>\u00d4 dingos, \u00f4 chateaux&#160;!</i>, 1972, chapitre 6, r\u00e9\u00e9dition Quarto Gallimard, page 252)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrer\" title=\"quadrer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrant"}, "ipa": "/kwad\u0281\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrants": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrant\" title=\"quadrant\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrant</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrants"}, "ipa": "/kwad\u0281\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrature": {"synonymes": ["cercle", "contradiction", "impossibilit\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quadratura</i> (\u00ab&#160;carr\u00e9, quadrature&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Math\u00e9matiques) Calcul d\u2019une aire. ", "2": "(Astronomie) Position d\u2019une plan\u00e8te ou d\u2019une lune lorsque l\u2019angle du Soleil, de la Terre, et celle-ci vaut 90\u00b0. ", "3": "(Physique) D\u00e9phasage d\u2019un quart de p\u00e9riode dans lequel sont deux grandeurs sinuso\u00efdales de m\u00eame p\u00e9riode. ", "4": "(Horlogerie) Variante de cadrature.", "5": "(Sens figur\u00e9) Probl\u00e8me insoluble. Variante abr\u00e9g\u00e9e de l'expression quadrature du cercle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i> En plus de sa machine arithm\u00e9tique, la premi\u00e8re contribution importante de Leibniz aurait \u00e9t\u00e9, aux yeux de Huygens, la <b>quadrature</b> arithm\u00e9tique du cercle, dont Leibniz avait r\u00e9dig\u00e9 le premier brouillon en octobre 1674.</i> (Javier Echeverr\u00eda, en pr\u00e9face de&#160;: Gottfried Wilhelm Leibniz, <i>La caract\u00e9ristique g\u00e9om\u00e9trique</i>, Vrin, 1995, p.27)", "sources": "(Javier Echeverr\u00eda, en pr\u00e9face de&#160;: Gottfried Wilhelm Leibniz, <i>La caract\u00e9ristique g\u00e9om\u00e9trique</i>, Vrin, 1995, p.27)"}, {"contenu": "<i>La lune s\u2019est lev\u00e9e \u00e0 minuit quarante-six minutes, montrant son demi-disque de <b>quadrature</b>, mais son insuffisante lumi\u00e8re ne me permet pas d\u2019observer la mer dans un rayon \u00e9tendu.</i> (Jules Verne, <i>Le Chancellor</i>, Pierre-Jules Hetzel, Paris, 1874)", "sources": "(Jules Verne, <i>Le Chancellor</i>, Pierre-Jules Hetzel, Paris, 1874)"}, {"contenu": "<i>Au premier et au troisi\u00e8me quartier, la lune est en <b>quadrature</b> avec le soleil.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrature"}, "ipa": "/kwad\u0281aty\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadratures": false, "quadriceps": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quadriceps</i> (\u00ab&#160;qui a quatre t\u00eates&#160;\u00bb), le muscle en question \u00e9tant constitu\u00e9 de quatre faisceaux (ou chefs ou ventres), qui se rejoignent en bas sur le tendon rotulien."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anatomie) Muscle de la cuisse, situ\u00e9 en avant et autour du f\u00e9mur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Maxime Sivis, Matthis Riou (<b>quadriceps</b>) et Pierre Lemonnier (adducteurs) seront absents.</i> (journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 30 juillet 2022, pages sportives, page 2)", "sources": "(journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 30 juillet 2022, pages sportives, page 2)"}, {"contenu": "<i>Pour jouer au kho-kho, courir ou s\u2019accroupir, les <b>quadriceps</b> et les muscles ischio-jambiers sont utilis\u00e9s.</i> (site fr.lambdageeks.com)", "sources": "(site fr.lambdageeks.com)"}, {"contenu": "<i>Malcolm Bokele (<b>quadriceps</b>) et Alberth Elis (avant-bras) sont toujours en r\u00e9athl\u00e9tisation.</i> (journal <i>Sud Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime, 12 ao\u00fbt 2023, page 22)", "sources": "(journal <i>Sud Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime, 12 ao\u00fbt 2023, page 22)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriceps"}, "ipa": "/kwad\u0281is\u025bps/", "conjugaisons": {}}, "quadrichromie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quadrichrome</i>, avec le suffixe <i>-ie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Imprimerie) Proc\u00e9d\u00e9 d\u2019impression bas\u00e9 sur l\u2019utilisation de quatre couleurs&#160;: les trois couleurs primaires (cyan, jaune, magenta) et la couleur noire. ", "2": "Document obtenu par ce proc\u00e9d\u00e9&#91;1&#93;."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les imprimeurs utilisent g\u00e9n\u00e9ralement des images en <b>quadrichromie</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Des dipl\u00f4mes encadr\u00e9s \u2013 taureaux, vaches laiti\u00e8res, truies prim\u00e9es \u2013 voisinaient avec des fragments de cadastres, avec des cartes d\u2019\u00e9tat-major, des photos de troupeaux et de basses-cours, des prospectus en <b>quadrichromie</b> de tracteurs, de batteuses, d\u2019arracheuses, de semoirs.</i> (Georges Perec, <i>Les Choses</i>, Julliard, 1965, r\u00e9\u00e9dition 1984, page 107)", "sources": "(Georges Perec, <i>Les Choses</i>, Julliard, 1965, r\u00e9\u00e9dition 1984, page 107)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrichromie"}, "ipa": "/kwad\u0281ik\u0281\u0254mi/", "conjugaisons": {}}, "quadrichromies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrichromie\" title=\"quadrichromie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrichromie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrichromies"}, "ipa": "/kwad\u0281ik\u0281\u0254mi/", "conjugaisons": {}}, "quadriennal": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1690</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9 savant sur le latin <i>quadriennium</i> (\u00ab&#160;quatre ans&#160;\u00bb) et <i>-al</i>, comparer avec <i>biennal, d\u00e9cennal</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui dure quatre ans. ", "2": "Qui s\u2019exerce un an sur quatre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais il se flattait, [\u2026], d\u2019arriver toujours bon premier, sans jamais poser sa candidature, sur la liste <b>quadriennale</b> des conseillers municipaux.</i> (Louis Pergaud, <i>Le retour</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)", "sources": "(Louis Pergaud, <i>Le retour</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}, {"contenu": "<i>En 1951, en l'absence d'une c\u00e9r\u00e9ale m\u00e9canisable, nous avons adopt\u00e9 la rotation&#160;: engrais vert, arachide, arachide. Mais notre objectif \u00e9tait de r\u00e9aliser un assolement <b>quadriennal</b>&#160;: engrais vert, arachide, c\u00e9r\u00e9ale, arachide.</i> (Pierre Truteau, <i>Un quart de si\u00e8cle au service de l'Afrique tropicale, 1947-1971</i>, page 109, L'Harmattan, 1997)", "sources": "(Pierre Truteau, <i>Un quart de si\u00e8cle au service de l'Afrique tropicale, 1947-1971</i>, page 109, L'Harmattan, 1997)"}, {"contenu": "<i>Office <b>quadriennal</b>. \u2014 Tr\u00e9sorier <b>quadriennal</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriennal"}, "ipa": "/kwad\u0281ijenal/", "conjugaisons": {}}, "quadriennale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <b><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriennal\" title=\"quadriennal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriennal</reference></b>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriennale"}, "ipa": "/kwad\u0281ijenal/", "conjugaisons": {}}, "quadriennales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriennal\" title=\"quadriennal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriennal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriennales"}, "ipa": "/kwad\u0281ijenal/", "conjugaisons": {}}, "quadriennaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriennal\" title=\"quadriennal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriennal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriennaux"}, "ipa": "/kwad\u0281ijeno/", "conjugaisons": {}}, "quadrilat\u00e9ral": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>lat\u00e9ral</i> avec le pr\u00e9fixe <i>quadri-</i> (\u00ab&#160;quatre&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a quatre c\u00f4t\u00e9s. ", "2": "Entre quatre parties. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on distinguait l\u2019enceinte <b>quadrilat\u00e9rale</b> de la foire Saint-Germain, o\u00f9 est aujourd\u2019hui le march\u00e9.</i> (Victor Hugo, Notre-Dame de Paris<i>, 1831)</i>", "sources": "(Victor Hugo, Notre-Dame de Paris<i>, 1831)</i>"}, {"contenu": "<i>Ces man\u0153uvres in\u00e9dites entre le Japon et l'Inde, qui plus est dans l'espace a\u00e9rien japonais, se d\u00e9roulent dans le cadre de l'alliance informelle du Quad (le Dialogue <b>quadrilat\u00e9ral</b> pour la s\u00e9curit\u00e9) r\u00e9unissant le Japon, l'Inde, l'Australie et les \u00c9tats-Unis. Et que la Chine voit comme un Otan asiatique dirig\u00e9 contre elle.</i> (\u00ab&#160;Le Japon et l'Inde organisent des man\u0153uvres militaires a\u00e9riennes conjointes et in\u00e9dites&#160;\u00bb, <i>rfi.fr</i>, 16 janvier 2023&#160;\u2192 lire en ligne)", "sources": "(\u00ab&#160;Le Japon et l'Inde organisent des man\u0153uvres militaires a\u00e9riennes conjointes et in\u00e9dites&#160;\u00bb, <i>rfi.fr</i>, 16 janvier 2023&#160;\u2192 lire en ligne)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat%C3%A9ral"}, "ipa": "/kad\u0281ilate\u0281al/, /kwad\u0281ilate\u0281al/", "conjugaisons": {}}, "quadrilat\u00e9rale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat\u00e9ral\" title=\"quadrilat\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrilat\u00e9ral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat%C3%A9rale"}, "ipa": "/kad\u0281ilate\u0281al/, /kwad\u0281ilate\u0281al/", "conjugaisons": {}}, "quadrilat\u00e9raux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat\u00e9ral\" title=\"quadrilat\u00e9ral\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrilat\u00e9ral</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat%C3%A9raux"}, "ipa": "/kad\u0281ilate\u0281o/, /kwad\u0281ilate\u0281o/", "conjugaisons": {}}, "quadrilat\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quadrilaterus</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(G\u00e9om\u00e9trie) Polygone qui a quatre c\u00f4t\u00e9s. ", "2": "(Par extension) Espace limit\u00e9 par quatre c\u00f4t\u00e9s. ", "3": "(Sp\u00e9cialement) (Militaire) Espace limit\u00e9 par quatre c\u00f4t\u00e9s, dont quatre forteresses occupent les angles. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les c\u00f4t\u00e9s d\u2019un <b>quadrilat\u00e8re</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le troupeau des faisans fonctionne dans le <b>quadrilat\u00e8re</b> que forment les rues Montmartre et Richelieu d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les boulevards et le rue R\u00e9aumur de l\u2019autre.</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;89)", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;89)"}, {"contenu": "<i>Ils ont ensuite d\u00e9ambul\u00e9 dans le quadrilat\u00e8re autour du quartier g\u00e9n\u00e9ral du Service de police de SherbrookeSPS, escort\u00e9s par les policiers.</i> (Ren\u00e9-Charles Quirion, <i>Des manifestants contre le couvre-feu recevront des constats d\u2019infraction</i>, ici.radio-canada.ca, 7 janvier 2022)", "sources": "(Ren\u00e9-Charles Quirion, <i>Des manifestants contre le couvre-feu recevront des constats d\u2019infraction</i>, ici.radio-canada.ca, 7 janvier 2022)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a quatre c\u00f4t\u00e9s. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Appliqu\u00e9 contre la face externe de la branche du maxillaire inf\u00e9rieur, le mass\u00e9ter est court, large et tr\u00e8s-\u00e9pais, aplati d\u2019un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019autre, de forme irr\u00e9guli\u00e8rement <b>quadrilat\u00e8re</b>, form\u00e9 de plans superpos\u00e9s dont deux principaux, qui sont parfaitement distincts, pr\u00e8s de l\u2019articulation temporo-maxillaire, par la direction un peu diff\u00e9rente de leurs fibres.</i> (Auguste Chauveau, <i>Trait\u00e9 d\u2019anatomie compar\u00e9e des animaux domestiques</i>, 1879, page 277)", "sources": "(Auguste Chauveau, <i>Trait\u00e9 d\u2019anatomie compar\u00e9e des animaux domestiques</i>, 1879, page 277)"}, {"contenu": "<i>Les labiales sup\u00e9rieures sont au nombre de six, et de grandeur assez in\u00e9gale&#160;; [\u2026] elles ont une forme <b>quadrilat\u00e8re</b> [\u2026]</i> (Gabriel Bibron, <i>Reptiles de l\u2019ile de Cuba</i>, Arthus Bertrand, 1843, page 163)", "sources": "(Gabriel Bibron, <i>Reptiles de l\u2019ile de Cuba</i>, Arthus Bertrand, 1843, page 163)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat%C3%A8re"}, "ipa": "/kad\u0281ilat\u025b\u0281/, /kwad\u0281ilat\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrilat\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat\u00e8re\" title=\"quadrilat\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrilat\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat\u00e8re\" title=\"quadrilat\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrilat\u00e8re</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilat%C3%A8res"}, "ipa": "/kad\u0281ilat\u025b\u0281/, /kwad\u0281ilat\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrilla": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilla"}, "ipa": "/kad\u0281ija/", "conjugaisons": {}}, "quadrillage": {"synonymes": ["\u00e9chiquier", "carroyage", "contr\u00f4le", "encerclement"], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quadriller</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Disposition qui figure un assemblage de losanges, g\u00e9n\u00e9ralement des carr\u00e9s.  ", "2": [["(Cartographie) Carroyage constitu\u00e9 par deux familles de droites perpendiculaires d\u00e9limitant des carr\u00e9s&#91;1&#93;."]], "3": " ", "4": "(Sens figur\u00e9) Division m\u00e9thodique d'un territoire en secteurs g\u00e9ographiques afin d'agir de fa\u00e7on efficace en chacun de ses points. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026] les salines [\u2026] se placent sous le r\u00e8gne des contrastes&#160;: chromatique avec le blanc lumineux des tas de sel se d\u00e9tachant sur le fond profond du lac, mais aussi g\u00e9om\u00e9trique, le <b>quadrillage</b> des salines s\u2019inscrivant dans le demi-cercle du lac.</i> (<i>\u00celes Canaries</i>, page 54, Collectif, 2017, Michelin)", "sources": "(<i>\u00celes Canaries</i>, page 54, Collectif, 2017, Michelin)"}, {"contenu": "<i>Les architectes sont le bras arm\u00e9 de cette volont\u00e9 de <b>quadrillage</b>, de mise en coupe r\u00e9gl\u00e9e du planisph\u00e8re, cette carte sur laquelle nous avons mission de nous d\u00e9battre jusqu'\u00e0 notre dernier souffle.</i> (R\u00e9gis Jauffret, <i>Cannibales</i>, \u00e9d. du Seuil, collection Points, 2016, page 154)", "sources": "(R\u00e9gis Jauffret, <i>Cannibales</i>, \u00e9d. du Seuil, collection Points, 2016, page 154)"}, {"contenu": "<i>L'\u00c9tat fran\u00e7ais [...] s'est priv\u00e9 d'un certain nombre de leviers qui en faisait le grand orchestrateur de la modernisation nationale&#160;: planification, participations dans les entreprises, <b>quadrillage</b> administratif du territoire, etc.</i> (Thomas FRINAULT, Christian LE BART, \u00c9rik NEVEU, <i>Nouvelle sociologie politique de la France</i>, Armand Colin, \u00ab&#160;Collection U&#160;\u00bb, 2021.)", "sources": "(Thomas FRINAULT, Christian LE BART, \u00c9rik NEVEU, <i>Nouvelle sociologie politique de la France</i>, Armand Colin, \u00ab&#160;Collection U&#160;\u00bb, 2021.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillage"}, "ipa": "/kad\u0281ija\u0292/", "conjugaisons": {}}, "quadrillages": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillage\" title=\"quadrillage\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrillage</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillages"}, "ipa": "/kad\u0281ija\u0292/", "conjugaisons": {}}, "quadrillai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillai"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrillaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillaient"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrillais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillais"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrillait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillait"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A2mes"}, "ipa": "/kad\u0281ijam/", "conjugaisons": {}}, "quadrillant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillant"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrillas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillas"}, "ipa": "/kad\u0281ija/", "conjugaisons": {}}, "quadrillasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillasse"}, "ipa": "/kad\u0281ijas/", "conjugaisons": {}}, "quadrillassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillassent"}, "ipa": "/kad\u0281ijas/", "conjugaisons": {}}, "quadrillasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillasses"}, "ipa": "/kad\u0281ijas/", "conjugaisons": {}}, "quadrillassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillassiez"}, "ipa": "/kad\u0281ijasje/", "conjugaisons": {}}, "quadrillassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillassions"}, "ipa": "/kad\u0281ijasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A2t"}, "ipa": "/kad\u0281ija/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A2tes"}, "ipa": "/kad\u0281ijat/", "conjugaisons": {}}, "quadrille": {"synonymes": ["branle", "carrousel", "contredanse", "danse", "man\u00e8ge"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019espagnol <i>cuadrillo</i> (Nom 1).", "De l\u2019espagnol <i>cuadrilla</i> (Nom 2)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Troupe de cavaliers d\u2019un m\u00eame parti dans un carrousel. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La premi\u00e8re <b>quadrille</b> \u00e9tait magnifiquement v\u00eatue.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Au grand carrousel, il y avait cinq diff\u00e9rentes <b>quadrilles</b>, qui repr\u00e9sentaient cinq nations diff\u00e9rentes.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Tauromachie) \u00c9quipe de toreros plac\u00e9s sous les ordres du matador et qui affrontent, \u00e0 pied ou \u00e0 cheval, le taureau. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le grand Mont\u00e8s de Chiclana avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 avec son <b>quadrille</b>, et devait tenir la place trois jours cons\u00e9cutifs&#160;; Mont\u00e8s, la premi\u00e8re \u00e9p\u00e9e d\u2019Espagne, le brillant successeur de Romero et de Pepe Illo.</i> (Th\u00e9ophile Gautier, <i>Voyage en Espagne</i>, Charpentier, 1859)", "sources": "(Th\u00e9ophile Gautier, <i>Voyage en Espagne</i>, Charpentier, 1859)"}]}, {"genre": ["Nom commun 3", "masculin"], "classe": "Nom commun 3", "explications": {"1": "(Danse) Chaque groupe de quatre danseurs et de quatre danseuses, qui figuraient dans les ballets, dans les grands bals, et qui se distinguaient des autres groupes par un costume particulier. ", "2": "(Danse) Plusieurs couples en nombre pair qui ex\u00e9cutent des contredanses dans un bal. ", "3": "(Par extension) Ces contredanses elles-m\u00eames. ", "4": "(Musique) Morceaux de musique sur lesquels s\u2019ex\u00e9cutent ces contredanses. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un premier <b>quadrille</b> entre, portant des amphores. Ses danseuses entourent l'Amant, cherchent \u00e0 l'entra\u00eener et le faire boire&#160;; mais il les repousse</i> (Alfred <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Jarry</span>, <i>\u0152uvres compl\u00e8tes</i>, livre 6, <i>Pantagruel</i>, \u00c9ditions du livre, 1948, page 154)", "sources": "(Alfred <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Jarry, <i>\u0152uvres compl\u00e8tes</i>, livre 6, <i>Pantagruel</i>, \u00c9ditions du livre, 1948, page 154)"}, {"contenu": "<i>M. Philippe ex\u00e9cuta l\u2019invitation d\u2019un <b>quadrille</b>. \r\nLes quatre danseurs le march\u00e8rent \u00e0 la fa\u00e7on mondaine, convenablement, dignement, avec des mani\u00e8res, des inclinations et des saluts.</i> (Guy de Maupassant, <i>La maison Tellier</i>, 1881, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 54)", "sources": "(Guy de Maupassant, <i>La maison Tellier</i>, 1881, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 54)"}, {"contenu": "<i>Elle connaissait un jeune homme qui lui donnait des le\u00e7ons de danse, apr\u00e8s quoi elle entrerait au Moulin-Rouge o\u00f9 l\u2019on est pay\u00e9e pour danser dans les <b>quadrilles</b>.</i> (Charles-Louis Philippe, <i>Bubu de Montparnasse</i>, 1901, r\u00e9\u00e9dition Garnier-Flammarion, page 162)", "sources": "(Charles-Louis Philippe, <i>Bubu de Montparnasse</i>, 1901, r\u00e9\u00e9dition Garnier-Flammarion, page 162)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrille"}, "ipa": "/kad\u0281ij/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quadrille</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Marqu\u00e9 de carreaux. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Divis\u00e9 dans tous les sens. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une \u00e9toffe <b>quadrill\u00e9e</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les grands devraient s\u2019occuper des petits, pr\u00e9parer les repas, les emmener prendre l\u2019air au square, assurer l\u2019intendance g\u00e9n\u00e9rale ainsi que le programme pr\u00e9vu par Liane, not\u00e9 en d\u00e9tail sur un bloc <b>quadrill\u00e9</b>, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du menu des diff\u00e9rents repas et des recommandations concernant l\u2019utilisation des restes.</i> (Delphine de Vigan, <i>Rien ne s\u2019oppose \u00e0 la nuit</i>, J.-C. Latt\u00e8s, 2011)", "sources": "(Delphine de Vigan, <i>Rien ne s\u2019oppose \u00e0 la nuit</i>, J.-C. Latt\u00e8s, 2011)"}, {"contenu": "<i>[\u2026] le Canada, rappelle-t-on, est une soci\u00e9t\u00e9 pluriethnique et plurinationale soumise \u00e0 d'importantes tensions, <b>quadrill\u00e9e</b> par toutes sortes de clivages et de courants divergents.</i> (G\u00e9rard Bouchard, <i>Les nations savent-elles encore r\u00eaver?</i>, Bor\u00e9al, 2019, page 226)", "sources": "(G\u00e9rard Bouchard, <i>Les nations savent-elles encore r\u00eaver?</i>, Bor\u00e9al, 2019, page 226)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Cartographie) (Vieilli) Ensemble graphique de structure g\u00e9om\u00e9trique r\u00e9guli\u00e8re, constitu\u00e9 de deux lign\u00e9s perpendiculaires&#91;1&#93;.", "2": "Papier quadrill\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La bicoque de Mme Daigne a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e </i>villa<i>, quand ce n\u2019\u00e9tait encore qu\u2019un plan de ma\u00e7on sur une feuille de <b>quadrill\u00e9</b>.</i>(Roger Martin du Gard, <i>Vieille France</i>, Gallimard, 1933&#160;; \u00e9diitions Le Livre de Poche, page 36)", "sources": "(Roger Martin du Gard, <i>Vieille France</i>, Gallimard, 1933&#160;; \u00e9diitions Le Livre de Poche, page 36)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A9"}, "ipa": "/kad\u0281ije/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill\u00e9\" title=\"quadrill\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrill\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A9e"}, "ipa": "/kad\u0281ije/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill\u00e9\" title=\"quadrill\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrill\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Marie a repris, Marie s\u2019est battue, et de cette p\u00e9riode que l\u2019on peut croire heureuse, il reste des brouillons grabouill\u00e9s h\u00e2tivement sur de grandes feuilles <b>quadrill\u00e9es</b> jet\u00e9es au fond d\u2019un tiroir de commode, une de ces commodes ventrues au bois patin\u00e9 qui vous abreuvent de l\u2019illusion d\u2019avoir travers\u00e9 les si\u00e8cles et qui \u00e9choua, quand la vie eut tout naufrag\u00e9, dans la chambre d\u2019Eva aux cheveux blond ardent.</i> (Marie O\u2019Nord, <i>Sans maudire&#160;?</i>, 1992, page 144)", "sources": "(Marie O\u2019Nord, <i>Sans maudire&#160;?</i>, 1992, page 144)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A9es"}, "ipa": "/kad\u0281ije/", "conjugaisons": {}}, "quadrillent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillent"}, "ipa": "/kad\u0281ij/", "conjugaisons": {}}, "quadriller": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quadrill\u00e9</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Diviser en utilisant un quadrillage. ", "2": "(Par extension) Contr\u00f4ler une zone de territoire en la divisant en sections surveill\u00e9es par des policiers ou des militaires. ", "3": "Danser le quadrille. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quadriller</b> du papier.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>\u00c0 travers le guichet nous apercevions seulement le commis, qui <b>quadrillait</b> une feuille, avec col\u00e8re, comme s\u2019il poursuivait pour le rayer un mot insaisissable.</i> (Jean Giraudoux, <i>Provinciales</i>, Grasset, 1922, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 45)", "sources": "(Jean Giraudoux, <i>Provinciales</i>, Grasset, 1922, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 45)"}, {"contenu": "<i><b>Quadriller</b> un quartier.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller"}, "ipa": "/kad\u0281ije/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quadrille", "tu": "quadrilles", "il": "quadrille", "nous": "quadrillons", "vous": "quadrillez", "ils": "quadrillent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai quadrill\u00e9", "tu": "as quadrill\u00e9", "il": "a quadrill\u00e9", "nous": "avons quadrill\u00e9", "vous": "avez quadrill\u00e9", "ils": "ont quadrill\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "quadrillais", "tu": "quadrillais", "il": "quadrillait", "nous": "quadrillions", "vous": "quadrilliez", "ils": "quadrillaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais quadrill\u00e9", "tu": "avais quadrill\u00e9", "il": "avait quadrill\u00e9", "nous": "avions quadrill\u00e9", "vous": "aviez quadrill\u00e9", "ils": "avaient quadrill\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "quadrillai", "tu": "quadrillas", "il": "quadrilla", "nous": "quadrill\u00e2mes", "vous": "quadrill\u00e2tes", "ils": "quadrill\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus quadrill\u00e9", "tu": "eus quadrill\u00e9", "il": "eut quadrill\u00e9", "nous": "e\u00fbmes quadrill\u00e9", "vous": "e\u00fbtes quadrill\u00e9", "ils": "eurent quadrill\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "quadrillerai", "tu": "quadrilleras", "il": "quadrillera", "nous": "quadrillerons", "vous": "quadrillerez", "ils": "quadrilleront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai quadrill\u00e9", "tu": "auras quadrill\u00e9", "il": "aura quadrill\u00e9", "nous": "aurons quadrill\u00e9", "vous": "aurez quadrill\u00e9", "ils": "auront quadrill\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "quadrille", "que tu": "quadrilles", "qu'il": "quadrille", "que nous": "quadrillions", "que vous": "quadrilliez", "qu'ils": "quadrillent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie quadrill\u00e9", "que tu": "aies quadrill\u00e9", "qu'il": "ait quadrill\u00e9", "que nous": "ayons quadrill\u00e9", "que vous": "ayez quadrill\u00e9", "qu'ils": "aient quadrill\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "quadrillasse", "que tu": "quadrillasses", "qu'il": "quadrill\u00e2t", "que nous": "quadrillassions", "que vous": "quadrillassiez", "qu'ils": "quadrillassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse quadrill\u00e9", "que tu": "eusses quadrill\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt quadrill\u00e9", "que nous": "eussions quadrill\u00e9", "que vous": "eussiez quadrill\u00e9", "qu'ils": "eussent quadrill\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quadrillerais", "tu": "quadrillerais", "il": "quadrillerait", "nous": "quadrillerions", "vous": "quadrilleriez", "ils": "quadrilleraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais quadrill\u00e9", "tu": "aurais quadrill\u00e9", "il": "aurait quadrill\u00e9", "nous": "aurions quadrill\u00e9", "vous": "auriez quadrill\u00e9", "ils": "auraient quadrill\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse quadrill\u00e9", "tu": "eusses quadrill\u00e9", "il": "e\u00fbt quadrill\u00e9", "nous": "eussions quadrill\u00e9", "vous": "eussiez quadrill\u00e9", "ils": "eussent quadrill\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "quadrillez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez quadrill\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "quadrill\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "quadrillant"}}}}, "quadrillera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillera"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quadrillerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillerai"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrilleraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilleraient"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrillerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillerais"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrillerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillerait"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrilleras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilleras"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A8rent"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrillerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillerez"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "quadrilleriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilleriez"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "quadrillerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillerions"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrillerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillerons"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrilleront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilleront"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrilles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun 1", "classe": "Forme de nom commun 1", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrille\" title=\"quadrille\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrille</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun 2", "classe": "Forme de nom commun 2", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrille\" title=\"quadrille\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrille</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilles"}, "ipa": "/kad\u0281ij/", "conjugaisons": {}}, "quadrill\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill\u00e9\" title=\"quadrill\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrill\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill\u00e9\" title=\"quadrill\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrill\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrill%C3%A9s"}, "ipa": "/kad\u0281ije/", "conjugaisons": {}}, "quadrillez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillez"}, "ipa": "/kad\u0281ije/", "conjugaisons": {}}, "quadrilliez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrilliez"}, "ipa": "/kad\u0281ije/", "conjugaisons": {}}, "quadrillions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillion\" title=\"quadrillion\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrillion</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillions"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrillons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriller\" title=\"quadriller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrillons"}, "ipa": "/kad\u0281ij\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrimoteur": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(d\u00e9but <abbr title=\"20\"><small>XX</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> De <i>moteur</i> avec le pr\u00e9fixe <i>quadri-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Technique) \u00c9quip\u00e9 de quatre moteurs. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le Short Stirling est le premier bombardier <b>quadrimoteur</b> anglais.</i> (<i>Le Short Stirling EF256, ou l\u2019\u00e9pave de l\u2019\u00e9quipe Cousteau</i>, haguemarine.fr)", "sources": "(<i>Le Short Stirling EF256, ou l\u2019\u00e9pave de l\u2019\u00e9quipe Cousteau</i>, haguemarine.fr)"}, {"contenu": "<i>En 2004 a germ\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un avion <b>quadrimoteur</b> \u00e9lectrique. C\u2019est ainsi qu\u2019est n\u00e9 le CriCri \u00e9lectrique par ACS, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019\u00e9tude, le d\u00e9veloppement et la fabrication d\u2019a\u00e9ronef et de pi\u00e8ces composites.</i> (<i>Cricri \u00e9lectrique quadrimoteur \u2013 Coop\u00e9ration avec Airbus et soutien de Green CriCri, du Fonds Europ\u00e9en du FEDER et du CRITT MPC de Rochefort</i>, aero-composites.com, 2015)", "sources": "(<i>Cricri \u00e9lectrique quadrimoteur \u2013 Coop\u00e9ration avec Airbus et soutien de Green CriCri, du Fonds Europ\u00e9en du FEDER et du CRITT MPC de Rochefort</i>, aero-composites.com, 2015)"}, {"contenu": "<i>La firme de Mark Zuckerberg a en effet annonc\u00e9 le 27 juin dernier renoncer \u00e0 l\u2019ambition de concevoir et fabriquer elle-m\u00eame l\u2019appareil, une aile volante <b>quadrimotrice</b> d\u2019une envergure de 42 m\u00e8tres, \u00e9quivalente \u00e0 celle d\u2019un Boeing 737.</i> (Arnaud Devillard, <i>Le drone Aquila de Facebook ne d\u00e9livrera pas d\u2019acc\u00e8s Internet</i>, sciencesetavenir.fr, 30 juin 2018)", "sources": "(Arnaud <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Devillard, <i>Le drone Aquila de Facebook ne d\u00e9livrera pas d\u2019acc\u00e8s Internet</i>, sciencesetavenir.fr, 30 juin 2018)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(A\u00e9ronautique) A\u00e9ronef \u00e9quip\u00e9 de quatre moteurs. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Entre tous les moteurs r\u00e9cents, le <b>quadrimoteur</b> Br\u00e9guet est, sans contredit, l\u2019un de ceux qui pr\u00e9sentent les solutions les plus audacieuses.</i> (<i>L'A\u00e9ronautique&#160;: revue illustr\u00e9e de la navigation a\u00e9rienne</i>, volume 7, Gauthier-Villars &amp; Cie, 1925, page 303)", "sources": "(<i>L'A\u00e9ronautique&#160;: revue illustr\u00e9e de la navigation a\u00e9rienne</i>, volume 7, Gauthier-Villars &amp; C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, 1925, page 303)"}, {"contenu": "<i>Le </i>Centaure<i>, <b>quadrimoteur</b> Farman terrestre, rejoint \u00e9galement Dakar avec Guillaumet qui m\u2019a accompagn\u00e9 en dernier sur l\u2019</i>Arc-en-Ciel<i>.</i> (Jean Mermoz, <i>Mes Vols</i>, p.107, Flammarion, 1937)", "sources": "(Jean Mermoz, <i>Mes Vols</i>, p.107, Flammarion, 1937)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrimoteur"}, "ipa": "/kad\u0281im\u0254t\u0153\u0281/, /kwad\u0281im\u0254t\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrimoteurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>quadrimoteur</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrimoteur\" title=\"quadrimoteur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrimoteur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrimoteurs"}, "ipa": "/kad\u0281im\u0254t\u0153\u0281/, /kwad\u0281im\u0254t\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadripartite": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quadripartitus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est divis\u00e9 en quatre parties. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une vo\u00fbte d\u2019ogives <b>quadripartite</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadripartite"}, "ipa": "/kwad\u0281ipa\u0281tit/", "conjugaisons": {}}, "quadripartites": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadripartite\" title=\"quadripartite\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadripartite</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadripartites"}, "ipa": "/kwad\u0281ipa\u0281tit/", "conjugaisons": {}}, "quadriphonie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>quadri-</i> et <i>-phonie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Audiovisuel) Technique d\u2019enregistrement sonore permettant, si le mat\u00e9riel de l\u2019utilisateur final l\u2019autorise, de restituer le son sur quatre voies ind\u00e9pendantes afin d\u2019am\u00e9liorer l\u2019impression d\u2019espace par rapport \u00e0 la st\u00e9r\u00e9ophonie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les syst\u00e8mes </i>home cinema<i> dits \u00ab&#160;5.1&#160;\u00bb utilisent la <b>quadriphonie</b> pour diffuser les effets sonores, auxquels est ajout\u00e9e une cinqui\u00e8me voie, centrale et monophonique pour les dialogues et une sixi\u00e8me, destin\u00e9e exclusivement aux fr\u00e9quences graves, redirig\u00e9e vers un caisson de basses.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriphonie"}, "ipa": "/kwad\u0281if\u0254ni/", "conjugaisons": {}}, "quadriphonies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriphonie\" title=\"quadriphonie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadriphonie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadriphonies"}, "ipa": "/kwad\u0281if\u0254ni/", "conjugaisons": {}}, "quadrip\u00f4le": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 du pr\u00e9fixe <i>quadri-</i> (\u00ab&#160;quatre&#160;\u00bb) et de <i>p\u00f4le</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(\u00c9lectronique) Composant \u00e9lectrique \u00e0 quatre bornes."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrip%C3%B4le"}, "ipa": "/kwad\u0281ipol/", "conjugaisons": {}}, "quadrir\u00e9acteur": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\"><abbr title=\"environ\"><a href=\"/wiki/circa\" title=\"circa\">c.</a></abbr>&#160;1947</span>)</i> Mot&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>r\u00e9acteur</i>, avec le pr\u00e9fixe <i>quadri-</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a quatre r\u00e9acteurs.", "2": "(En particulier) (A\u00e9ronautique) Qui peut voler gr\u00e2ce \u00e0 quatre turbor\u00e9acteurs. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le premier avion \u00e0 r\u00e9action destin\u00e9 au transport des passagers, le De Havilland Comet <b>quadrir\u00e9acteur</b>, a effectu\u00e9 son vol d\u2019essai Londres-Tripoli-Londres en 6 h et 36 min, soit une moyenne horaire de 726,66 km.</i> (<i>Chronique du 25 octobre</i>, \u00e9ditions Chronique, 2013)", "sources": "(<i>Chronique du 25 octobre</i>, \u00e9ditions Chronique, 2013)"}, {"contenu": "<i>Le Gouverneur et les principaux ministres du gouvernement, ainsi que l\u2019\u00e9tat-major du conseil militaire mont\u00e8rent dans l\u2019engin <b>quadrir\u00e9acteur</b> dont les ailes venaient de pivoter en position verticale.</i> (Rick Demil, <i>Une aube de terreur</i>, auto-\u00e9dition, 2013)", "sources": "(Rick Demil, <i>Une aube de terreur</i>, auto-\u00e9dition, 2013)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(A\u00e9ronautique) Avion qui peut voler gr\u00e2ce \u00e0 quatre turbor\u00e9acteurs. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Entr\u00e9 en service en 1995, le 777 a marqu\u00e9 une rupture dans l\u2019aviation commerciale&#160;: pour la premi\u00e8re fois, un bir\u00e9acteur permettait de franchir des distances jusqu\u2019alors r\u00e9serv\u00e9es aux <b>quadrir\u00e9acteurs</b>, gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9acteur surpuissant, le GE90 du motoriste am\u00e9ricain GE.</i> (Vincent Lamigeon, <i>Le Boeing 777 veut rester le cauchemar d'Airbus</i>, challenges.fr, 8 janvier 2019)", "sources": "(Vincent Lamigeon, <i>Le Boeing 777 veut rester le cauchemar d'Airbus</i>, challenges.fr, 8 janvier 2019)"}, {"contenu": "<i>Le Concorde est un <b>quadrir\u00e9acteur</b> dont les moteurs (4 Rolls-Royce - Snecma Olympus) sont dispos\u00e9s dans des fuseaux accol\u00e9s sous la voilure.</i> (<i>Chronique du 2 mars</i>, \u00e9ditions Chronique, 2013)", "sources": "(<i>Chronique du 2 mars</i>, \u00e9ditions Chronique, 2013)"}, {"contenu": "<i>Apr\u00e8s avoir rebrouss\u00e9 chemin pendant plus de deux heures, le <b>quadrir\u00e9acteur</b> s\u2019est pos\u00e9 \u00e0 la Guadeloupe pour d\u00e9barquer le V\u00e9n\u00e9zuelien atteint d\u2019une p\u00e9ritonite aigu\u00eb.</i> (Olivier Wilmart, <i>La nuque bleue</i>, \u00e9ditions Racine, Bruxelles, 2007, page 71)", "sources": "(Olivier Wilmart, <i>La nuque bleue</i>, \u00e9ditions Racine, Bruxelles, 2007, page 71)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrir%C3%A9acteur"}, "ipa": "/kad\u0281i\u0281eakt\u0153\u0281/, /kwad\u0281i\u0281eakt\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrir\u00e9acteurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrir\u00e9acteur\" title=\"quadrir\u00e9acteur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrir\u00e9acteur</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrir\u00e9acteur\" title=\"quadrir\u00e9acteur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrir\u00e9acteur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrir%C3%A9acteurs"}, "ipa": "/kad\u0281i\u0281eakt\u0153\u0281/, /kwad\u0281i\u0281eakt\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadrisyllabe": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"17\"><small>XVII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Emprunt\u00e9 au latin <i>quadrisyllabus</i>, compos\u00e9 du pr\u00e9fixe latin <i>quadri-</i> et de <i>syllaba</i> (\u00ab&#160;syllabe&#160;\u00bb)&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Versification) Vers de quatre syllables."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrisyllabe"}, "ipa": "/kwad\u0281isilab/", "conjugaisons": {}}, "quadrisyllabes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>quadrisyllabe</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrisyllabe\" title=\"quadrisyllabe\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrisyllabe</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrisyllabes"}, "ipa": "/kwad\u0281isilab/", "conjugaisons": {}}, "quadrup\u00e8de": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quadrupes</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui a quatre pieds. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Parmi les animaux <b>quadrup\u00e8des</b>, il y en a de sauvages et de domestiques.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Animal qui se d\u00e9place sur quatre pattes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019albatros est le plus gros des oiseaux palmip\u00e8des&#160;; il est reconnoissable \u00e0 sa corporance massive qui lui a fait donner le nom de mouton du Cap, en le comparant \u00e0 ce <b>quadrup\u00e8de</b> pour sa grosseur.</i> (<i>Encyclop\u00e9die m\u00e9thodique&#160;: Histoire naturelle des Oiseaux</i>, t. 2, article <i>Albatros</i>, Paris, Panckouke &amp; Plomteux, 1784, page 481)", "sources": "(<i>Encyclop\u00e9die m\u00e9thodique&#160;: Histoire naturelle des Oiseaux</i>, t. 2, article <i>Albatros</i>, Paris, Panckouke &amp; Plomteux, 1784, page 481)"}, {"contenu": "<i>La chienne de l\u2019employ\u00e9 des mines (car nous avions des <b>quadrup\u00e8des</b> dans notre m\u00e9nagerie, sans compter les enfants) fit lever quelques perdrix dont deux ou trois furent abattues par mon compagnon de voyage.</i> (Th\u00e9ophile Gautier, <i>Voyage en Espagne</i>, Charpentier, 1859)", "sources": "(Th\u00e9ophile Gautier, <i>Voyage en Espagne</i>, Charpentier, 1859)"}, {"contenu": "<i>Un animal&#160;?\u2026 Lequel&#160;?\u2026 Un chien&#160;?\u2026 Un chat&#160;?\u2026 Non&#160;! Pourquoi aurait-on cach\u00e9 un <b>quadrup\u00e8de</b> domestique dans cette caisse&#160;?</i> (Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"4\">IV</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)", "sources": "(Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"4\">IV</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrup%C3%A8de"}, "ipa": "/kad\u0281yp\u025bd/, /kwad\u0281yp\u025bd/", "conjugaisons": {}}, "quadrup\u00e8des": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrup\u00e8de\" title=\"quadrup\u00e8de\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrup\u00e8de</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrup\u00e8de\" title=\"quadrup\u00e8de\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrup\u00e8de</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrup%C3%A8des"}, "ipa": "/kad\u0281yp\u025bd/, /kwad\u0281yp\u025bd/", "conjugaisons": {}}, "quadrupla": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupla"}, "ipa": "/kad\u0281ypla/", "conjugaisons": {}}, "quadruplai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplai"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadruplaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplaient"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadruplais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplais"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadruplait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplait"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A2mes"}, "ipa": "/kad\u0281yplam/", "conjugaisons": {}}, "quadruplant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplant"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadruplas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplas"}, "ipa": "/kad\u0281ypla/", "conjugaisons": {}}, "quadruplasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplasse"}, "ipa": "/kad\u0281yplas/", "conjugaisons": {}}, "quadruplassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplassent"}, "ipa": "/kad\u0281yplas/", "conjugaisons": {}}, "quadruplasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplasses"}, "ipa": "/kad\u0281yplas/", "conjugaisons": {}}, "quadruplassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplassiez"}, "ipa": "/kad\u0281yplasje/", "conjugaisons": {}}, "quadruplassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplassions"}, "ipa": "/kad\u0281yplasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A2t"}, "ipa": "/kad\u0281ypla/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A2tes"}, "ipa": "/kad\u0281yplat/", "conjugaisons": {}}, "quadruple": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quadruplex</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "La quantit\u00e9 quatre fois plus grande. ", "2": "(Histoire) Pi\u00e8ce d'or qui valait quatre fois la valeur d'une simple. ", "3": "(Musique) Partie la plus aigu\u00eb d'un d\u00e9chant \u00e0 quatre voix.", "4": "(Par extension) Composition m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 quatre voix."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette transaction lui a rapport\u00e9 le <b>quadruple</b> de son investissement.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Mon jardin est le <b>quadruple</b> du v\u00f4tre.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il m\u2019a vendu cela le <b>quadruple</b> de sa valeur, il me l\u2019a vendu au <b>quadruple</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui vaut quatre fois autant. ", "2": "Qui est form\u00e9 de quatre \u00e9l\u00e9ments. ", "3": "(Musique) \u2026 "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vingt est <b>quadruple</b> de cinq.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Payer une amende <b>quadruple</b> de la somme retenue ind\u00fbment.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je pr\u00e9sente le texte qui suit avec une <b>quadruple</b> ambition. Tout d'abord je souhaite que dans une certaine mesure il fasse le point des connaissances potamologiques acquises sur la Loire et ses tributaires.</i> (Maurice Pard\u00e9, \u00ab&#160;<i>\u00c9tudes potamologiques sur la Loire et ses affluents</i>&#160;\u00bb, dans <i>Norois</i>, 1964, n\u00b0 44 bis, page 3)", "sources": "(Maurice Pard\u00e9, \u00ab&#160;<i>\u00c9tudes potamologiques sur la Loire et ses affluents</i>&#160;\u00bb, dans <i>Norois</i>, 1964, n\u00b0 44 bis, page 3)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruple"}, "ipa": "/kad\u0281ypl/, /kwad\u0281ypl/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Participe pass\u00e9 masculin singulier de <i>quadrupler</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Enfant n\u00e9 d'un m\u00eame accouchement parmi quatre enfants."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Football, Hockey sur glace, Sport, Volley-ball) Quatre buts marqu\u00e9s par le m\u00eame joueur ou la m\u00eame joueuse."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A9"}, "ipa": "/kad\u0281yple/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quadrupl\u00e9</i>, avec le suffixe <i>-e</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Enfant n\u00e9e d\u2019un m\u00eame accouchement parmi quatre enfants. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quadrupl%C3%A9e&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quadrupl%C3%A9e&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A9e"}, "ipa": "/kad\u0281yple/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl\u00e9\" title=\"quadrupl\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupl\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl\u00e9e\" title=\"quadrupl\u00e9e\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupl\u00e9e</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A9es"}, "ipa": "/kad\u0281yple/, /kwad\u0281yple/", "conjugaisons": {}}, "quadruplent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplent"}, "ipa": "/kad\u0281ypl/", "conjugaisons": {}}, "quadrupler": {"synonymes": ["abaisser", "accro\u00eetre", "augmenter", "centupler", "doubler", "multiplier", "prolonger", "rallonger"], "antonymes": ["diminuer", "rabaisser"], "etymologies": ["Du latin <i>quadruplare</i>, de <i>quadruplus</i>, \u00ab&#160;quadruple&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Multiplier par quatre. ", "2": "(Intransitif) \u00catre augment\u00e9 au quadruple. ", "3": "(Pronominal) Devenir quatre fois plus grand."}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quadrupler</b> une somme.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il n\u2019avait que dix mille francs de rente, il en a quarante mille&#160;; il a <b>quadrupl\u00e9</b> son revenu.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Elle est veuve d\u2019un officier g\u00e9n\u00e9ral attach\u00e9 \u00e0 la propre personne du roi&#160;; elle jouit d\u2019une fortune tripl\u00e9e et <b>quadrupl\u00e9e</b> par la bienveillance de nos Bourbons.</i> (Stendhal, <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)", "sources": "(Stendhal, <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler"}, "ipa": "/kad\u0281yple/, /kwad\u0281yple/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quadruple", "tu": "quadruples", "il": "quadruple", "nous": "quadruplons", "vous": "quadruplez", "ils": "quadruplent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai quadrupl\u00e9", "tu": "as quadrupl\u00e9", "il": "a quadrupl\u00e9", "nous": "avons quadrupl\u00e9", "vous": "avez quadrupl\u00e9", "ils": "ont quadrupl\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "quadruplais", "tu": "quadruplais", "il": "quadruplait", "nous": "quadruplions", "vous": "quadrupliez", "ils": "quadruplaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais quadrupl\u00e9", "tu": "avais quadrupl\u00e9", "il": "avait quadrupl\u00e9", "nous": "avions quadrupl\u00e9", "vous": "aviez quadrupl\u00e9", "ils": "avaient quadrupl\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "quadruplai", "tu": "quadruplas", "il": "quadrupla", "nous": "quadrupl\u00e2mes", "vous": "quadrupl\u00e2tes", "ils": "quadrupl\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus quadrupl\u00e9", "tu": "eus quadrupl\u00e9", "il": "eut quadrupl\u00e9", "nous": "e\u00fbmes quadrupl\u00e9", "vous": "e\u00fbtes quadrupl\u00e9", "ils": "eurent quadrupl\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "quadruplerai", "tu": "quadrupleras", "il": "quadruplera", "nous": "quadruplerons", "vous": "quadruplerez", "ils": "quadrupleront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai quadrupl\u00e9", "tu": "auras quadrupl\u00e9", "il": "aura quadrupl\u00e9", "nous": "aurons quadrupl\u00e9", "vous": "aurez quadrupl\u00e9", "ils": "auront quadrupl\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "quadruple", "que tu": "quadruples", "qu'il": "quadruple", "que nous": "quadruplions", "que vous": "quadrupliez", "qu'ils": "quadruplent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie quadrupl\u00e9", "que tu": "aies quadrupl\u00e9", "qu'il": "ait quadrupl\u00e9", "que nous": "ayons quadrupl\u00e9", "que vous": "ayez quadrupl\u00e9", "qu'ils": "aient quadrupl\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "quadruplasse", "que tu": "quadruplasses", "qu'il": "quadrupl\u00e2t", "que nous": "quadruplassions", "que vous": "quadruplassiez", "qu'ils": "quadruplassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse quadrupl\u00e9", "que tu": "eusses quadrupl\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt quadrupl\u00e9", "que nous": "eussions quadrupl\u00e9", "que vous": "eussiez quadrupl\u00e9", "qu'ils": "eussent quadrupl\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quadruplerais", "tu": "quadruplerais", "il": "quadruplerait", "nous": "quadruplerions", "vous": "quadrupleriez", "ils": "quadrupleraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais quadrupl\u00e9", "tu": "aurais quadrupl\u00e9", "il": "aurait quadrupl\u00e9", "nous": "aurions quadrupl\u00e9", "vous": "auriez quadrupl\u00e9", "ils": "auraient quadrupl\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse quadrupl\u00e9", "tu": "eusses quadrupl\u00e9", "il": "e\u00fbt quadrupl\u00e9", "nous": "eussions quadrupl\u00e9", "vous": "eussiez quadrupl\u00e9", "ils": "eussent quadrupl\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "quadruplez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez quadrupl\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "quadrupl\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "quadruplant"}}}}, "quadruplera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplera"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quadruplerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplerai"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrupleraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupleraient"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadruplerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplerais"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadruplerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplerait"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quadrupleras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupleras"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A8rent"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quadruplerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplerez"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "quadrupleriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupleriez"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "quadruplerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplerions"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadruplerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplerons"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadrupleront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupleront"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadruples": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruple\" title=\"quadruple\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadruple</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruples"}, "ipa": "/kad\u0281ypl/", "conjugaisons": {}}, "quadrupl\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl\u00e9\" title=\"quadrupl\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupl\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupl%C3%A9s"}, "ipa": "/kad\u0281yple/, /kwad\u0281yple/", "conjugaisons": {}}, "quadruplez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplez"}, "ipa": "/kad\u0281yple/", "conjugaisons": {}}, "quadrupliez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupliez"}, "ipa": "/kad\u0281yplje/", "conjugaisons": {}}, "quadruplions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplions"}, "ipa": "/kad\u0281yplj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quadruplons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadrupler\" title=\"quadrupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadrupler</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplon\" title=\"quadruplon\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quadruplon</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quadruplons"}, "ipa": "/kad\u0281ypl\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quai": {"synonymes": ["appontement", "berge", "cale", "d\u00e9barcad\u00e8re", "d\u00e9p\u00f4t", "dock", "embarcad\u00e8re", "estrade", "gare", "lev\u00e9e", "plate-forme", "rive", "rue", "trottoir"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> D\u2019origine normande, de l\u2019ancien normand <i>cai</i> \u00ab&#160;banc de sable&#160;\u00bb, du bas-latin <i>caium</i> \u00ab&#160;enceinte&#160;\u00bb, du gaulois <i>caio</i> \u00ab&#160;haie&#160;\u00bb (cf. gallois <i>cae</i> \u00ab&#160;champ, haie&#160;\u00bb, breton <i>kae</i> \u00ab&#160;haie&#160;\u00bb, vieux breton <i>cai</i> \u00ab&#160;rempart&#160;\u00bb). Doublet de <i>chai</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Lev\u00e9e ordinairement rev\u00eatue de pierres de taille et faite le long d\u2019une rivi\u00e8re ou d\u2019un canal, pour rendre le chemin praticable et pour emp\u00eacher le d\u00e9bordement de l\u2019eau. ", "2": "(Marine) Rivage d\u2019un port de mer, qui sert pour le chargement et le d\u00e9chargement des marchandises. ", "3": "(Par extension) (Chemin de fer) Trottoir d\u2019embarquement dans une gare de chemin de fer. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un <b>quai</b> rev\u00eatu de pierres de taille.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les <b>quais</b> de Paris.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Se promener sur les <b>quais</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quai"}, "ipa": "/k\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quais": {"synonymes": ["berge", "cale", "d\u00e9barcad\u00e8re", "dock", "embarcad\u00e8re", "estrade", "gare", "lev\u00e9e", "m\u00f4le", "plate-forme", "port", "rive", "rue", "trottoir"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quasi</i>."], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quai\" title=\"quai\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quai</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 toute allure les autobus, les omnibus et les charrettes de commissionnaires voituraient malles et valises vers la gare&#160;; sur les <b>quais</b> envahis, l\u2019exode des hiverneurs d\u2019\u00e9lite se heurtait \u00e0 la bousculade des voyageurs de toute esp\u00e8ce.</i> (Paul Margueritte, <i>Jouir</i>, 1918, tome 2, page 260)", "sources": "(Paul Margueritte, <i>Jouir</i>, 1918, tome 2, page 260)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quais"}, "ipa": "/k\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quaker": {"synonymes": ["fanatique", "protestant", "puritain", "rigoriste", "shaker"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>Quaker</i> (\u00ab&#160;trembleur&#160;\u00bb).", "<i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#I\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Ironique</a>)</i> Selon George Fox&#160;: \u00ab&#160;C\u2019est le juge Gervase Benson qui en d\u00e9rision nous donna ce qualificatif, parce que je lui avais dit de trembler au nom du Seigneur&#160;\u00bb (vers 1650, traduit de l\u2019anglais). Selon le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019appropriation du stigmate, les membres de la <i>Soci\u00e9t\u00e9 des Amis</i> adopt\u00e8rent par la suite ce terme comme surnom.", "On dit aussi que les adeptes se mettaient \u00e0 trembler int\u00e9rieurement ou m\u00eame physiquement avant de s\u2019exprimer durant le culte (bas\u00e9 sur le silence)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Membre d\u2019un mouvement chr\u00e9tien, la Soci\u00e9t\u00e9 religieuse des Amis, \u00e9tabli principalement en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quaker</b> \u00e9tait un vieillard frais qui n\u2019avait jamais eu de maladie, parce qu\u2019il n\u2019avait jamais connu les passions ni l\u2019intemp\u00e9rance&#160;: je n\u2019ai point vu en ma vie d\u2019air plus noble ni plus engageant que le sien.</i> (Voltaire, <i>Lettres philosophiques</i>, premi\u00e8re lettre)", "sources": "(Voltaire, <i>Lettres philosophiques</i>, premi\u00e8re lettre)"}, {"contenu": "<i>Les murs de la chambre \u00e9taient cr\u00e9pis et nus. Rien ne les ornait, sauf un portrait, un portrait de Benjamin Franklin. ll \u00e9talait dans un cadre grossier sa face grasse et pateline de saint la\u00efque, son gilet noir, sa cravate de <b>quaker</b>, toute cette fausse bonhomie biblique qui a fait du lac Michigan un fr\u00e8re jumeau du lac de Gen\u00e8ve.</i> (Pierre Benoit, <i>Le lac sal\u00e9</i>, 1921, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 152)", "sources": "(Pierre Benoit, <i>Le lac sal\u00e9</i>, 1921, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 152)"}, {"contenu": "<i>Et puis le Blanc vint supplanter l\u2019Indien dans ce qu\u2019il faut bien d\u00e9j\u00e0 appeler un \u00ab&#160;mirage&#160;\u00bb, le colon civilisateur et libre, ce citoyen de ces \u00c9tats tout neufs qui proposent une d\u00e9mocratie vertueuse et frugale. Sans avoir sillonn\u00e9 cette terre, Voltaire est \u00e9mu par le \u00ab&#160;bon <b>quaker</b>&#160;\u00bb, Condorcet y voit la terre du progr\u00e8s infaillible.</i> (<i>Le Devoir</i>, 10 juillet 2006)", "sources": "(<i>Le Devoir</i>, 10 juillet 2006)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Christianisme) Qui appartient au mouvement des quakers. ", "2": "Relatif au mouvement des quakers. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le reste de son costume semblait aussi embelli que l\u2019est de nos jours celui d\u2019une beaut\u00e9 <b>quakeresse</b> qui, pendant qu\u2019elle conserve la robe et le costume de sa secte, continue de donner \u00e0 sa simplicit\u00e9 un certain air de coquetterie qui penche un peu trop vers la vanit\u00e9 du monde par le choix des \u00e9toffes et surtout par la mani\u00e8re de les tailler.</i> (Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}, {"contenu": "<i>Aux \u00c9tats-Unis, Edward Sa\u00efd choisit d\u2019incorporer l\u2019\u00c9glise \u00e9piscopalienne. Son \u00e9pouse \u00e9tait <b>quaker</b>.</i> (<i>Le Devoir</i>, 26 septembre 2003)", "sources": "(<i>Le Devoir</i>, 26 septembre 2003)"}, {"contenu": "<i>Les paysages rappellent la Suisse, on y fabrique m\u00eame du fromage. Une initiative de la communaut\u00e9 <b>quaker</b> qui vit l\u00e0 depuis 1951.</i> (<i>Le Devoir</i>, 30-31 octobre 2004)", "sources": "(<i>Le Devoir</i>, 30-31 octobre 2004)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quaker"}, "ipa": "/kw\u025bk\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quakeresse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quaker</i>, avec le suffixe <i>-esse</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Femme membre d\u2019un mouvement chr\u00e9tien, la Soci\u00e9t\u00e9 religieuse des Amis, \u00e9tabli principalement en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle \u00e9tait alors retir\u00e9e \u00e0 la Haye, o\u00f9 elle vit les amis, car c\u2019est ainsi qu\u2019on appelait alors les quakers en Hollande&#160;; elle eut plusieurs conf\u00e9rences avec eux&#160;; ils pr\u00each\u00e8rent souvent chez elle, et s\u2019ils ne firent pas d\u2019elle une parfaite <b>quakeresse</b>, ils avou\u00e8rent au moins qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas loin du royaume des cieux.</i> (Voltaire, <i>Lettres philosophiques</i>, lettre n\u00ba&#160;4)", "sources": "(Voltaire, <i>Lettres philosophiques</i>, lettre n\u00ba&#160;4)"}, {"contenu": "<i>La <b>quakeresse</b> r\u00e9p\u00e9ta en d\u00e9tail la conversation qu'elle avait entendue la veille. Sa m\u00e9moire \u00e9tait excellente et elle put redire mot pour mot les propos des officiers britanniques.</i> (Kurt Singer &amp; Jane Sherrod, <i>Les espions qui ont chang\u00e9 l\u2019histoire</i>, traduit de l'anglais par Bruno Bax, Paris&#160;: Presses de la Cit\u00e9, 1961, page 36)", "sources": "(Kurt Singer &amp; Jane Sherrod, <i>Les espions qui ont chang\u00e9 l\u2019histoire</i>, traduit de l'anglais par Bruno Bax, Paris&#160;: Presses de la Cit\u00e9, 1961, page 36)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <bdi lang=\"fr\" class=\"lang-fr\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quaker\" title=\"quaker\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quaker</reference></bdi>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quakeresse"}, "ipa": "/kw\u025bk\u0281\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "quakeresses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quaker\" title=\"quaker\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quaker</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quakeresse\" title=\"quakeresse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quakeresse</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quakeresses"}, "ipa": "/kw\u025bk\u0281\u025bs/", "conjugaisons": {}}, "quakers": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quaker\" title=\"quaker\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quaker</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour m\u2019en instruire, j\u2019allai trouver un plus c\u00e9l\u00e8bres <b>quakers</b> d\u2019Angleterre, qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 trente ans dans le commerce, avait su mettre des bornes \u00e0 sa fortune et \u00e0 ses d\u00e9sirs, et s\u2019\u00e9tait retir\u00e9 dans une campagne aupr\u00e8s de Londres.</i> (Voltaire, <i>Lettres philosophiques</i>, premi\u00e8re lettre)", "sources": "(Voltaire, <i>Lettres philosophiques</i>, premi\u00e8re lettre)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quaker\" title=\"quaker\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quaker</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quakers"}, "ipa": "/kw\u025bk\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qualifia": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019autre venait d\u2019\u00e9pouser il y a un an ou deux, une fille que le brigadier <b>qualifia</b> \u00ab&#160;du tonnerre&#160;\u00bb et son adjoint de \u00ab&#160;vachement tsoin-tsoin&#160;\u00bb.</i> (H\u00e9l\u00e8ne de Monaghan, <i>Suite en noir</i>, Librairie des Champs-\u00c9lys\u00e9es, 1970, page 49)", "sources": "(H\u00e9l\u00e8ne de Monaghan, <i>Suite en noir</i>, Librairie des Champs-\u00c9lys\u00e9es, 1970, page 49)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifia"}, "ipa": "/kalifja/", "conjugaisons": {}}, "qualifiable": {"synonymes": ["\u00e9non\u00e7able", "appelable"], "antonymes": ["ha\u00efssable", "indigne"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1837</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>qualifier</i>, avec le suffixe <i>-able</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui peut \u00eatre qualifi\u00e9. ", "2": "(En particulier) (Sport) Qui peut se qualifier pour une \u00e9preuve ou une phase de comp\u00e9tition sportive. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cho\u00fce, malgr\u00e9 la vanit\u00e9 de ses pr\u00e9tentions, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 qu\u2019une pauvre bourgade, dont les maisons peu nombreuses, basses, mal b\u00e2ties et de ch\u00e9tive apparence, n\u2019ont, dans aucun temps, pr\u00e9sent\u00e9 une agglom\u00e9ration <b>qualifiable</b> du nom de ville.</i> (M. de Beauvais de Saint-Paul, <i>Essai historique et statistique sur le canton et la ville de Mondoubleau</i>, Monnoyer, Le Mans, 1837, page 295)", "sources": "(M. de Beauvais de Saint-Paul, <i>Essai historique et statistique sur le canton et la ville de Mondoubleau</i>, Monnoyer, Le Mans, 1837, page 295)"}, {"contenu": "<i>Il y a \u00ab&#160;f\u00e9condation&#160;\u00bb d\u00e8s qu\u2019il y a \u00ab&#160;</i>r\u00e9action efficace<i> d\u2019une cellule <b>qualifiable</b> de </i>masculine<i> sur une cellule <b>qualifiable</b> de </i>f\u00e9minine<i>&#160;\u00bb.</i> (Raoul Baron, <i>M\u00e9thodes de reproduction en zootechnie</i>, Firmin-Didot, Paris, 1888, page 38)", "sources": "(Raoul Baron, <i>M\u00e9thodes de reproduction en zootechnie</i>, Firmin-Didot, Paris, 1888, page 38)"}, {"contenu": "<i>Dans cette perspective, l\u2019intention d'agir est ce qui initie et pr\u00e9side \u00e0 un comportement moteur pour cette raison <b>qualifiable</b> d\u2019intentionnel, et un comportement intentionnel ainsi entendu s\u2019oppose comme un comportement volontaire \u00e0 un comportement non volontaire.</i> \u2014 (Nicolas Franck, <i>Psychose, langage et action&#160;: approches neuro-cognitives</i>, \u00e9diteur De Boeck Sup\u00e9rieur, 2009, Bruxelles, page 83)", "sources": "(Nicolas Franck, <i>Psychose, langage et action&#160;: approches neuro-cognitives</i>, \u00e9diteur De Boeck Sup\u00e9rieur, 2009, Bruxelles, page 83)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiable"}, "ipa": "/kalifjabl/", "conjugaisons": {}}, "qualifiables": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiable\" title=\"qualifiable\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifiable</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiables"}, "ipa": "/kalifjabl/", "conjugaisons": {}}, "qualifiai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiai"}, "ipa": "/kalifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifiaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiaient"}, "ipa": "/kalifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifiais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiais"}, "ipa": "/kalifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifiait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019accrochai aux murs des aquarelles d\u00e9testables de ma ch\u00e8re maman, celles qu\u2019elle <b>qualifiait</b> \u2014 assez injustement d\u2019ailleurs \u2014 de \u00ab&#160;pr\u00e9rapha\u00e9lites&#160;\u00bb, et fis un grand feu de tous ces po\u00e8tes \u00ab&#160;lakistes&#160;\u00bb qui avaient g\u00e2ch\u00e9 mon enfance.</i> (Alain Demouzon, <i>Mes crimes imparfaits</i>, 1978)", "sources": "(Alain Demouzon, <i>Mes crimes imparfaits</i>, 1978)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiait"}, "ipa": "/kalifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A2mes"}, "ipa": "/kalifjam/", "conjugaisons": {}}, "qualifiant": {"synonymes": ["affecter", "affubler", "appeler", "\u00e9tiqueter", "caract\u00e9riser", "confirmer", "d\u00e9nommer", "d\u00e9signer", "d\u00e9terminer", "fixer", "garantir", "habiliter", "homologuer", "intituler", "nommer", "surnommer", "traiter"], "antonymes": ["\u00e9liminer"], "etymologies": ["Participe pr\u00e9sent de <i>qualifier</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui qualifie, qui donne une qualification. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;On a des budgets de courte vue et des formations qui ne d\u00e9passent pas 200-250 heures alors qu\u2019il faudrait des moyens bien sup\u00e9rieurs pour une formation <b>qualifiante</b> qui permette une v\u00e9ritable reconversion&#160;\u00bb, souligne Philippe Sabater.</i> (\u00ab&#160;P\u00f4le emploi&#160;: appel \u00e0 une gr\u00e8ve reconductible \u00e0 partir de lundi&#160;\u00bb, <i>NouvelObs.fr</i>, 13 novembre 2011)", "sources": "(\u00ab&#160;P\u00f4le emploi&#160;: appel \u00e0 une gr\u00e8ve reconductible \u00e0 partir de lundi&#160;\u00bb, <i>NouvelObs.fr</i>, 13 novembre 2011)"}, {"contenu": "<i>L\u2019objectif du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation demeure d\u2019offrir un \u00abdipl\u00f4me <b>qualifiant</b>\u00bb \u00e0 80&#160;% des jeunes avant leurs 20 ans, et ce, d\u2019ici 2020.</i> (\u00ab&#160;R\u00e9ussite scolaire \u2013 Vite, dipl\u00f4mons!&#160;\u00bb, <i>LeDevoir.com</i>, 21 f\u00e9vrier 2011)", "sources": "(\u00ab&#160;R\u00e9ussite scolaire \u2013 Vite, dipl\u00f4mons!&#160;\u00bb, <i>LeDevoir.com</i>, 21 f\u00e9vrier 2011)"}, {"contenu": "<i>[...] il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils seraient tous re\u00e7us dans les trois mois par P\u00f4le emploi et qu\u2019il leur serait propos\u00e9 un emploi ou une formation <b>qualifiante</b>.</i> (\u00ab&#160;Un demi-milliard d\u2019euros de plus pour l\u2019emploi&#160;\u00bb, <i>leFigaro.fr</i>, 10 f\u00e9vrier 2011)", "sources": "(\u00ab&#160;Un demi-milliard d\u2019euros de plus pour l\u2019emploi&#160;\u00bb, <i>leFigaro.fr</i>, 10 f\u00e9vrier 2011)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette d\u00e9cision \u00ab&#160;met le feu aux poudres&#160;\u00bb, selon Fabien Priv\u00e9 Saint-Lannes, secr\u00e9taire CGT de la raffinerie TotalEnergies de Donges, laquelle a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le mouvement national, <b>qualifiant</b> la d\u00e9cision du gouvernement d\u2019\u00ab&#160;atteinte au droit de gr\u00e8ve constitutionnel&#160;\u00bb.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 12 octobre 2022, page 6)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 12 octobre 2022, page 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiant"}, "ipa": "/kalifj\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualifias": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifias"}, "ipa": "/kalifja/", "conjugaisons": {}}, "qualifiasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiasse"}, "ipa": "/kalifjas/", "conjugaisons": {}}, "qualifiassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Autre Mandement [\u2026], le 23. Juin 1543. pour emp\u00e9cher que lesdits Mah\u00e9 &amp; du Hamel ne <b>se qualifiassent</b> Fondateurs de ladite Eglise de Moulines, ni m\u00eame vendiquassent aucuns droits en ladite Eglise, au pr\u00e9judice des droits, pr\u00e9rogatives &amp; pre\u00e9minences de ladite Eglise.</i> (\u00ab&#160;Arrest du Parlement de Ro\u00fcen, du 14. Mai 1607.&#160;\u00bb, dans le <i>Trait\u00e9 des droits honorifiques des seigneurs dans les \u00e9glises</i>, par feu Mr Mar\u00e9chal, derni\u00e8re \u00e9dition augment\u00e9e d'un <i>Trait\u00e9 du droit de patronage,[\u2026]</i>, par M. Simon, tome 2, Paris&#160;: chez Jean Guignard, 1697, p. 110)", "sources": "(\u00ab&#160;Arrest du Parlement de Ro\u00fcen, du 14. Mai 1607.&#160;\u00bb, dans le <i>Trait\u00e9 des droits honorifiques des seigneurs dans les \u00e9glises</i>, par feu Mr Mar\u00e9chal, derni\u00e8re \u00e9dition augment\u00e9e d'un <i>Trait\u00e9 du droit de patronage,[\u2026]</i>, par M. Simon, tome 2, Paris&#160;: chez Jean Guignard, 1697, p. 110)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiassent"}, "ipa": "/kalifjas/", "conjugaisons": {}}, "qualifiasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiasses"}, "ipa": "/kalifjas/", "conjugaisons": {}}, "qualifiassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiassiez"}, "ipa": "/kalifjasje/", "conjugaisons": {}}, "qualifiassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiassions"}, "ipa": "/kalifjasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A2t"}, "ipa": "/kalifja/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A2tes"}, "ipa": "/kalifjat/", "conjugaisons": {}}, "qualificatif": {"synonymes": ["adjectif", "\u00e9pith\u00e8te", "appellation", "appositif", "attribut", "caract\u00e9ristique", "constitutif", "constitutive", "d\u00e9signation", "d\u00e9terminant", "dominante", "embl\u00e9matique", "qualit\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1751</span>)</i> Du latin <i>qualificare</i>&#160;; d\u00e9riv\u00e9 savant de <i>qualifier</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Ce qui \u00e9nonce une qualit\u00e9, bonne ou mauvaise, pr\u00eat\u00e9e \u00e0 quelqu\u2019un ou \u00e0 quelque chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Peut-\u00eatre ce tremblement de terre avait-il plus particuli\u00e8rement effray\u00e9 ces animaux, dont l\u2019organisation est tr\u00e8s fine, et m\u00eame \u00ab&#160;tr\u00e8s nerveuse&#160;\u00bb, si, toutefois, ce <b>qualificatif</b> peut s\u2019appliquer \u00e0 un simple quadrup\u00e8de&#160;!</i> (Jules Verne, <i>Le Pays des fourrures</i>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1873)", "sources": "(Jules Verne, <i>Le Pays des fourrures</i>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1873)"}, {"contenu": "<i>\u2014Vous \u00eates un sybarite, dit Mac Nabbs.\r\n\u2014 J\u2019accepte le <b>qualificatif</b>, major.</i> (Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, partie 1, chap. 13, 1868)", "sources": "(Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, partie 1, chap. 13, 1868)"}, {"contenu": "<i>\u2014 Eh bien&#160;! voil\u00e0&#160;: Vous allez \u00e9crire en haut du billet, le <b>qualificatif</b> d\u2019un monsieur\u2026 Une enti\u00e8re libert\u00e9 vous est laiss\u00e9e\u2026 Plus vous aurez d\u2019id\u00e9es abracadabrantes, plus ce sera amusant\u2026 Vous ferez ensuite deux plis au papier pour qu\u2019on ne le lise point et vous le passerez \u00e0 votre voisine de droite\u2026</i> (Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 112.)", "sources": "(Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 112.)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Vieilli) Relatif \u00e0 la qualit\u00e9. ", "2": "(Sport) Qui concerne ou permet la qualification \u00e0 une \u00e9preuve, une rencontre sportive, un tournoi. ", "3": "(Grammaire) Terme, le plus souvent un adjectif, qui en qualifie un autre dans la phrase. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les analyses quantitatives seront compl\u00e9t\u00e9es par des analyses <b>qualificatives</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les \u00e9preuves <b>qualificatives</b> auront lieu chaque lundi.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>L\u2019adjectif <b>qualificatif</b> s\u2019accorde en genre et en nombre avec le nom auquel il se rapporte.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificatif"}, "ipa": "/kalifikatif/", "conjugaisons": {}}, "qualificatifs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificatif\" title=\"qualificatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualificatif</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificatif\" title=\"qualificatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualificatif</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En effet, si tous les <b>qualificatifs</b> d\u00e9signant les \u00e9lus dans la doctrine j\u00e9suite sont \u00e9galement pr\u00e9sents dans la doctrine jans\u00e9niste, tous les <b>qualificatifs</b> par lesquels les jans\u00e9nistes caract\u00e9risent les \u00e9lus ne se trouvent pas dans la doctrine j\u00e9suite.</i> (Pierre Force, <i>Le probl\u00e8me herm\u00e9neutique chez Pascal</i>, J. Vrin, 1989, page 188)", "sources": "(Pierre Force, <i>Le probl\u00e8me herm\u00e9neutique chez Pascal</i>, J. Vrin, 1989, page 188)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificatifs"}, "ipa": "/kalifikatif/", "conjugaisons": {}}, "qualification": {"synonymes": ["adresse", "affectation", "appellation", "appr\u00e9ciation", "aptitude", "comp\u00e9tence", "confirmation", "d\u00e9nomination", "d\u00e9signation", "exp\u00e9rience", "facult\u00e9", "garantie", "habilet\u00e9", "habilit\u00e9", "m\u00e9tier", "nom", "penchant", "pr\u00e9disposition", "qualit\u00e9", "s\u00e9rie", "savoir-faire", "suffisance", "titre", "tour"], "antonymes": ["\u00e9limination", "apprentissage"], "etymologies": ["Du latin <i>qualificatio</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action de qualifier&#160;; attribution d\u2019une qualit\u00e9, d\u2019un titre. ", "2": "(Sport) Action de se qualifier, dans une comp\u00e9tition \u00e9liminatoire, pour un tour sup\u00e9rieur. ", "3": "(Droit) Titularisation, certification, \u00e9tablissement d'une qualit\u00e9, d'un titre scolaire, nobiliaire ou autre. ", "4": "(Sports hippiques) \u00c9preuve de s\u00e9lection des chevaux de course de trot leur permettant de participer \u00e0 des courses hippiques s'ils parviennent \u00e0 courir 2000 m\u00e8tres en un temps donn\u00e9, fix\u00e9 en fonction de leur \u00e2ge.", "5": "(Sylviculture) Phase de croissance d\u2019un arbre ou d\u2019un peuplement, pendant laquelle l\u2019objectif du sylviculteur est la formation d\u2019une grume de qualit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pour retenir la <b>qualification</b> p\u00e9nale d\u2019escroquerie, il fallait d'une part \u00e9tablir qu'il existait des man\u0153uvres frauduleuses et d'autre part que ces man\u0153uvres concourrassent \u00e0 un but unique&#160;; la remise de fonds au titre du d\u00e9dit ou la vente forc\u00e9e.</i> (Pascal David, <i>Exemple de concours r\u00e9el d'infractions o\u00f9 l'escroquerie est l'infraction \"chef de file\"</i>, dans la <i> Revue Judiciaire de l'Ouest</i>, 1983-4. p. 81)", "sources": "(Pascal David, <i>Exemple de concours r\u00e9el d'infractions o\u00f9 l'escroquerie est l'infraction \"chef de file\"</i>, dans la <i> Revue Judiciaire de l'Ouest</i>, 1983-4. p. 81)"}, {"contenu": "<i>Cette proposition a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de t\u00e9m\u00e9raire, de scandaleuse&#160;: il faut voir si cette <b>qualification</b> est juste.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Sans oublier l\u2019exp\u00e9riment\u00e9 Boris Neveu, qui s\u2019est class\u00e9 13e en <b>qualification</b>.</i> (journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 30 juillet 2022, pages sportives, page 6)", "sources": "(journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 30 juillet 2022, pages sportives, page 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualification"}, "ipa": "/kalifikasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualifications": {"synonymes": ["adresse", "affectation", "\u00e9liminatoire", "\u00e9pith\u00e8te", "appr\u00e9ciation", "aptitude", "confirmation", "d\u00e9nomination", "d\u00e9signation", "exp\u00e9rience", "facult\u00e9", "garantie", "habilet\u00e9", "habilit\u00e9", "nom", "penchant", "pr\u00e9disposition", "qualit\u00e9", "rang", "s\u00e9rie", "savoir-faire", "suffisance", "titre", "tour"], "antonymes": ["\u00e9limination", "apprentissage"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualification\" title=\"qualification\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualification</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les th\u00e9ologues sunnites essay\u00e8rent d\u2019expliquer la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019institution califale, quels buts vise-t-elle \u00e0 servir, quelles sont les <b>qualifications</b> qui devraient \u00eatre requises pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 cet office et qu\u2019est-ce qui d\u00e9termine les obligations des sujets.</i> (Abderrahim Kourima, <i>Th\u00e9orie de l\u2019Etat et du gouvernement en islam m\u00e9di\u00e9val</i>, 2015 (les accents sur les <i>a</i> ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s, ainsi que le dernier trait d\u2019union et la majuscule initiale))", "sources": "(Abderrahim Kourima, <i>Th\u00e9orie de l\u2019Etat et du gouvernement en islam m\u00e9di\u00e9val</i>, 2015 (les accents sur les <i>a</i> ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s, ainsi que le dernier trait d\u2019union et la majuscule initiale))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifications"}, "ipa": "/kalifikasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualificative": {"synonymes": ["adjective", "\u00e9pith\u00e8te", "disjonctive"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> <i>\u00c9tymologie manquante ou incompl\u00e8te</i>. Si vous la connaissez, vous pouvez l\u2019ajouter en cliquant ici."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Sports hippiques) (Par ellipse) Course qualificative. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une <b>qualificative</b> pour le championnat de France des m\u00e2les de 2 et 3 ans, c\u2019\u00e9tait une premi\u00e8re en Bretagne, plus sp\u00e9cialement \u00e0 Lamballe o\u00f9 44 sujets ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s.</i> (<i>44 m\u00e2les \u00e0 la qualificative de Lamballe</i>, leperon.fr, 4 juin 2012)", "sources": "(<i>44 m\u00e2les \u00e0 la qualificative de Lamballe</i>, leperon.fr, 4 juin 2012)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificatif\" title=\"qualificatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualificatif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificative"}, "ipa": "/kalifikativ/", "conjugaisons": {}}, "qualificatives": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificatif\" title=\"qualificatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualificatif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualificatives"}, "ipa": "/kalifikativ/", "conjugaisons": {}}, "qualifie": {"synonymes": ["accr\u00e9dit\u00e9", "adroit", "affecter", "appeler", "\u00e9tiqueter", "autoris\u00e9", "autoriser", "baptiser", "caract\u00e9riser", "comp\u00e9tent", "confirm\u00e9", "confirmer", "connaisseur", "d\u00e9nommer", "d\u00e9signer", "d\u00e9terminer", "dipl\u00f4m\u00e9", "exerc\u00e9", "exp\u00e9riment\u00e9", "fixer", "garantir", "habilit\u00e9", "homologuer", "intituler", "nommer", "surnommer"], "antonymes": ["\u00e9liminer", "disqualifier"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. ", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Toute fondation religieuse d\u00e9sacralise autant qu\u2019elle sacralise, disqualifie des divinit\u00e9s anciennes dans le moment m\u00eame o\u00f9 elle <b>qualifie</b> une divinit\u00e9 nouvelle, d\u00e9cultualise en m\u00eame temps qu\u2019elle recultualise.</i> (<i>Revue fran\u00e7aise de sociologie</i>, 1966, volume 7, page 241)", "sources": "(<i>Revue fran\u00e7aise de sociologie</i>, 1966, volume 7, page 241)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifie"}, "ipa": "/kalifi/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e9": {"synonymes": ["accr\u00e9dit\u00e9", "adroit", "affect\u00e9", "apte", "certifi\u00e9", "comp\u00e9tent", "confirm\u00e9", "connaisseur", "dipl\u00f4m\u00e9", "exerc\u00e9", "exp\u00e9riment\u00e9", "garanti", "habile", "habilit\u00e9", "nomm\u00e9", "propre", "susceptible", "valable"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du participe pass\u00e9 de <i>qualifier</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Vieilli) D\u00e9signe une personne de qualit\u00e9. ", "2": "Aujourd\u2019hui une personne qualifi\u00e9e d\u00e9signe plut\u00f4t une personne qui a qualit\u00e9 pour agir en telle circonstance. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Une personne <b>qualifi\u00e9e</b>,</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les personnes les plus <b>qualifi\u00e9es</b> d\u2019une ville,</i> \u2014Les personnes les plus consid\u00e9rables.", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je ne me sens pas <b>qualifi\u00e9</b> pour intervenir dans ce d\u00e9bat.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Or la jurisprudence \u00e9tend de plus en plus le domaine de ces actes&#160;: un soit-transmis, par lequel le parquet communique une plainte \u00e0 la police judiciaire aux fins d\u2019enqu\u00eate, est d\u00e9sormais <b>qualifi\u00e9</b> d\u2019acte de poursuite.</i> (Alain Tourret, Georges Fenech,  commission des lois, <i>Rapport d\u2019information sur la prescription p\u00e9nale</i>, 2015, page 373)", "sources": "(Alain Tourret, Georges Fenech,  commission des lois, <i>Rapport d\u2019information sur la prescription p\u00e9nale</i>, 2015, page 373)"}, {"contenu": "<i>Chez les hommes, un autre membre du p\u00f4le rochelais, Laszlo Godde, s\u2019est <b>qualifi\u00e9</b> hier avec la France, face \u00e0 la Colombie (2-1) pour les quarts de finale par \u00e9quipes.</i> (journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 20 ao\u00fbt 2022, page 25)", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 20 ao\u00fbt 2022, page 25)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A9"}, "ipa": "/kalifje/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e9e": {"synonymes": ["accr\u00e9dit\u00e9", "adroit", "affect\u00e9", "apte", "autoris\u00e9", "capable", "chevronn\u00e9", "comp\u00e9tent", "confirm\u00e9", "dipl\u00f4m\u00e9", "exerc\u00e9", "exp\u00e9riment\u00e9", "garanti", "habile", "nomm\u00e9", "propre", "susceptible", "valable"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi\u00e9\" title=\"qualifi\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifi\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est avec une musique <b>qualifi\u00e9e</b> \u00ab&#160;d\u2019afro-disco feel good et contagieuse&#160;\u00bb que les six musiciens nantais \u00e9voluent sur sc\u00e8ne avec une \u00e9nergie solaire, une fa\u00e7on de passer d\u2019une esth\u00e9tique ou d\u2019une ambiance \u00e0 une autre sans complexe.</i> (journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 16 juillet 2022, page 17)", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition <i>Charente-Maritime / Charente</i>, 16 juillet 2022, page 17)"}, {"contenu": "<i>Depuis deux ans, Ons Jabeur est devenue \u00ab&#160;Onstoppable&#160;\u00bb, un surnom qui r\u00e9sume la trajectoire, inarr\u00eatable, de celle qui s\u2019est <b>qualifi\u00e9e</b> jeudi \u00e0 Wimbledon pour sa premi\u00e8re finale d\u2019un tournoi du Grand Chelem,, et qui se veut \u00ab&#160;une source d\u2019inspiration&#160;\u00bb pour son pays, le monde arabe et le continent africain.</i> (journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 29)", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 29)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A9e"}, "ipa": "/kalifje/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e9es": {"synonymes": ["accr\u00e9dit\u00e9", "adroit", "apte", "autoris\u00e9", "capable", "certifi\u00e9", "comp\u00e9tent", "confirm\u00e9", "dipl\u00f4m\u00e9", "exerc\u00e9", "exp\u00e9riment\u00e9", "garanti", "habile", "habilit\u00e9", "nomm\u00e9", "propre", "susceptible", "valable"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi\u00e9\" title=\"qualifi\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifi\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Tout le monde ne peut pas s\u2019offrir une dinde de No\u00ebl. C\u2019est bien ce qu\u2019a pens\u00e9 un marchand de comestibles, \u00e0 la porte duquel nous voyions, hier, s\u2019\u00e9taler de superbes poules pr\u00eates \u00e0 mettre au feu, et <b>qualifi\u00e9es</b> poules dind\u00e9es.</i> (journal <i>La Presse</i>, 26 d\u00e9cembre 1915)", "sources": "(journal <i>La Presse</i>, 26 d\u00e9cembre 1915)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A9es"}, "ipa": "/kalifje/", "conjugaisons": {}}, "qualifient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. ", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il faut \u00e0 pr\u00e9sent envisager ce qu\u2019on lui attribue, les valeurs qu\u2019on lui attache et qui d\u00e9finissent son urbanit\u00e9, donc le <b>qualifient</b> comme hyperurbain, puisque l\u2019interrogation porte sur le centre-ville.</i> (Alain Bourdin, <i>Faire centre&#160;: La nouvelle probl\u00e9matique des centres-villes</i>, 2019)", "sources": "(Alain Bourdin, <i>Faire centre&#160;: La nouvelle probl\u00e9matique des centres-villes</i>, 2019)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifient"}, "ipa": "/kalifi/", "conjugaisons": {}}, "qualifier": {"synonymes": ["affecter", "affubler", "appeler", "autoriser", "baptiser", "caract\u00e9riser", "classer", "confirmer", "d\u00e9nommer", "d\u00e9signer", "distinguer", "fixer", "gagner", "garantir", "habiliter", "homologuer", "intituler", "nommer", "surnommer", "traiter", "triompher"], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>qualit\u00e9</i>, avec le suffixe -ifier."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Marquer de quel caract\u00e8re est une chose, une proposition, une action. ", "2": "(En particulier) (Justice) Donner une qualification juridique. ", "3": "Indiquer la nature ou la personnalit\u00e9 d'une personne. ", "4": "Attribuer un titre ou une qualit\u00e9 \u00e0 une personne. ", "5": "(Sp\u00e9cialement) D\u00e9nommer&#160;; nommer. ", "6": "(Sens figur\u00e9) (Familier) Faire acc\u00e9der \u00e0 la qualification dans un chalenge ou dans un championnat. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Entre la poire et le fromage Bianchon arriva, par d\u2019habiles pr\u00e9parations, \u00e0 parler de la messe, <b>en</b> la <b>qualifiant</b> de momerie et de farce.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Messe de l\u2019ath\u00e9e</i>,)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Messe de l\u2019ath\u00e9e</i>,)"}, {"contenu": "<i>Sur Twitter, le professeur en m\u00e9decine interne Josh Barocas, dans le Colorado, a critiqu\u00e9 l\u2019attitude dangereuse du chef d\u2019\u00c9tat, qu\u2019il a m\u00eame <b>qualifi\u00e9e</b> de \u00ab&#160;pr\u00e9judiciable&#160;\u00bb.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 23 septembre 2022, page 23)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 23 septembre 2022, page 23)"}, {"contenu": "<i>Ensuite il y eut un grand moment participatif de d\u00e9bat citoyen, que Mlle. Muchielli <b>qualifia</b> cr\u00e2nement d\u2019Agora.</i> (Fran\u00e7ois-Xavier Ajavon, <i>J\u2019ai infiltr\u00e9 un stage de citoyennet\u00e9</i>, sur <i>RING&#160;: News, culture &amp; soci\u00e9t\u00e9</i> (www.surlering.com), le 24 mai 2010)", "sources": "(Fran\u00e7ois-Xavier Ajavon, <i>J\u2019ai infiltr\u00e9 un stage de citoyennet\u00e9</i>, sur <i>RING&#160;: News, culture &amp; soci\u00e9t\u00e9</i> (www.surlering.com), le 24 mai 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier"}, "ipa": "/kalifje/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "qualifie", "tu": "qualifies", "il": "qualifie", "nous": "qualifions", "vous": "qualifiez", "ils": "qualifient"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai qualifi\u00e9", "tu": "as qualifi\u00e9", "il": "a qualifi\u00e9", "nous": "avons qualifi\u00e9", "vous": "avez qualifi\u00e9", "ils": "ont qualifi\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "qualifiais", "tu": "qualifiais", "il": "qualifiait", "nous": "qualifiions", "vous": "qualifiiez", "ils": "qualifiaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais qualifi\u00e9", "tu": "avais qualifi\u00e9", "il": "avait qualifi\u00e9", "nous": "avions qualifi\u00e9", "vous": "aviez qualifi\u00e9", "ils": "avaient qualifi\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "qualifiai", "tu": "qualifias", "il": "qualifia", "nous": "qualifi\u00e2mes", "vous": "qualifi\u00e2tes", "ils": "qualifi\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus qualifi\u00e9", "tu": "eus qualifi\u00e9", "il": "eut qualifi\u00e9", "nous": "e\u00fbmes qualifi\u00e9", "vous": "e\u00fbtes qualifi\u00e9", "ils": "eurent qualifi\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "qualifierai", "tu": "qualifieras", "il": "qualifiera", "nous": "qualifierons", "vous": "qualifierez", "ils": "qualifieront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai qualifi\u00e9", "tu": "auras qualifi\u00e9", "il": "aura qualifi\u00e9", "nous": "aurons qualifi\u00e9", "vous": "aurez qualifi\u00e9", "ils": "auront qualifi\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "qualifie", "que tu": "qualifies", "qu'il": "qualifie", "que nous": "qualifiions", "que vous": "qualifiiez", "qu'ils": "qualifient "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie qualifi\u00e9", "que tu": "aies qualifi\u00e9", "qu'il": "ait qualifi\u00e9", "que nous": "ayons qualifi\u00e9", "que vous": "ayez qualifi\u00e9", "qu'ils": "aient qualifi\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "qualifiasse", "que tu": "qualifiasses", "qu'il": "qualifi\u00e2t", "que nous": "qualifiassions", "que vous": "qualifiassiez", "qu'ils": "qualifiassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse qualifi\u00e9", "que tu": "eusses qualifi\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt qualifi\u00e9", "que nous": "eussions qualifi\u00e9", "que vous": "eussiez qualifi\u00e9", "qu'ils": "eussent qualifi\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "qualifierais", "tu": "qualifierais", "il": "qualifierait", "nous": "qualifierions", "vous": "qualifieriez", "ils": "qualifieraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais qualifi\u00e9", "tu": "aurais qualifi\u00e9", "il": "aurait qualifi\u00e9", "nous": "aurions qualifi\u00e9", "vous": "auriez qualifi\u00e9", "ils": "auraient qualifi\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse qualifi\u00e9", "tu": "eusses qualifi\u00e9", "il": "e\u00fbt qualifi\u00e9", "nous": "eussions qualifi\u00e9", "vous": "eussiez qualifi\u00e9", "ils": "eussent qualifi\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "qualifiez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez qualifi\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "qualifi\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "qualifiant"}}}}, "qualifiera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiera"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "qualifierai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifierai"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifieraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifieraient"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifierais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifierais"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifierait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifierait"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qualifieras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifieras"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A8rent"}, "ipa": "/kalifj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qualifierez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifierez"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "qualifieriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifieriez"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "qualifierions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifierions"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualifierons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifierons"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualifieront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifieront"}, "ipa": "/kalifj\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualifies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifies"}, "ipa": "/kalifi/", "conjugaisons": {}}, "qualifi\u00e9s": {"synonymes": ["accr\u00e9dit\u00e9", "adroit", "affect\u00e9", "apte", "autoris\u00e9", "capable", "certifi\u00e9", "chevronn\u00e9", "comp\u00e9tent", "confirm\u00e9", "connaisseur", "dipl\u00f4m\u00e9", "garanti", "habile", "habilit\u00e9", "nomm\u00e9", "propre", "susceptible"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi\u00e9\" title=\"qualifi\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifi\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les dialectes <b>qualifi\u00e9s</b> de \u00ab&#160;serbo-croates&#160;\u00bb par les linguistes se r\u00e9partissent en trois groupes&#160;: tchakavien (Istrie et c\u00f4te dalmate), ka\u00efkavien (r\u00e9gion de Zagreb) et chtokavien, de loin le plus important (reste de la Croatie, Bosnie-Herz\u00e9govine, Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro).</i> (Jean Sellier, <i>Histoire des langues et des peuples qui les parlent</i>, La D\u00e9couverte, 2019, page 392)", "sources": "(Jean <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Sellier, <i>Histoire des langues et des peuples qui les parlent</i>, La D\u00e9couverte, 2019, page 392)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifi%C3%A9s"}, "ipa": "/kalifje/", "conjugaisons": {}}, "qualifiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiez"}, "ipa": "/kalifje/", "conjugaisons": {}}, "qualifiiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiiez"}, "ipa": "/kalifije/", "conjugaisons": {}}, "qualifiions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifiions"}, "ipa": "/kalifij\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualifions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifier\" title=\"qualifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualifions"}, "ipa": "/kalifj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualitatif": {"synonymes": [], "antonymes": ["num\u00e9rique"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>qualitativus</i>, compos\u00e9 de <i>qualitas, qualitatis</i> et <i>-ivus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui concerne la qualit\u00e9 (souvent par opposition \u00e0 quantitatif). ", "2": "(N\u00e9ologisme) (Usage critiqu\u00e9) De qualit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les \u00e9l\u00e9ments <b>qualitatifs</b> d\u2019une sensation sont ceux qui ne peuvent \u00eatre exprim\u00e9s par des nombres.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Pour parler de son produit <b>qualitatif</b>, il faut le magnifier&#160;!</i> (site leplanneurcreatif.com, 17 octobre 2016)", "sources": "(site leplanneurcreatif.com, 17 octobre 2016)"}, {"contenu": "<i>Pour autant, ce partenariat, sign\u00e9 en mars 2016 pour cinq ans, va nous permettre de d\u00e9velopper et de proposer un produit <b>qualitatif</b>.</i> (Brice Duthion, \u200eCyrille Mandou, <i>L\u2019Innovation dans le tourisme</i>, De Boeck Sup\u00e9rieur, 2016)", "sources": "(Brice <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Duthion, \u200eCyrille <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Mandou, <i>L\u2019Innovation dans le tourisme</i>, De Boeck Sup\u00e9rieur, 2016)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitatif"}, "ipa": "/kalitatif/", "conjugaisons": {}}, "qualitatifs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitatif\" title=\"qualitatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualitatif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitatifs"}, "ipa": "/kalitatif/", "conjugaisons": {}}, "qualitative": {"synonymes": [], "antonymes": ["quantitative"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitatif\" title=\"qualitatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualitatif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitative"}, "ipa": "/kalitativ/", "conjugaisons": {}}, "qualitativement": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De qualitatif par son f\u00e9minin qualitative et du suffixe -ment"], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "D\u2019un point de vue qualitatif, et non pas quantitatif."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitativement"}, "ipa": "/kalitativm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qualitatives": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitatif\" title=\"qualitatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualitatif</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Certes, les reports de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur Emmanuel Macron sont un peu meilleurs mais, dans nos enqu\u00eates <b>qualitatives</b>, il est \u00e9vident que c\u2019est un effet de la rediabolisation de Marine Le Pen d\u2019entre les deux tours.</i> (journal <i>20 Minutes</i>, 22 avril 2022, page 6)", "sources": "(journal <i>20 Minutes</i>, 22 avril 2022, page 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualitatives"}, "ipa": "/kalitativ/", "conjugaisons": {}}, "qualit\u00e9": {"synonymes": ["acabit", "agr\u00e9ment", "aloi", "apanage", "appellation", "aptitude", "art", "\u00e9tat", "avantage", "bont\u00e9", "bourre", "calibre", "capacit\u00e9", "caract\u00e8re", "cat\u00e9gorie", "charge", "choix", "classe", "comp\u00e9tence", "condition", "d\u00e9signation", "disposition", "don", "droit", "esp\u00e8ce", "essence", "excellence", "facult\u00e9", "finesse", "fonction", "g\u00e9nie", "grandeur", "habilit\u00e9", "honn\u00eatet\u00e9", "instinct", "mani\u00e8re d'\u00eatre", "m\u00e9rite", "marque", "modalit\u00e9", "mode", "modification", "nature", "niveau", "nom", "omnipotence", "ordre", "particularit\u00e9", "partie", "penchant", "perfection", "pouvoir", "pr\u00e9potence", "profession", "propre", "propri\u00e9t\u00e9", "puissance", "qualificatif", "qualification", "rang", "sorte", "sp\u00e9cialit\u00e9", "sup\u00e9riorit\u00e9", "talent", "titre", "trempe", "valeur"], "antonymes": ["canaille", "d\u00e9faut", "d\u00e9m\u00e9rite", "faible", "inaptitude", "incapacit\u00e9", "incomp\u00e9tence", "inconv\u00e9nient", "inf\u00e9riorit\u00e9", "quantit\u00e9", "tare"], "etymologies": ["Du latin <i>qualitas</i> (\u00ab&#160;mani\u00e8re d'\u00eatre&#160;\u00bb, \u00ab&#160;nature (d'une chose)&#160;\u00bb, \u00ab&#160;mode (des verbes)&#160;\u00bb), mot form\u00e9 \u00e0 partir de l'adjectif <i>qualis</i> (\u00ab&#160;tel&#160;\u00bb, \u00ab&#160;quel&#160;\u00bb, \u00ab&#160;tel quel&#160;\u00bb). \u00c9tymologiquement, la \u00ab&#160;qualit\u00e9&#160;\u00bb est l'\u00e9tat de ce qui est \u00ab&#160;comme \u00e7a&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Mani\u00e8re d\u2019\u00eatre, bonne ou mauvaise, grande ou petite, etc., de quelque chose ou de quelqu\u2019un, \u00e9tat, caract\u00e9ristique. ", "2": "Ce qui fait le m\u00e9rite de quelqu\u2019un, disposition bonne ou mauvaise. ", "3": "(Absolument) Bonne qualit\u00e9. ", "4": "(Vieilli) Noblesse. ", "5": "Titres donn\u00e9s en raison de la condition sociale, civile, politique. ", "6": "(Droit) Habilit\u00e9 \u00e0 exercer quelque droit.  ", "7": [["(Par m\u00e9tonymie) Partie d\u2019un arr\u00eat, d\u2019un jugement qui contient les noms, professions, etc., des parties, ainsi que leurs diff\u00e9rentes demandes et conclusions. "]], "9": "(Industrie) Niveau de finition ou de perfection d\u2019ex\u00e9cution d\u2019une action ou d\u2019un produit. ", "10": "(Industrie) Aptitude d\u2019un ensemble de caract\u00e9ristiques intrins\u00e8ques \u00e0 satisfaire les besoins exprim\u00e9s ou potentiels des utilisateurs. ", "11": "(\u00c9checs) \u00c9cart de valeur entre celle d\u2019une tour et celle d\u2019un cavalier ou d\u2019un fou. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Bont\u00e9, petitesse, blancheur, noirceur, beaut\u00e9, laideur sont des <b>qualit\u00e9s</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La <b>qualit\u00e9</b> de l\u2019eau, du vin.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La <b>qualit\u00e9</b> d\u2019une viande.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualit%C3%A9"}, "ipa": "/kalite/", "conjugaisons": {}}, "qualit\u00e9s": {"synonymes": ["acabit", "agr\u00e9ment", "aloi", "apanage", "appellation", "aptitude", "art", "\u00e9tat", "attribut", "avantage", "bont\u00e9", "bourre", "calibre", "capacit\u00e9", "caract\u00e8re", "caract\u00e9ristique", "cat\u00e9gorie", "charge", "choix", "classe", "comp\u00e9tence", "condition", "d\u00e9signation", "disposition", "don", "droit", "esp\u00e8ce", "excellence", "facult\u00e9", "fonction", "g\u00e9nie", "grandeur", "habilit\u00e9", "honn\u00eatet\u00e9", "mani\u00e8re d'\u00eatre", "m\u00e9rite", "marque", "modalit\u00e9", "mode", "modification", "nature", "niveau", "noblesse", "nom", "omnipotence", "ordre", "particularit\u00e9", "partie", "penchant", "perfection", "pouvoir", "pr\u00e9potence", "profession", "propre", "propri\u00e9t\u00e9", "puissance", "qualificatif", "qualification", "rang", "sorte", "sp\u00e9cialit\u00e9", "sup\u00e9riorit\u00e9", "talent", "titre", "trempe", "valeur"], "antonymes": ["canaille", "d\u00e9faut", "d\u00e9m\u00e9rite", "faible", "imperfection", "inaptitude", "incapacit\u00e9", "incomp\u00e9tence", "inconv\u00e9nient", "inf\u00e9riorit\u00e9", "quantit\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qualit\u00e9\" title=\"qualit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qualit\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les deux <b>qualit\u00e9s</b> qui manquent le plus absolument \u00e0 ce livre, sont justement celles qui le rendraient pardonnable, et auxquelles, sans doute, l\u2019auteur pr\u00e9tend le plus&#160;: l\u2019originalit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9&#160;; l\u2019originalit\u00e9, car ce n\u2019\u00e9tait pas la peine de </i>cadav\u00e9riser<i>, d\u2019</i>\u00e9th\u00e9riser<i>, de </i>macabriser<i>, d\u2019</i>hyst\u00e9riser<i> la po\u00e9sie fran\u00e7aise (je parle la langue de M. Maurice Rollinat), pour embo\u00eeter le pas \u00e0 ce pauvre fou de Baudelaire&#160;; la sinc\u00e9rit\u00e9, fort heureusement&#160;! car, si M. Maurice Rollinat avait franchement ressenti la moiti\u00e9 de ce qu\u2019il exprime ou s\u2019efforce d'exprimer, il serait mort depuis longtemps&#160;; et ce serait vraiment dommage; pour lui d\u2019abord, qui n\u2019aurait pas en ce moment le plaisir d\u2019\u00eatre le h\u00e9ros de la saison litt\u00e9raire&#160;; puis pour les \u00e9l\u00e9gantes lectrices de </i>Nana<i>, de </i>Pot-Bouille<i> et du </i>Bonjour des Dames<i>, qui y perdraient l\u2019ineffable joie de savourer </i>la Belle Fromag\u00e8re<i>, </i>la Putr\u00e9faction<i>, </i>la Ballade du cadavre<i> et </i>la Vache au taureau<i>.</i> (Armand comte de Pontmartin, <i>Souvenirs d'un vieux critique</i>, 1886, volume 4)", "sources": "(Armand comte de Pontmartin, <i>Souvenirs d'un vieux critique</i>, 1886, volume 4)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qualit%C3%A9s"}, "ipa": "/kalite/", "conjugaisons": {}}, "quand": {"synonymes": ["alors que", "comme", "lorsque", "pendant que", "au cas o\u00f9", "au moment o\u00f9", "au moment que", "en cas que"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quando</i>."], "definitions": [{"genre": "Conjonction", "classe": "Conjonction", "explications": {"1": "Lorsque, dans le temps que. ", "2": "(Suivi d\u2019un conditionnel) M\u00eame si. ", "3": "Alors que. ", "4": "(Lyonnais) (Autunois) (Occitanie) En m\u00eame temps que&#91;1&#93;. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quand</b> je pense \u00e0 la fragilit\u00e9 des choses humaines\u2026</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quand</b> Dieu cr\u00e9a le monde\u2026</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quand</b> les arm\u00e9es furent en pr\u00e9sence\u2026</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adverbe interrogatif", "classe": "Adverbe interrogatif", "explications": {"1": "(En t\u00eate d\u2019une proposition interrogative) Dans quel temps, \u00e0 quel moment. ", "2": "(Toujours dans une proposition interrogative, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de \u00e0, de, depuis, jusqu\u2019\u00e0, jusques \u00e0, pour, peut former des locutions adverbiales apparent\u00e9es) Quel temps, quel moment. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dis, <b>quand</b> reviendras-tu&#160;?</i> (chanson de Barbara)", "sources": "(chanson de Barbara)"}, {"contenu": "<i><b>Quand</b> viendra l\u2019accomplissement de vos promesses&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Dites-moi <b>quand</b> vous arriverez.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quand"}, "ipa": "/k\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quant": {"synonymes": ["pour", "relativement", "relativement \u00e0", "\u00e0 propos de", "de son c\u00f4t\u00e9", "en ce qui concerne", "par rapport \u00e0"], "antonymes": [], "etymologies": ["(Nom 1) Du latin <i>quantum</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Logistique) D\u00e9signation de l\u2019\u00e9tat caract\u00e9ris\u00e9 par diff\u00e9rentes propri\u00e9t\u00e9s identiques pour un article donn\u00e9 stock\u00e9 \u00e0 un emplacement donn\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le syst\u00e8me g\u00e8re des lots diff\u00e9rents d'un m\u00eame article sous la forme de <b>quants</b> diff\u00e9rents. La quantit\u00e9 d'un <b>quant</b> peut \u00eatre augment\u00e9e par une entr\u00e9e suppl\u00e9mentaire dans le stock existant. Les <b>quants</b> peuvent uniquement \u00eatre cr\u00e9\u00e9s ou supprim\u00e9s via des mouvements de stock.</i> (Quant (Biblioth\u00e8que SAP - Syst\u00e8me de gestion des emplacements de magasin (WMS)))", "sources": "(Quant (Biblioth\u00e8que SAP - Syst\u00e8me de gestion des emplacements de magasin (WMS)))"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Finance) Analyste financier charg\u00e9 de cr\u00e9er des mod\u00e8les math\u00e9matiques."}, "exemples": []}, {"genre": "Conjonction", "classe": "Conjonction", "explications": {"1": "\u2192 voir quant \u00e0"}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quant"}, "ipa": "/k\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quant-\u00e0-soi": {"synonymes": ["circonspection", "r\u00e9serve"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>quant \u00e0</i>&#32;et de <i>soi</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "R\u00e9serve, attitude distante. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sur ce, m'abandonnant son <b>quant-\u00e0-soi</b>, elle s'offrit \u00e0 mon \u00e9treinte et me retint entre ses bras jusqu'au matin.</i> (Andr\u00e9 Gide, <i>Th\u00e9s\u00e9e</i>, 1946)", "sources": "(Andr\u00e9 Gide, <i>Th\u00e9s\u00e9e</i>, 1946)"}, {"contenu": "<i>Sa libert\u00e9, son <b>quant \u00e0 soi</b>, le plus grand bien, apr\u00e8s l\u2019incarc\u00e9ration de six ann\u00e9es d\u2019internat scolaire.</i> (Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)", "sources": "(Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)"}, {"contenu": "<i> </i>28 juin 1940<i> \u2013 Les oncles et tantes, assis sur leur <b>quant-\u00e0-soi</b>, s\u00fbrs et satisfaits d\u2019eux-m\u00eames et persuad\u00e9s qu\u2019il n\u2019y sont pour rien, je les crache.</i> (Beno\u00eete et Flora Groult, <i>Journal \u00e0 quatre mains</i>, Deno\u00ebl, 1962, page 39)", "sources": "(Beno\u00eete et Flora Groult, <i>Journal \u00e0 quatre mains</i>, Deno\u00ebl, 1962, page 39)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quant-%C3%A0-soi"}, "ipa": "/k\u0251\u0303taswa/", "conjugaisons": {}}, "quanti\u00e8me": {"synonymes": ["combien", "combienti\u00e8me", "date", "mill\u00e9naire", "nombre", "tant", "jour du mois"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(fin <abbr title=\"17\"><small>XVII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quant</i> (\u00ab&#160;combien&#160;\u00bb), avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif interrogatif", "classe": "Adjectif interrogatif", "explications": {"1": "(Vieilli) ou (Belgique) D\u00e9signe le rang ou l\u2019ordre dans une s\u00e9rie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019\u00e9tait son <b>quanti\u00e8me</b> coup de t\u00e9l\u00e9phone.</i> (Georges Simenon, <i>Maigret au Picratt's</i>, 1951, \u00c9dition Presses de la Cit\u00e9, 1986, page 178)", "sources": "(Georges Simenon, <i>Maigret au Picratt's</i>, 1951, \u00c9dition Presses de la Cit\u00e9, 1986, page 178)"}, {"contenu": "<i>\u2014 Oh! Victor! Nous voil\u00e0! Alors, <b>quanti\u00e8me</b>?<br />\u2014 Bah! Douzi\u00e8me seulement! J\u2019ai perdu plus de vingt minutes \u00e0 un passage \u00e0 niveau ferm\u00e9!</i> (Thierry Culliford, <i>Beno\u00eet Brisefer # 10 - La route du sud</i>, \u00e9ditions Le Lombard, 1997, r\u00e9\u00e9dition 2003, page 14)", "sources": "(Thierry Culliford, <i>Beno\u00eet Brisefer # 10 - La route du sud</i>, \u00e9ditions Le Lombard, 1997, r\u00e9\u00e9dition 2003, page 14)"}, {"contenu": "<i>Cette photographie, de quelle actrice c\u00e9l\u00e8bre-t-elle le mariage, et le <b>quanti\u00e8me</b>&#160;?</i> (Michel Butor, <i>La modification</i>, premi\u00e8re partie, chapitre Ier&#160;; \u00c9ditions de Minuit, collection Double, Paris, 2008, page 21)", "sources": "(Michel Butor, <i>La modification</i>, premi\u00e8re partie, chapitre I<sup>er</sup>&#160;; \u00c9ditions de Minuit, collection Double, Paris, 2008, page 21)"}]}, {"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "(Litt\u00e9raire) Quel jour du mois. Quanti\u00e8me jour. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quanti\u00e8me</b> sommes-nous&#160;?</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Num\u00e9ro d\u2019ordre du jour dans le mois. ", "2": "(Informatique) Num\u00e9ro d\u2019ordre du jour dans l\u2019ann\u00e9e. Il permet ainsi de stocker les dates avec sept chiffres. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans la date du </i>23 janvier<i>, </i>23<i> est le <b>quanti\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il a re\u00e7u des nouvelles tr\u00e8s fra\u00eeches, mais je ne sais pas de quel <b>quanti\u00e8me</b> elles sont.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>quanti\u00e8me</b> du </i>31 d\u00e9cembre<i> est le </i>365<i> dans le cas d'une ann\u00e9e non bissextile.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quanti%C3%A8me"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quanti\u00e8mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quanti\u00e8me\" title=\"quanti\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quanti\u00e8me</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le calcul avec les <b>quanti\u00e8mes</b> ob\u00e9it \u00e0 une s\u00e9rie de r\u00e8gles dans lesquelles nous retrouvons sans peine nos r\u00e8gles usuelles concernant les fractions.</i> (Maurice Caveing, <i>Essai sur le savoir math\u00e9matique dans la M\u00e9sopotamie et l\u2019\u00c9gypte anciennes</i>, Presses Univ. Septentrion, 1994, page 271)", "sources": "(Maurice <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Caveing, <i>Essai sur le savoir math\u00e9matique dans la M\u00e9sopotamie et l\u2019\u00c9gypte anciennes</i>, Presses Univ. Septentrion, 1994, page 271)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quanti%C3%A8mes"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quantifia": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifia"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifja/", "conjugaisons": {}}, "quantifiable": {"synonymes": ["calculable", "chiffrable", "comptabilisable", "mesurable", "nombrable", "pond\u00e9rable"], "antonymes": ["immensurable"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> De <i>quantifier</i> avec le suffixe <i>-able</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Que l\u2019on peut quantifier. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les annonceurs qui ont test\u00e9 la publicit\u00e9 en ligne lui sont \u00e0 pr\u00e9sent fid\u00e8les&#160;: les r\u00e9sultats \u00e9tant prouv\u00e9s et imm\u00e9diatement <b>quantifiables</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiable"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjabl/", "conjugaisons": {}}, "quantifiables": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiable\" title=\"quantifiable\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifiable</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiables"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjabl/", "conjugaisons": {}}, "quantifiai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiai"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifiaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiaient"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifiais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiais"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifiait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Bennett r\u00e9fl\u00e9chit quelque temps, en se demandant comment on <b>quantifiait</b> la nullit\u00e9.</i> (Gill Hornby, <i>Tous en ch\u0153ur</i>, traduit de l\u2019anglais par Denyse Beaulieu, \u00e9ditions Jean-Claude Latt\u00e8s, 2017 &amp; \u00e9ditions France Loisirs, 2018 (<i>s</i> retir\u00e9 \u00e0 <i>quelques</i>))", "sources": "(Gill Hornby, <i>Tous en ch\u0153ur</i>, traduit de l\u2019anglais par Denyse Beaulieu, \u00e9ditions Jean-Claude Latt\u00e8s, 2017 &amp; \u00e9ditions France Loisirs, 2018 (<i>s</i> retir\u00e9 \u00e0 <i>quelques</i>))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiait"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A2mes"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjam/", "conjugaisons": {}}, "quantifiant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiant"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifias": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifias"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifja/", "conjugaisons": {}}, "quantifiasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiasse"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjas/", "conjugaisons": {}}, "quantifiassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiassent"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjas/", "conjugaisons": {}}, "quantifiasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiasses"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjas/", "conjugaisons": {}}, "quantifiassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiassiez"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjasje/", "conjugaisons": {}}, "quantifiassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiassions"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A2t"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifja/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A2tes"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifjat/", "conjugaisons": {}}, "quantificateur": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>quantification</i>, rempla\u00e7ant le suffixe <i>-ation</i> par <i>-ateur,,.</i>"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Logique, Math\u00e9matiques) Symbole repr\u00e9sentant une quantification.", "2": "(Logique, Math\u00e9matiques)(Par m\u00e9tonymie) Une quantification en elle-m\u00eame.", "3": "(Grammaire) D\u00e9terminant indiquant la quantit\u00e9 par laquelle le substantif est d\u00e9fini. ", "4": "(Expressions rationnelles) \u00c9l\u00e9ment regex indiquant le nombre d\u2019occurrences."}, "exemples": [{"contenu": "<i>NOTE IMPORTANTE: Il est possible de \u201c</i>proclitiser<i>\u201d les dizaines qui s\u2019accordent avec leurs <b>quantificateurs</b>, et lier celles qui ne s\u2019accordent pas d\u2019un train d\u2019union avec les leurs.</i> (Joe Mintsa, <i>Le Complet de La Langue Fang</i>, Lulu Press, page 141 (sic pour <i>train</i>))", "sources": "(Joe Mintsa, <i>Le Complet de La Langue Fang</i>, Lulu Press, page 141 (sic pour <i>train</i>))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantificateur"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifikat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quantificateurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantificateur\" title=\"quantificateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantificateur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>NOTE IMPORTANTE: Il est possible de \u201c</i>proclitiser<i>\u201d les dizaines qui s\u2019accordent avec leurs <b>quantificateurs</b>, et lier celles qui ne s\u2019accordent pas d\u2019un train d\u2019union avec les leurs.</i> (Joe Mintsa, <i>Le Complet de La Langue Fang</i>, Lulu Press, page 141 (sic pour <i>train</i>))", "sources": "(Joe Mintsa, <i>Le Complet de La Langue Fang</i>, Lulu Press, page 141 (sic pour <i>train</i>))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantificateurs"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifikat\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quantification": {"synonymes": ["appr\u00e9ciation", "approximation", "\u00e9valuation", "calcul", "d\u00e9compte", "estimation"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action de quantifier. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En ce qui concerne la m\u00e9thode de <b>quantification</b> des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le plan donne, conform\u00e9ment aux dispositions du chapitre II du pr\u00e9sent arr\u00eat\u00e9&#160;: \u2026.</i> (<i>Arr\u00eat\u00e9 du 31 mars 2008 relatif \u00e0 la v\u00e9rification et \u00e0 la quantification des \u00e9missions d\u00e9clar\u00e9es dans le cadre du syst\u00e8me d'\u00e9change de quotas d'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre pour la p\u00e9riode 2008-2012</i>, Version consolid\u00e9e au 23 juin 2008)", "sources": "(<i>Arr\u00eat\u00e9 du 31 mars 2008 relatif \u00e0 la v\u00e9rification et \u00e0 la quantification des \u00e9missions d\u00e9clar\u00e9es dans le cadre du syst\u00e8me d'\u00e9change de quotas d'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre pour la p\u00e9riode 2008-2012</i>, Version consolid\u00e9e au 23 juin 2008)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantification"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifikasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifications": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantification\" title=\"quantification\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantification</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifications"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifikasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifie"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifi/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> <i>\u00c9tymologie manquante ou incompl\u00e8te</i>. Si vous la connaissez, vous pouvez l\u2019ajouter en cliquant ici."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Dont la quantit\u00e9 est d\u00e9termin\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette panoplie de donn\u00e9es objectives et <b>quantifi\u00e9es</b> permet de d\u00e9passer largement l\u2019approche intuitive, pifom\u00e9trique et incertaine qui reste la plus souvent celle de la psychologie historique.</i> (Emmanuel Todd, <i>Le Fou et le Prol\u00e9taire</i>, 1979, r\u00e9\u00e9dition revue et augment\u00e9e, Paris&#160;: Le Livre de Poche, 1980, page 50)", "sources": "(Emmanuel Todd, <i>Le Fou et le Prol\u00e9taire</i>, 1979, r\u00e9\u00e9dition revue et augment\u00e9e, Paris&#160;: Le Livre de Poche, 1980, page 50)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A9"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifje/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A9e"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifje/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette panoplie de donn\u00e9es objectives et <b>quantifi\u00e9es</b> permet de d\u00e9passer largement l\u2019approche intuitive, pifom\u00e9trique et incertaine qui reste la plus souvent celle de la psychologie historique.</i> (Emmanuel Todd, <i>Le Fou et le Prol\u00e9taire</i>, 1979, r\u00e9\u00e9dition revue et augment\u00e9e, Paris&#160;: Le Livre de Poche, 1980, page 50)", "sources": "(Emmanuel Todd, <i>Le Fou et le Prol\u00e9taire</i>, 1979, r\u00e9\u00e9dition revue et augment\u00e9e, Paris&#160;: Le Livre de Poche, 1980, page 50)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A9es"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifje/", "conjugaisons": {}}, "quantifient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifient"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifi/", "conjugaisons": {}}, "quantifier": {"synonymes": ["\u00e9valuer", "chiffrer"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l'anglais <i>quantify</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "\u00c9valuer la quantit\u00e9&#160;; d\u00e9nombrer&#160;; \u00e9valuer. ", "2": "Synonyme de discr\u00e9tiser&#91;1&#93;.", "3": "(Physique) Appliquer la physique quantique \u00e0 un probl\u00e8me de physique classique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il faut dire&#160;: avant que le travail humain ne se <b>quantifi\u00e2t</b> en marchandises, le travail \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'utilisation ou l'emploi de la force de travail. J'essaie de dire&#160;: avant que le travail humain ne se <b>quantifi\u00e2t</b> en objets. Le travail \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 incorpor\u00e9 et quantifiable chez les \u00eatres humains.</i> (Maria Isabel Barreno, <i>La disparition de la m\u00e8re</i>, \u00c9ditions Des femmes, 1983, page 424)", "sources": "(Maria Isabel Barreno, <i>La disparition de la m\u00e8re</i>, \u00c9ditions Des femmes, 1983, page 424)"}, {"contenu": "<i>Une fois l\u2019intermittence des signaux <b>quantifi\u00e9e</b>, il est possible de s\u00e9parer l\u2019influence de cette disparition sur la fluctuation de fr\u00e9quence.</i> (Jos\u00e9 Martinez, Pierre Gajan &amp; Alain Strzelecki, <i>Analyse Temps-Fr\u00e9quence. Ondelettes</i>, Techniques de l'Ing\u00e9nieur, brochure <i>AF 4 511</i>, s.d. (avril 2002), page 9)", "sources": "(Jos\u00e9 Martinez, Pierre Gajan &amp; Alain Strzelecki, <i>Analyse Temps-Fr\u00e9quence. Ondelettes</i>, Techniques de l'Ing\u00e9nieur, brochure <i>AF 4 511</i>, s.d. (avril 2002), page 9)"}, {"contenu": "<i>\u2014 [\u2026]. En fait elle est aussi nulle que toi.\r\nBennett r\u00e9fl\u00e9chit quelques temps, en se demandant comment on <b>quantifiait</b> la nullit\u00e9. \r\n\u2014 Peut-\u00eatre m\u00eame encore plus nulle, dit-il au bout d'un moment de r\u00e9flexion.</i> (Gill Hornby, <i>Tous en ch\u0153ur</i>, traduit de l'anglais (Royaume-Uni) par Denyse Beaulieu, Paris&#160;: JC Latt\u00e8s, 2017 &amp; \u00c9ditions France Loisirs, 2018)", "sources": "(Gill Hornby, <i>Tous en ch\u0153ur</i>, traduit de l'anglais (Royaume-Uni) par Denyse Beaulieu, Paris&#160;: JC Latt\u00e8s, 2017 &amp; \u00c9ditions France Loisirs, 2018)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifje/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quantifie", "tu": "quantifies", "il": "quantifie", "nous": "quantifions", "vous": "quantifiez", "ils": "quantifient"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai quantifi\u00e9", "tu": "as quantifi\u00e9", "il": "a quantifi\u00e9", "nous": "avons quantifi\u00e9", "vous": "avez quantifi\u00e9", "ils": "ont quantifi\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "quantifiais", "tu": "quantifiais", "il": "quantifiait", "nous": "quantifiions", "vous": "quantifiiez", "ils": "quantifiaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais quantifi\u00e9", "tu": "avais quantifi\u00e9", "il": "avait quantifi\u00e9", "nous": "avions quantifi\u00e9", "vous": "aviez quantifi\u00e9", "ils": "avaient quantifi\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "quantifiai", "tu": "quantifias", "il": "quantifia", "nous": "quantifi\u00e2mes", "vous": "quantifi\u00e2tes", "ils": "quantifi\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus quantifi\u00e9", "tu": "eus quantifi\u00e9", "il": "eut quantifi\u00e9", "nous": "e\u00fbmes quantifi\u00e9", "vous": "e\u00fbtes quantifi\u00e9", "ils": "eurent quantifi\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "quantifierai", "tu": "quantifieras", "il": "quantifiera", "nous": "quantifierons", "vous": "quantifierez", "ils": "quantifieront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai quantifi\u00e9", "tu": "auras quantifi\u00e9", "il": "aura quantifi\u00e9", "nous": "aurons quantifi\u00e9", "vous": "aurez quantifi\u00e9", "ils": "auront quantifi\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "quantifie", "que tu": "quantifies", "qu'il": "quantifie", "que nous": "quantifiions", "que vous": "quantifiiez", "qu'ils": "quantifient "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie quantifi\u00e9", "que tu": "aies quantifi\u00e9", "qu'il": "ait quantifi\u00e9", "que nous": "ayons quantifi\u00e9", "que vous": "ayez quantifi\u00e9", "qu'ils": "aient quantifi\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "quantifiasse", "que tu": "quantifiasses", "qu'il": "quantifi\u00e2t", "que nous": "quantifiassions", "que vous": "quantifiassiez", "qu'ils": "quantifiassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse quantifi\u00e9", "que tu": "eusses quantifi\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt quantifi\u00e9", "que nous": "eussions quantifi\u00e9", "que vous": "eussiez quantifi\u00e9", "qu'ils": "eussent quantifi\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quantifierais", "tu": "quantifierais", "il": "quantifierait", "nous": "quantifierions", "vous": "quantifieriez", "ils": "quantifieraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais quantifi\u00e9", "tu": "aurais quantifi\u00e9", "il": "aurait quantifi\u00e9", "nous": "aurions quantifi\u00e9", "vous": "auriez quantifi\u00e9", "ils": "auraient quantifi\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse quantifi\u00e9", "tu": "eusses quantifi\u00e9", "il": "e\u00fbt quantifi\u00e9", "nous": "eussions quantifi\u00e9", "vous": "eussiez quantifi\u00e9", "ils": "eussent quantifi\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "quantifiez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez quantifi\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "quantifi\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "quantifiant"}}}}, "quantifiera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiera"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quantifierai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifierai"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifieraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifieraient"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifierais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifierais"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifierait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifierait"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quantifieras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifieras"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A8rent"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quantifierez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifierez"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "quantifieriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifieriez"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "quantifierions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifierions"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifierons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifierons"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifieront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifieront"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifies": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifies"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifi/", "conjugaisons": {}}, "quantifi\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifi%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifje/", "conjugaisons": {}}, "quantifiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiez"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifje/", "conjugaisons": {}}, "quantifiiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiiez"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifije/", "conjugaisons": {}}, "quantifiions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifiions"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifij\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantifions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifier\" title=\"quantifier\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantifier</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantifions"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tifj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantique": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>quantum</i> (\u00ab&#160;quantit\u00e9 finie et d\u00e9termin\u00e9e&#160;\u00bb), lui-m\u00eame issu du latin <i>quantum</i> (\u00ab&#160;combien&#160;\u00bb). Ceci parce que les grandeurs \u00e9tudi\u00e9es par la physique quantique prennent des valeurs discr\u00e8tes (au sens math\u00e9matique, oppos\u00e9 \u00e0 continu)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui ob\u00e9it aux lois de la m\u00e9canique quantique. ", "2": "(Par extension) Qui passe brutalement d\u2019une valeur \u00e0 une autre, sans valeurs interm\u00e9diaires.", "3": "(Sens figur\u00e9) Qui est \u00e0 deux endroits \u00e0 la fois (par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience de Schr\u00f6dinger). ", "4": "(Usage critiqu\u00e9) Terme n\u00e9buleux associ\u00e9 \u00e0 la mouvance New Age utilis\u00e9 pour moderniser et donner du cr\u00e9dit \u00e0 tout concept pseudoscientifique ayant trait \u00e0 la spiritualit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9sot\u00e9risme, en profitant de la notori\u00e9t\u00e9 et du principe d\u2019incertitude de la physique quantique pour justifier des notions non empiriques. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le chercheur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9, au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Am\u00e9ricain John Clauser et de l\u2019Autrichien Anton Zeilinger, pour ses d\u00e9couvertes sur l\u2019intrication <b>quantique</b>. Il s'agit d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 deux particules restent corr\u00e9l\u00e9es, quelle que soit la distance qui les s\u00e9pare.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 5 octobre 2022, page 8 (<i>sont restent</i> corrig\u00e9 en <i>restent</i>))", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 5 octobre 2022, page 8 (<i>sont restent</i> corrig\u00e9 en <i>restent</i>))"}, {"contenu": "<i>Face \u00e0 cette d\u00e9bauche d\u2019\u00e9nergie ridicule, le globe-trotteur \u00add\u2019appartement a inaugur\u00e9 une nouvelle forme de voyage <b>quantique</b> lui permettant d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois l\u00e0 et ailleurs.</i> (Nicolas Santolaria,&#32;<i>Typologie de l\u2019estivant&#160;: le globe-trotteur d\u2019appartement</i>&#32;sur <i>LeMonde.fr</i>, Le Monde. Mis en ligne le 21 ao\u00fbt 2017, consult\u00e9 le 21 ao\u00fbt 2017)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\">Nicolas Santolaria,&#32;<i>Typologie de l\u2019estivant&#160;: le globe-trotteur d\u2019appartement</i>&#32;sur <i>LeMonde.fr</i>, Le Monde. Mis en ligne le 21 ao\u00fbt 2017, consult\u00e9 le 21 ao\u00fbt 2017</cite>)"}, {"contenu": "<i>S\u2019agissant de la \u00ab&#160;m\u00e9decine <b>quantique</b>&#160;\u00bb, je dois avouer n\u2019en avoir trouv\u00e9 aucune d\u00e9finition en bonne et due forme \u2014 une carence qui en dit d\u00e9j\u00e0 long sur l\u2019embarras inavou\u00e9 de ses promoteurs \u2014, seulement une multitude d\u2019affirmations bavardes et filandreuses ne prenant appui sur aucun fait observ\u00e9 et \u00e9non\u00e7ant des objectifs creux pour ne pas dire vides.</i> (Aslangul Claude,&#32;<cite>\u00ab&#160;Th\u00e9orie quantique et m\u00e9decine&#160;: le point de vue d\u2019un physicien&#160;\u00bb</cite>, dans <i>Hegel</i>&#32;<small>(ISSN&#160;2269-0530)</small>, <abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;2, <span style=\"white-space:nowrap\">2016</span>, vol.&#160;Vol. 6, page&#160;137&#32;<small>[texte int\u00e9gral]</small>)", "sources": "(<span class=\"ouvrage\">Aslangul Claude,&#32;<cite>\u00ab&#160;Th\u00e9orie quantique et m\u00e9decine&#160;: le point de vue d\u2019un physicien&#160;\u00bb</cite>, dans <i>Hegel</i>&#32;<small>(ISSN&#160;2269-0530)</small>, <abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;2, <span style=\"white-space:nowrap\">2016, vol.&#160;Vol. 6, page&#160;137&#32;<small>[texte int\u00e9gral]</small>)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "M\u00e9canique quantique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Donc, la relativit\u00e9 c\u2019est pour les grands objets et la <b>quantique</b> pour les petits.</i> (Jose rodrigues dos Santos, <i>La formule de Dieu</i>, page 165, 2012)", "sources": "(Jose rodrigues dos Santos, <i>La formule de Dieu</i>, page 165, 2012)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantique"}, "ipa": "/kw\u0251\u0303tik/, /k\u0251\u0303tik/", "conjugaisons": {}}, "quantiques": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantique\" title=\"quantique\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantique</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce syst\u00e8me est con\u00e7u pour copolariser les impulsions <b>quantiques</b> (P1 et P2) lorsqu\u2019elles se d\u00e9placent via la fibre optique de transmission connectant les stations QKD d\u2019Alice et de Bob.</i> (<i>Syst\u00e8me qkd bidirectionnel avec correction de l'effet faraday</i>, disponible sur https://patents.google.com/)", "sources": "(<i>Syst\u00e8me qkd bidirectionnel avec correction de l'effet faraday</i>, disponible sur https://patents.google.com/)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantiques"}, "ipa": "/kw\u0251\u0303tik/, /k\u0251\u0303tik/", "conjugaisons": {}}, "quantitatif": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quantitativus</i>, compos\u00e9 de <i>quantitas, quantitatis</i> et <i>-ivus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Sciences) Qui a rapport \u00e0 la quantit\u00e9 ou aux quantit\u00e9s, dont la propri\u00e9t\u00e9 est d'\u00eatre mesurable. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On a eu tort de ne fixer les objectifs qu\u2019en termes <b>quantitatifs</b>, tel pourcentage \u00e0 tel niveau\u2026 Le plus important est d\u2019expliciter ce que l\u2019on attend (comme connaissances ou comme comp\u00e9tences) des jeunes form\u00e9s \u00e0 ces diff\u00e9rents niveaux.</i> (Marie Duru-Bellat, <i>Le bac, un standard bicentenaire</i>, Propos recueillis par G\u00e9raldine V\u00e9ron, Le journal du CNRS, juin 2008)", "sources": "(Marie Duru-Bellat, <i>Le bac, un standard bicentenaire</i>, Propos recueillis par G\u00e9raldine V\u00e9ron, Le journal du CNRS, juin 2008)"}, {"contenu": "<i>Donn\u00e9e <b>quantitative</b>, l\u2019\u00e2ge civil, c\u2019est-\u00e0-dire calcul\u00e9 \u00e0 partir de la date de naissance enregistr\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat civil, est \u00e0 la base de la d\u00e9mographie depuis que les premiers d\u00e9mographes ont \u00e9tabli, il y a plus de trois si\u00e8cles, le lien entre mortalit\u00e9 et \u00e2ge.</i> (Isabelle Seguy, Daniel Courgeau, Henri Caussinus , \u00ab&#160;Quel \u00e2ge avez-vous vraiment&#160;?&#160;\u00bb dans <i>The Conversation</i>, publi\u00e9 le 17 ao\u00fbt 2023, consult\u00e9 le 18 ao\u00fbt 2023&#160;\u2192 lire en ligne)", "sources": "(Isabelle Seguy, Daniel Courgeau, Henri Caussinus , \u00ab&#160;Quel \u00e2ge avez-vous vraiment&#160;?&#160;\u00bb dans <i>The Conversation</i>, publi\u00e9 le 17 ao\u00fbt 2023, consult\u00e9 le 18 ao\u00fbt 2023&#160;\u2192 lire en ligne)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitatif"}, "ipa": "/k\u0251\u0303titatif/", "conjugaisons": {}}, "quantitatifs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitatif\" title=\"quantitatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantitatif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitatifs"}, "ipa": "/k\u0251\u0303titatif/", "conjugaisons": {}}, "quantitative": {"synonymes": [], "antonymes": ["qualitative"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitatif\" title=\"quantitatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantitatif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitative"}, "ipa": "/k\u0251\u0303titativ/", "conjugaisons": {}}, "quantitativement": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quantitatif</i>, avec le suffixe <i>-ment.</i>"], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "De fa\u00e7on num\u00e9riquement chiffr\u00e9e. ", "2": "Du point de vue de la quantit\u00e9, de la valeur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette ordonnance du 22 d\u00e9cembre 1976 limite <b>quantitativement</b> l\u2019importation de vins blancs en bouteilles.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Au contraire, l\u2019acide de Reychler d\u00e9shydrate <b>quantitativement</b> le param\u00e9thylcyclohexanol vers 120\u00b0.</i> (<i>Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 chimique de France&#160;: M\u00e9moires</i>, 1939, page 985)", "sources": "(<i>Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 chimique de France&#160;: M\u00e9moires</i>, 1939, page 985)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitativement"}, "ipa": "/k\u0251\u0303titativm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quantitatives": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitatif\" title=\"quantitatif\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantitatif</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantitatives"}, "ipa": "/k\u0251\u0303titativ/", "conjugaisons": {}}, "quantit\u00e9": {"synonymes": ["abondamment", "abondance", "accumulation", "affluence", "amas", "apport", "arm\u00e9e", "arsenal", "\u00e9tendue", "avalanche", "averse", "beaucoup", "bloc", "bout", "capacit\u00e9", "cat\u00e9gorie", "charge", "chi\u00e9e", "concours", "contenance", "contingent", "d\u00e9bauche", "d\u00e9luge", "dose", "dur\u00e9e", "encombrement", "ensemble", "entassement", "essaim", "exc\u00e8s", "fleuve", "flop\u00e9e", "flot", "foison", "for\u00eat", "force", "foule", "foultitude", "fourmillement", "fret", "gr\u00eale", "grandeur", "immensit\u00e9", "infinit\u00e9", "jonch\u00e9e", "kyrielle", "l\u00e9gion", "longueur", "luxe", "masse", "mer", "mesure", "monceau", "monde", "montagne", "multiplicit\u00e9", "multitude", "myriade", "nombre", "nu\u00e9e", "nuage", "paquet", "peuple", "pluie", "poids", "pot\u00e9e", "prise", "pullulement", "quantum", "quota", "quotit\u00e9", "r\u00e9giment", "ribambelle", "s\u00e9rie", "somme", "surface", "tap\u00e9e", "tas", "total", "tripot\u00e9e", "unit\u00e9", "vol\u00e9e"], "antonymes": ["faute", "peu"], "etymologies": ["Du latin <i>quantitas</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Tout ce qui peut \u00eatre mesur\u00e9 par un nombre, et par cons\u00e9quent susceptible d\u2019accroissement ou de diminution. ", "2": "Nombre plus ou moins grand, proportion plus ou moins grande de personnes ou de choses. ", "3": "Multitude, abondance. ", "4": "(Linguistique) (Prosodie) Quantit\u00e9 vocalique. Dur\u00e9e longue ou br\u00e8ve des syllabes. ", "5": "(Musique) Dur\u00e9e relative que les notes ou les syllabes doivent avoir. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026]&#160;; une petite <b>quantit\u00e9</b> de farine de seigle, m\u00eal\u00e9e \u00e0 la farine de bl\u00e9, lui communique une saveur agr\u00e9able.</i> (Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 117)", "sources": "(Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 117)"}, {"contenu": "<i>Les petits faux sauniers imaginaient aussi toutes sortes de camouflages pour passer de faibles <b>quantit\u00e9s</b> de faux sel.</i> (Bernard Briais, <i>Contrebandiers du sel&#160;: La vie du faux saunier au temps de la gabelle</i>, Paris&#160;: \u00c9ditions Aubier Montaigne, 1984, page 74)", "sources": "(Bernard Briais, <i>Contrebandiers du sel&#160;: La vie du faux saunier au temps de la gabelle</i>, Paris&#160;: \u00c9ditions Aubier Montaigne, 1984, page 74)"}, {"contenu": "<i>Devant une table, encombr\u00e9e par un chanteau de pain, une demi-meule de gruy\u00e8re et une innombrable <b>quantit\u00e9</b> de bouteilles vides, les deux amis qu\u2019on croyait morts devisaient paisiblement comme des sages.</i> (Louis Pergaud, <i>La Disparition myst\u00e9rieuse</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)", "sources": "(Louis Pergaud, <i>La Disparition myst\u00e9rieuse</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantit%C3%A9"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tite/", "conjugaisons": {}}, "quantit\u00e9s": {"synonymes": ["abondamment", "abondance", "accumulation", "affluence", "amas", "apport", "arm\u00e9e", "arsenal", "\u00e9tendue", "avalanche", "averse", "beaucoup", "bloc", "bout", "capacit\u00e9", "cat\u00e9gorie", "charge", "chi\u00e9e", "collection", "concours", "contenance", "contingent", "d\u00e9bauche", "d\u00e9luge", "dose", "dur\u00e9e", "ensemble", "entassement", "essaim", "exc\u00e8s", "fleuve", "flop\u00e9e", "flot", "foison", "for\u00eat", "force", "foule", "foultitude", "fourmillement", "gr\u00eale", "grandeur", "immensit\u00e9", "infinit\u00e9", "jonch\u00e9e", "kyrielle", "l\u00e9gion", "longueur", "luxe", "masse", "mer", "mesure", "moisson", "monceau", "monde", "montagne", "multiplicit\u00e9", "multitude", "myriade", "nombre", "nuage", "paquet", "peuple", "pluie", "poids", "pot\u00e9e", "prise", "provision", "pullulement", "quantum", "quota", "quotit\u00e9", "r\u00e9giment", "ribambelle", "s\u00e9rie", "somme", "surface", "tap\u00e9e", "tas", "total", "tripot\u00e9e", "unit\u00e9", "vol\u00e9e", "volume"], "antonymes": ["faute", "peu", "qualit\u00e9"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quantit\u00e9\" title=\"quantit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quantit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantit%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u0251\u0303tite/", "conjugaisons": {}}, "quantum": {"synonymes": ["atome d'action", "paquet"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quantum</i> (\u00ab&#160;combien&#160;\u00bb)&#160;; le sens scientifique date de 1911 \u2014&#160;(H. Poincar\u00e9, <i>Sur la th\u00e9orie des quanta</i> ds <i>C.r. de l'Ac. des sciences</i>, t. CLIII, p. 1103) et est un calque de l\u2019allemand <i>Quant</i> de m\u00eame origine."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit) Montant (d'une amende, d'une indemnit\u00e9, d'une part), quotit\u00e9. ", "2": "Quantit\u00e9 finie et d\u00e9termin\u00e9e. ", "3": "(Physique) Plus petite mesure indivisible. ", "4": "(D\u00e9suet) (Physique) Photon. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quantum</b> des dommages sera fix\u00e9 par jugement.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le probl\u00e8me de la responsabilit\u00e9 civile des ministres est en grande partie un probl\u00e8me d'\u00e9cole du fait qu'il y a disproportion entre le patrimoine personnel du ministre et le <b>quantum</b> des d\u00e9passements de cr\u00e9dits et des dommages dont il peut \u00eatre responsable.</i> (Vedel, <i>Dr. constit.</i>, 1949, p. 459)", "sources": "(Vedel, <i>Dr. constit.</i>, 1949, p. 459)"}, {"contenu": "<i>L'absurde et son contraire participent des m\u00eames forces. La nature verse un <b>quantum</b> qu'il lui est indiff\u00e9rent que nous d\u00e9pensions (ou qui se d\u00e9pens\u00e2t) en sottises ou en miracles d'intelligence.</i> (Val\u00e9ry, <i>Mauv. pens</i>., 1942, p. 21)", "sources": "(Val\u00e9ry, <i>Mauv. pens</i>., 1942, p. 21)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quantum"}, "ipa": "/kw\u0251\u0303t\u0254m/", "conjugaisons": {}}, "quarantaine": {"synonymes": ["boycott", "boycottage", "confinement", "girofl\u00e9e", "interdit", "isol\u00e9", "isolation", "isolement", "l'\u00e9cart", "ostracisme", "proscription", "quarante", "mise \u00e0 l'\u00e9cart", "mise \u00e0 l'index"], "antonymes": [], "etymologies": ["(<i>Nombre</i>) <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quarante</i>, avec le suffixe <i>-aine</i>.", "(<i>Isolement durant une certaine p\u00e9riode</i>) <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Calque de l\u2019italien <i>quarantena</i> (\u00ab&#160;quarantaine de jours&#160;\u00bb), une p\u00e9riode d\u2019isolement impos\u00e9e \u00e0 Venise dans le xviie si\u00e8cle."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Ensemble de quarante ou environ. ", "2": "\u00c2ge d\u2019environ quarante ans. ", "3": "P\u00e9riode de la vie entre 40 et 49 ans. ", "4": "Isolement impos\u00e9 (de quarante jours \u00e0 l\u2019origine) d\u2019une personne ou d\u2019un animal atteint ou susceptible d\u2019\u00eatre atteint d\u2019une maladie contagieuse. ", "5": "(Par extension) Isolement, exclusion forc\u00e9e ou volontaire. ", "6": "(S\u00e9curit\u00e9 informatique) Isolement d'un fichier suspect par un antivirus, pour l'emp\u00eacher d\u2019interagir avec le syst\u00e8me.", "7": "(Vieilli) Dur\u00e9e du car\u00eame. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le lendemain, je me rendis \u00e0 bord du </i>Rochester<i>, o\u00f9 une <b>quarantaine</b> d\u2019officiers, r\u00e9unis \u00e0 leur mess autour d\u2019une table immense, me firent une excellente r\u00e9ception.</i> (Alain Gerbault, <i>\u00c0 la poursuite du soleil</i>, tome 1&#160;: <i>De New-York \u00e0 Tahiti</i>, 1929)", "sources": "(Alain Gerbault, <i>\u00c0 la poursuite du soleil</i>, tome 1&#160;: <i>De New-York \u00e0 Tahiti</i>, 1929)"}, {"contenu": "<i>C\u2019est Jos\u00e9, un Marseillais pure laine, plein de chaleur, d\u2019une <b>quarantaine</b> d\u2019ann\u00e9es, qui nous a accompagn\u00e9 pendant notre s\u00e9jour.</i> (Henri-Paul Labont\u00e9, <i>Une histoire d'engagement social</i>, \u00c9ditions Publibook, 2011, page 88)", "sources": "(Henri-Paul Labont\u00e9, <i>Une histoire d'engagement social</i>, \u00c9ditions Publibook, 2011, page 88)"}, {"contenu": "<i>Secr\u00e9taire de la CGT pour la Ville, et lui-m\u00eame ma\u00eetre-nageur sauveteur, Voussad Challal estime qu\u2019ils sont une <b>quarantaine</b> \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s des bassins ou \u00e0 \u00eatre partis pour des difficult\u00e9s de sant\u00e9 li\u00e9es \u00e0 la pollution des locaux.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 24 novembre 2022, page 3)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 24 novembre 2022, page 3)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarantaine"}, "ipa": "/ka\u0281\u0251\u0303t\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "quarantaines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarantaine\" title=\"quarantaine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarantaine</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarantaines"}, "ipa": "/ka\u0281\u0251\u0303t\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "quarante": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quadraginta</i> devenu, en latin populaire <i>quarranta</i> (<i>Corpus Inscriptionum Latinarum</i>), lui-m\u00eame issu du proto-italique <i>*k\u02b7twr\u0325-\u1e31m\u0325t-a</i> (quatre dix)&#160;R\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire."], "definitions": [{"genre": "Adjectif num\u00e9ral", "classe": "Adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "(Ant\u00e9pos\u00e9) Trente-neuf plus un, soit quatre fois dix, adjectif num\u00e9ral cardinal correspondant au nombre 40. ", "2": "(Postpos\u00e9) Quaranti\u00e8me. ", "3": "Les quarante de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise ou, elliptiquement, les quarante, les membres de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Abritant l\u2019abbaye, le hameau de Boschaud est l\u2019un des <b>quarante</b> qui constituent le village de Villars, dont le nom signifie\u2026 hameau en occitan.</i> (journal Sud-Ouest Mag, 21 ao\u00fbt 2021, page 6)", "sources": "(journal Sud-Ouest Mag, 21 ao\u00fbt 2021, page 6)"}, {"contenu": "<i>Le 10 janvier, au petit jour, le citoyen Guillaume Recorder, maire de Gentilly, monte \u00e0 la maison de d\u00e9tention, suivant les instructions qu'il a re\u00e7ues&#160;: on lui pr\u00e9sente les <b>quarante</b> proscrits&#160;; [\u2026].</i> (G. Lenotre, <i>Les derniers Terroristes</i>, Paris&#160;: chez Firmin-Didot, 4e \u00e9dition, 1932, page 52)", "sources": "(G. Lenotre, <i>Les derniers Terroristes</i>, Paris&#160;: chez Firmin-Didot, 4<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, 1932, page 52)"}, {"contenu": "<i>Il y avait <b>quarante</b> chevaux dans les \u00e9curies, sept \u00e9l\u00e9phants sous une tente sp\u00e9ciale et les roulottes-cages de deux groupes de fauves \u2013tigres et lions\u2013 abrit\u00e9es sous la tente m\u00e9nagerie.</i> (Guy des Cars, <i>Le Ch\u00e2teau du clown </i>, \u00e9ditions Plon, 1977)", "sources": "(Guy des Cars, <i>Le Ch\u00e2teau du clown </i>, \u00e9ditions Plon, 1977)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "pluriel"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Au masculin) Nombre 40, entier naturel apr\u00e8s trente-neuf. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Chose portant le num\u00e9ro 40. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le quotient de <b>quarante</b> divis\u00e9 par huit est cinq.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quarante</b> s\u2019\u00e9crit XL en chiffres romains.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il demeure au <b>quarante</b> de la rue Bonaparte.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarante"}, "ipa": "/ka\u0281\u0251\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "quarante-cinq-tours": false, "quarantenaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quarantaine</i>, avec le suffixe <i>-aire</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Droit) Qui dure quarante ans. ", "2": "(Par analogie) Quadrag\u00e9naire, dont l\u2019\u00e2ge se situe de quarante \u00e0 quarante-neuf ans r\u00e9volus. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Prescription <b>quarantenaire</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quarantenaire&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Anniversaire d\u2019un fait ou d\u2019une personne, au bout de quarante ans \u00e9coul\u00e9s. ", "2": "(Par analogie) Personne dont l\u2019\u00e2ge se situe de quarante \u00e0 quarante-neuf ans r\u00e9volus. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u00e9l\u00e9brer le <b>quarantenaire</b> d\u2019un \u00e9v\u00e9nement.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quarantenaire&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarantenaire"}, "ipa": "/ka\u0281\u0251\u0303tn\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quaranti\u00e8me": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quarante</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui concerne l\u2019ordinal ou la fraction quaranti\u00e8me. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous avons, en effet, de lui, un sermon compos\u00e9 pour le jour de l\u2019Ascension et prononc\u00e9 dans la ville d\u2019Antioche avant son \u00e9piscopat et il n'y a aucun motif de pr\u00e9tendre que cette f\u00eate ait \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e un autre jour que le <b>quaranti\u00e8me</b> apr\u00e8s P\u00e2ques, par cons\u00e9quent un jeudi.</i> (Jacques Archatzikaki, <i>\u00c9tude sur les principales f\u00eates chr\u00e9tiennes dans l'ancienne \u00c9glise d'Orient</i>, \u00e9d. Fr. Weber, 1904, page 109)", "sources": "(Jacques Archatzikaki, <i>\u00c9tude sur les principales f\u00eates chr\u00e9tiennes dans l'ancienne \u00c9glise d'Orient</i>, \u00e9d. Fr. Weber, 1904, page 109)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u00c9l\u00e9ment ordinal, correspondant au cardinal quarante. ", "2": "(Au masculin) Chaque partie d\u2019un tout qui est ou que l\u2019on con\u00e7oit divis\u00e9 en quarante parties \u00e9gales. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quaranti\u00e8me</b> pr\u00e9c\u00e8de le quarante-et-uni\u00e8me et suit le trente-neuvi\u00e8me.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Elle n\u2019est que la <b>quaranti\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>quaranti\u00e8me</b>, un <b>quaranti\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quaranti%C3%A8me"}, "ipa": "/ka\u0281\u0251\u0303tj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quaranti\u00e8mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quaranti\u00e8me\" title=\"quaranti\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quaranti\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quaranti\u00e8me\" title=\"quaranti\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quaranti\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quaranti%C3%A8mes"}, "ipa": "/ka\u0281\u0251\u0303tj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quark": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais <i>quark</i>, nomm\u00e9 ainsi par le physicien Murray Gell-Mann d\u2019apr\u00e8s la fiction <i>Finnegans Wake</i> de James Joyce. Gell-Man cite en particulier la phrase \u00ab&#160;<i>Three quarks for Muster Mark&#160;!</i>&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Physique) Particule \u00e9l\u00e9mentaire qui forme les hadrons comme les protons et les neutrons et qui a une charge de couleur. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[Murray Gell-Mann] \u00ab&#160;C\u2019est cela&#160;!&#160;\u00bb d\u00e9clara-t-il, \u00ab&#160;Trois <b>quarks</b> composent un neutron et un proton&#160;!&#160;\u00bb Ce nom n\u2019avait pas la m\u00eame consonance que son \u00ab&#160;quork&#160;\u00bb d\u2019origine mais \u00e9tait assez proche. \u00ab&#160;C\u2019est donc le nom que j\u2019ai choisi. Tout cela est simplement une plaisanterie. C\u2019est un pied de nez au langage scientifique pr\u00e9tentieux.&#160;\u00bb</i> (Jim Baggott,&#32;traduit par&#160;Beno\u00eet Clenet,&#32;<i>La particule de Dieu</i>, Dunod, Paris,&#32;2013, page 69)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFBaggott2013\">Jim Baggott,&#32;traduit par&#160;Beno\u00eet Clenet,&#32;<i>La particule de Dieu</i>, Dunod, Paris,&#32;2013</cite>, page 69)"}, {"contenu": "<i>Dans l\u2019infiniment petit, en effet, une particule qu\u2019on nomme un <b>quark</b> meurt \u00e0 elle-m\u00eame en s\u2019unissant avec d\u2019autres particules semblables afin de former un proton ou un neutron.</i> (Jean Proulx, <i>Grandir en humanit\u00e9</i>, Fides, 2018, page 90)", "sources": "(Jean <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Proulx, <i>Grandir en humanit\u00e9</i>, Fides, 2018, page 90)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quark"}, "ipa": "/kwa\u0281k/", "conjugaisons": {}}, "quarks": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quark\" title=\"quark\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quark</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarks"}, "ipa": "/kwa\u0281k/", "conjugaisons": {}}, "quart": {"synonymes": ["brigade", "escouade", "faction", "garde", "gobelet", "peloton", "quartier", "r\u00e9cipient", "service", "tasse", "troupe", "veill\u00e9e"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\"><abbr title=\"environ\"><a href=\"/wiki/circa\" title=\"circa\">c.</a></abbr>&#160;1080</span>)</i> Du latin <i>quartus</i> (\u00ab&#160;quatri\u00e8me&#160;\u00bb) ou <i>quartum</i> (m\u00eame sens). L\u2019adjectif ordinal recule d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle au profit de <i>quatri\u00e8me</i> et dispara\u00eet au XVIIe si\u00e8cle, sauf dans des locutions&#160;; alors que le nom apparu par substantivation est rest\u00e9&#x202f;&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Partie d\u2019une unit\u00e9 subdivis\u00e9e en quatre parties \u00e9gales. 1/4. ", "2": "(En particulier) (Absolument) Le quart d\u2019une heure, soit quinze minutes. ", "3": "Un changement de travailleurs, en particulier un groupe de travailleurs ou une p\u00e9riode de temps de travail. ", "4": "(En particulier) (Absolument) (Familier) (Vieilli) Le quart de l\u2019unit\u00e9 sous-entendue, qui \u00e9tait souvent la livre (soit dans ce cas 125 grammes), mais qui peut aussi \u00eatre le kilogramme (le quart valant alors 250 grammes) ou une autre unit\u00e9. Reste usit\u00e9 pour le quart de litre, soit 25 centilitres. ", "5": "(Marine) Temps, en g\u00e9n\u00e9ral de quatre heures, pendant lequel une personne ou une \u00e9quipe est de service. ", "6": "(Par m\u00e9tonymie) Temps de veille d\u2019une vigie, d\u2019une sentinelle. ", "7": "(Militaire) Petit gobelet de fer-blanc avec une anse qui contient un quart de litre, la ration de vin ou de caf\u00e9 des soldats et qui faisait partie du paquetage. ", "8": "(\u0152nologie) Bouteille de vin, correspondant environ au quart d\u2019une bouteille classique de 75 cL, soit 20 cL.", "9": "(Argot) (Vieilli) Commissaire de police, par extension poste de police. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le Groenland </i>[\u2026]<i> est, apr\u00e8s l\u2019Australie, la plus grande \u00eele du monde&#160;; son \u00e9tendue correspond approximativement au <b>quart</b> de celle de l\u2019Europe.</i> (Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}, {"contenu": "<i>Servier </i>[\u2026]<i> est le premier Fran\u00e7ais depuis plus d\u2019un <b>quart</b> de si\u00e8cle \u00e0 avoir pass\u00e9 brillamment une th\u00e8se sur l\u2019ethnologie des Berb\u00e8res.</i> (Bachaga Boualam, <i>Les Harkis au service de la France</i>, France-Empire, 1963, page 44)", "sources": "(Bachaga Boualam, <i>Les Harkis au service de la France</i>, France-Empire, 1963, page 44)"}, {"contenu": "<i>Il m\u2019en reste un <b>quart</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Vieilli) Quatri\u00e8me."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart"}, "ipa": "/ka\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quart d'heure": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>quart</i>&#32;et de <i>heure</i>."], "definitions": [{"genre": "Locution nominale", "classe": "Locution nominale", "explications": {"1": "P\u00e9riode de quinze minutes. ", "2": "Par extension, bref espace de temps&#160;; moment "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019Elektron est un alliage au magn\u00e9sium qui poss\u00e8de la propri\u00e9t\u00e9 de br\u00fbler avec un fort d\u00e9gagement de chaleur. Un morceau de 1 kilogramme d\u2019Elektron br\u00fble pendant un <b>quart d'heure</b>.</i> (Marcel Jauneaud, <i>L'\u00e9volution de l'a\u00e9ronautique</i>, E. Flammarion, 1923, page 227)", "sources": "(Marcel Jauneaud, <i>L'\u00e9volution de l'a\u00e9ronautique</i>, E. Flammarion, 1923, page 227)"}, {"contenu": "<i>Le chien se dit qu'on va bien rigoler dans une paire de <b>quarts d'heure</b>\u2026</i> (Paul Berna, <i>Le cheval sans t\u00eate</i>, 1955, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, 1980, page 209)", "sources": "(Paul Berna, <i>Le cheval sans t\u00eate</i>, 1955, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, 1980, page 209)"}, {"contenu": "<i>Au bout d'un <b>quart d\u2019heure</b> vingt minutes, il n'y avait plus que le petit vieux sur l\u2019estrade, deux trois miteux et Gribovitch dans le fond.</i> (Pierre Lucas, <i>Police des m\u0153urs</i>, n\u00b0 86&#160;: <i>De l'autre c\u00f4t\u00e9 de rien</i>, Vauvenargues, 2014, chapitre 9)", "sources": "(Pierre Lucas, <i>Police des m\u0153urs</i>, n\u00b0 86&#160;: <i>De l'autre c\u00f4t\u00e9 de rien</i>, Vauvenargues, 2014, chapitre 9)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart%20d%27heure"}, "ipa": "/ka\u0281d\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quart-de-finaliste": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quart de finale</i> avec le suffixe <i>-iste</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est qualifi\u00e9 pour un quart de finale, qui participe ou a particip\u00e9 \u00e0 un quart de finale, dans des tournois par \u00e9limination. ", "2": "(Courant) Qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quart de finale. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quart-de-finaliste&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Sa carri\u00e8re \u00e9tait dense, <b>quart de finaliste</b> sur toutes les surfaces des tournois du Grand Chelem, demi\u2013finaliste \u00e0 Roland-Garros, finaliste de Wimbledon en 2007 \u00e0 22 ans, 7 tournois gagn\u00e9s, mais lui manquait ce qu'elle recherchait de fa\u00e7on r\u00e9currente, son r\u00eave&#160;: gagner un tournoi du Grand Chelem.</i> (Dominique Bonnot, <i>N'oublie pas de gagner: Dans les coulisses du tennis f\u00e9minin</i>, \u00e9d. Stock, 2015, chap. 7)", "sources": "(Dominique Bonnot, <i>N'oublie pas de gagner: Dans les coulisses du tennis f\u00e9minin</i>, \u00e9d. Stock, 2015, chap. 7)"}, {"contenu": "<i>La coupe reste les meilleurs exploits du club, finaliste de la Joillet-Rousseau en 1986, demi finaliste \u00e0 trois reprises, <b>quart de finaliste</b> en 1982 de la coupe du District, apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 trois \u00e9quipes de Premi\u00e8re Division.</i> (Collectif, <i>Coulombiers: de 1900 \u00e0 nos jours</i>, \u00c9ditions Cheminements, 2003, page 119)", "sources": "(Collectif, <i>Coulombiers: de 1900 \u00e0 nos jours</i>, \u00c9ditions Cheminements, 2003, page 119)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne qualifi\u00e9e pour un quart de finale, qui participe \u00e0 un quart de finale, dans des tournois par \u00e9limination. ", "2": "(Courant) Perdant d'un quart de finale, \u00e9limin\u00e9 en quart de finale."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ils convoqu\u00e8rent sur sc\u00e8ne les <b>quart-de-finalistes</b>, pour annoncer le nom des deux finalistes. C'\u00e9tait une situation tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, car on assistait en live \u00e0 la r\u00e9action des perdants&#160;; [\u2026].</i> (S. C. Stephens, <i>Thoughtless</i>, tome 5&#160;: <i>Sauvage</i>, traduit de l'anglais (USA) par Florence Moreau, \u00e9d. Hugo Roman, 2016)", "sources": "(S. C. Stephens, <i>Thoughtless</i>, tome 5&#160;: <i>Sauvage</i>, traduit de l'anglais (USA) par Florence Moreau, \u00e9d. Hugo Roman, 2016)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart-de-finaliste"}, "ipa": "/ka\u0281d\u0259finalist/", "conjugaisons": {}}, "quart-monde": {"synonymes": ["bas-fond", "laiss\u00e9-pour-compte"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1969</span>)</i> Mot forg\u00e9 par le p\u00e8re Joseph Wresinski, compos\u00e9 de <i>quart</i> et <i>monde</i> \u2192 voir <i>tiers-monde</i>&#32;et <i>demi-monde</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Ensemble des personnes qui vivent en grande pauvret\u00e9 sociale. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il vit \u00e0 Paris dans les quartiers de banlieue les plus mis\u00e9rables, parmi les sans-logis et le <b>quart(-)monde</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le gouvernement britannique promet de nouvelles coupes budg\u00e9taires dans les prestations sociales. Dans la banlieue de Bristol, les plus d\u00e9munis peinent \u00e0 survivre avec des pensions r\u00e9duites. Un <b>quart-monde</b> anglais plonge en enfer.</i> (<i>Le Temps</i> du 08 f\u00e9vrier 2014, <i>Bristol, mis\u00e8re et coupes sociales</i> [1])", "sources": "(<i>Le Temps</i> du 08 f\u00e9vrier 2014, <i>Bristol, mis\u00e8re et coupes sociales</i> [1])"}, {"contenu": "<i>On sait bien, d\u2019apr\u00e8s l\u2019exemple des familles du <b>quart-monde</b> ou celui des gens du voyage, combien la marginalit\u00e9 sociale tend \u00e0 se transmettre de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. Comment \u00e9viter que ne prenne de plus en plus corps une sorte de contre-soci\u00e9t\u00e9, avec un mode de socialisation, des parcours scolaires, une sociabilit\u00e9 locale et des activit\u00e9s \u00e9conomiques propres, en marge de la soci\u00e9t\u00e9 \u201cnormale\u201d&#160;?</i> (Philippe d'Iribarne, <i>Les Immigr\u00e9s de la R\u00e9publique</i> (2010))", "sources": "(Philippe d'Iribarne, <i>Les Immigr\u00e9s de la R\u00e9publique</i> (2010))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart-monde"}, "ipa": "/ka\u0281m\u0254\u0303d/", "conjugaisons": {}}, "quarte": {"synonymes": ["pinte"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"13\"><small>XIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du latin <i>quarta</i> (\u00ab&#160;quatri\u00e8me&#160;\u00bb) <i>(f\u00e9minin)</i>&#91;1&#93; pour l\u2019adjectif. Le nom est attest\u00e9 plus tard, d\u2019abord pour d\u00e9signer une mesure."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) Intervalle de quatre notes cons\u00e9cutives, y compris les deux extr\u00eames. ", "2": "(Escrime) Mani\u00e8re de porter ou de parer un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e ou de fleuret en tournant le poignet en dehors. ", "3": "(Cartes \u00e0 jouer) Au jeu de piquet, d\u00e9signe quatre cartes de m\u00eame couleur qui se suivent. On dit aussi quatri\u00e8me. ", "4": "(Astronomie, Math\u00e9matiques) Soixanti\u00e8me partie de la tierce, qui est elle-m\u00eame la soixanti\u00e8me partie de la seconde.", "5": "(D\u00e9suet) Ancienne mesure de volume valant deux pintes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un intervalle de <b>quarte</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quarte</b> juste</i> ou simplement <i><b>Quarte</b></i>&#160;: Celle dont la valeur est de deux tons et demi.", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quarte</b> augment\u00e9e</i>&#160;: Celle qui comprend trois tons (aussi appel\u00e9e triton.", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "<span class=\"emploi\"><span id=\"d\u00e9suet\"></span>(<span class=\"texte\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/Annexe:Glossaire grammatical\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">D\u00e9suet</reference></span>)</span> F\u00e9minin singulier de <reference href=\"/wiki/quart\" title=\"quart\">quart</reference>. ", "2": [["(M\u00e9decine) (Vieilli) Qualifie une fi\u00e8vre survenant chaque quatri\u00e8me jour comme dans certaines formes de paludisme (cas de Plasmodium malariae chez l'humain). "]]}, "exemples": [{"contenu": "<i>Beaucoup d\u2019observateurs admettent l\u2019existence de plusieurs esp\u00e8ces d\u2019h\u00e9matozoaires du paludisme&#160;: h\u00e9matozoaires des fi\u00e8vres tropicales, de la tierce et de la <b>quarte</b>. Je pense qu'il s'agit de simples vari\u00e9t\u00e9s d'une m\u00eame esp\u00e8ce polymorphe.</i> (M. Laveran, <i>Essai de classification des H\u00e9matozoaires endoglobulaires ou</i> H\u00e6mocytozoa, dans les Comptes rendus des s\u00e9ances de la Soci\u00e9t\u00e9 de biologie et de ses filiales, Masson, 1901, vol.53, p.800)", "sources": "(M. Laveran, <i>Essai de classification des H\u00e9matozoaires endoglobulaires ou</i> H\u00e6mocytozoa, dans les Comptes rendus des s\u00e9ances de la Soci\u00e9t\u00e9 de biologie et de ses filiales, Masson, 1901, vol.53, p.800)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarte"}, "ipa": "/ka\u0281t/", "conjugaisons": {}}, "quart\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart%C3%A9"}, "ipa": "/ka\u0281te/", "conjugaisons": {}}, "quart\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart%C3%A9e"}, "ipa": "/ka\u0281te/", "conjugaisons": {}}, "quart\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart%C3%A9es"}, "ipa": "/ka\u0281te/", "conjugaisons": {}}, "quarteron": {"synonymes": ["clique", "garde", "groupe", "m\u00e9tis", "mul\u00e2tre", "nombre", "poign\u00e9e"], "antonymes": [], "etymologies": ["(<i>Nom 1</i>) <i>(<span class=\"texte\">1244</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9s de \u00ab&#160;quartier&#160;\u00bb avec le suffixe -on. Le sens de \u00ab&#160;petit nombre&#160;\u00bb appara\u00eet en 1616.", "(<i>Nom 2</i>) <i>(<span class=\"texte\">1722</span>)</i> Emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019espagnol <i>cuarter\u00f3n</i> (\u00ab&#160;enfant n\u00e9 d\u2019une m\u00e9tisse et d\u2019un Espagnol ou, bien plus rarement, l\u2019inverse&#160;\u00bb). D\u00e9rive de l\u2019espagnol \u00ab&#160;cuarto&#160;\u00bb (\u00ab&#160;quart&#160;\u00bb); le quarteron ayant un quart de sang indien."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Vieilli) Quart d\u2019une livre (soit 125 grammes dans le cas d'une livre m\u00e9trique)&#160;; pour de petits aliments (framboises, fraises, beurre, etc.) ", "2": "(Vieilli) Quart d\u2019un cent, d\u2019une centaine&#160;; pour de grandes pi\u00e8ces (\u0153ufs, pommes\u2026). ", "3": "(Par extension) (Anthropologie) (Familier) Petit groupe de personnes, parfois employ\u00e9 p\u00e9jorativement. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Prenez demi-livre de miel de Narbonne, &amp; au d\u00e9faut de bon miel blanc, &amp; un <b>quarteron</b> de fleur de soufre </i>[\u2026]<i> m\u00ealez-les ensemble, &amp; que le malade en prenne tous les jours </i>[\u2026] (<i>L\u2019Agronome ou dictionnaire portatif du cultivateur</i>, Rouen, 1787)", "sources": "(<i>L\u2019Agronome ou dictionnaire portatif du cultivateur</i>, Rouen, 1787)"}, {"contenu": "<i>Et y e\u00fbt aussi belle lumi\u00e8re savoir 45 cierges d'un <b>carteron</b> pi\u00e8ce pour mettre au r\u00e2telier qui est autour du c\u0153ur dudit Saint-Pierre &amp; 16 de demi livres pi\u00e8ce pour mettre sur les autels.</i> (<i>Ode de l\u2019antiquit\u00e9 et excellence de la ville de Lyon</i>, Charles Fontaine, 1557)", "sources": "(<i>Ode de l\u2019antiquit\u00e9 et excellence de la ville de Lyon</i>, Charles Fontaine, 1557)"}, {"contenu": "<i>Et monte se dit plaid de mortemain pour chacune masure de terre cinquante sols tournois; et par la borderie vingt &amp; cinq sols; et par le <b>quarteron</b> de terre douze sols six deniers; et pour le retail six sols trois deniers/ car la borderie est demie masure; et le <b>quarteron</b> est demie borderie et le retail est le quart de la borderie</i> (Les grandes coutumes g\u00e9n\u00e9rales et particuli\u00e8res du royaume de France selon lesquelles se r\u00e8glent toutes les cours et juridictions dudit royaume. Lesquelles coutumes ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es et \u00e9tablies, confirm\u00e9es et par \u00e9dit perp\u00e9tuel autoris\u00e9es par la court de parlement, cour\u00fbmes de Poitou, 1519)", "sources": "(Les grandes coutumes g\u00e9n\u00e9rales et particuli\u00e8res du royaume de France selon lesquelles se r\u00e8glent toutes les cours et juridictions dudit royaume. Lesquelles coutumes ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es et \u00e9tablies, confirm\u00e9es et par \u00e9dit perp\u00e9tuel autoris\u00e9es par la court de parlement, cour\u00fbmes de Poitou, 1519)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Vieilli) (Anthropologie) (Antilles) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne blanche et d\u2019une personne mul\u00e2tre. ", "2": "(Ha\u00efti) Afrodescendant liotrique \u00e0 la peau jaune ou claire et aux traits europo\u00efdes.", "3": "(Vieilli) (Anthropologie) (Ha\u00efti) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne blanche et d\u2019une ou d\u2019un marabou.", "4": "(Vieilli) (Anthropologie) (Ha\u00efti) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne blanche et d\u2019une ou d\u2019un sacatra.", "5": "(Vieilli) (Anthropologie) (Ha\u00efti) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne blanche et d\u2019une griffonne ou d\u2019un griffe.", "6": "(Vieilli) (Anthropologie) (Ha\u00efti) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne mul\u00e2tre et d\u2019une ou d\u2019un marabou.", "7": "(Vieilli) (Anthropologie) (Ha\u00efti) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne mul\u00e2tre et d\u2019une ou d\u2019un sang-m\u00eal\u00e9.", "8": "(Vieilli) (Anthropologie) (Ha\u00efti) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne mul\u00e2tre et d\u2019une mamelouque ou d\u2019un mamelouc.", "9": "(Vieilli) (Anthropologie) (Ha\u00efti) M\u00e9tis n\u00e9 d\u2019une personne mul\u00e2tre et d\u2019une quarteronn\u00e9e ou d\u2019un quarteronn\u00e9."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Enfin la sans pareille <b>quarteronne</b> Violetta, surnomm\u00e9e avec raison La Miette \u00e0 cause de sa gracieuse et mignonne petite taille, vient de se choisir un entreteneur dans la personne de M. P. S., le riche marchand de la rue Royale. L\u2019acte de mariage - de la main gauche - a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 par-devant notaire, d\u2019apr\u00e8s l\u2019exigence d\u2019une dame de couleur nomm\u00e9 Aspasie et tante de Mlle Violetta.</i> (Sidonie de La Houssaye, <i>Les Quarteronnes de la Nouvelle-Orl\u00e9ans</i>:<i> Octavia La Quarteronne </i>suivi de<i> Violetta La Quarteronne</i>, 1894, \u00e9ditions Tintamarre, 2006, page 213)", "sources": "(Sidonie de La Houssaye, <i>Les Quarteronnes de la Nouvelle-Orl\u00e9ans</i>:<i> Octavia La Quarteronne </i>suivi de<i> Violetta La Quarteronne</i>, 1894, \u00e9ditions Tintamarre, 2006, page 213)"}, {"contenu": "<i>Voil\u00e0 un chef d\u2019\u00c9tat dont le Gaston Gallimard se nommait Jean Malaurie, fondateur de la collection \u00ab&#160;Terre humaine&#160;\u00bb chez Plon. Voil\u00e0 un hussard cambr\u00e9 qui organisa, panache au vent, le transfert des cendres du <b>quarteron</b> Alexandre Dumas au Panth\u00e9on. </i> (Marc Lambron, <i>Chirac, homme du monde</i>, journal Le Point, n\u00b0 2284, 16 juin 2016, pages 78-82)", "sources": "(Marc Lambron, <i>Chirac, homme du monde</i>, journal Le Point, n\u00b0 2284, 16 juin 2016, pages 78-82)"}, {"contenu": "<i>(<span class=\"texte\">Figur\u00e9 &amp; par apposition</span>)</i> \u2014 <i>Ce chapitre de chanoinesses, qui devait la former \u00e0 la vie mystique, \u00e9tait une de ces institutions <b>quarteronnes</b>, ni tout \u00e0 fait blanches, ni tout \u00e0 fait noires, une m\u00e9tisse issue d\u2019une religion profane et d\u2019un la\u00efquat pieux.</i> (Joris-Karl Huysmans, <i>La Cath\u00e9drale</i>, Plon-Nourrit, 1915)", "sources": "(Joris-Karl Huysmans, <i>La Cath\u00e9drale</i>, Plon-Nourrit, 1915)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarteron"}, "ipa": "/ka\u0281t\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quarteronne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De l\u2019espagnol <i>cuarter\u00f3n</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Anthropologie) M\u00e9tisse n\u00e9e d\u2019un homme blanc et d\u2019une femme mul\u00e2tre ou dans le sens inverse d\u2019un homme mul\u00e2tre et d\u2019une femme blanche. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les aphrodisiaques les plus en cours, que fabriquent les <b>quarteronnes</b> et mul\u00e2tresses pour s\u2019attacher leurs amants de circonstance, sont le bois band\u00e9 et les pia\u00efes.</i> (P\u00e9trus Durel, <i>La femme dans les colonies fran\u00e7aises</i>, 1898, page 134)", "sources": "(P\u00e9trus Durel, <i>La femme dans les colonies fran\u00e7aises</i>, 1898, page 134)"}, {"contenu": "<i>C'\u00e9tait Raoul, Alexandre Raoul, fils cadet de Marie Raoul, riche <b>quarteronne</b> propri\u00e9taire d'une demi-douzaine de go\u00e9lettes...</i> (Jack London, <i>Contes des mers du sud</i>, Pocket, 2006)", "sources": "(Jack London, <i>Contes des mers du sud</i>, Pocket, 2006)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarteronne"}, "ipa": "/ka\u0281t\u0259\u0281\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "quarteronnes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarteronne\" title=\"quarteronne\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarteronne</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les aphrodisiaques les plus en cours, que fabriquent les quarteronnes et mul\u00e2tresses pour s\u2019attacher leurs amants de circonstance, sont le bois band\u00e9 et les pia\u00efes.</i> (P\u00e9trus Durel, <i>La femme dans les colonies fran\u00e7aises</i>, 1898, page 134)", "sources": "(P\u00e9trus Durel, <i>La femme dans les colonies fran\u00e7aises</i>, 1898, page 134)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarteronnes"}, "ipa": "/ka\u0281t\u0259\u0281\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "quarterons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun 1", "classe": "Forme de nom commun 1", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarteron\" title=\"quarteron\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarteron</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun 2", "classe": "Forme de nom commun 2", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarteron\" title=\"quarteron\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarteron</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarterons"}, "ipa": "/ka\u0281t\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quartes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quart\" title=\"quart\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quart</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun 1", "classe": "Forme de nom commun 1", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarte\" title=\"quarte\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarte</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun 2", "classe": "Forme de nom commun 2", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarte\" title=\"quarte\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarte</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartes"}, "ipa": "/ka\u0281t/", "conjugaisons": {}}, "quart\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quarter\" title=\"quarter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quarter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quart%C3%A9s"}, "ipa": "/ka\u0281te/", "conjugaisons": {}}, "quartet": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Nom commun 1)</i> <i>(<span class=\"texte\">1931</span>)</i> pour le sens physique&#91;1&#93; et <i>(<span class=\"texte\">1968</span>)</i> pour le sens informatique&#91;1&#93;.&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quart</i>, avec le suffixe <i>-et</i>&#91;1&#93;.", "<i>(Nom commun 2)</i> <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> <i>\u00c9tymologie manquante ou incompl\u00e8te</i>. Si vous la connaissez, vous pouvez l\u2019ajouter en cliquant ici."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Physique) Groupe de deux neutrons et deux protons, dans un noyau. ", "2": "(Informatique) Groupe de quatre bits. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mc Lennan et Ainslie produisant un arc dans la vapeur de lithium et utilisant une m\u00e9thode interf\u00e9rentielle ont prouv\u00e9 que la raie consid\u00e9r\u00e9e est un <b>quartet</b> avec les intervalles 0,128 A., 0,173 A. et 0,165 A. [76]. Les auteurs consid\u00e8rent comme vraisemblable que, sur ces quatre raies, deux sont attribuables \u00e0 Li6 et deux \u00e0 Li7, mais il subsiste une incertitude sur cette attribution.</i> (Marie Curie, <i>L\u2019isotopie et les \u00e9l\u00e9ments isotopes</i>, Soci\u00e9t\u00e9 \u00ab&#160;Journal de Physique&#160;\u00bb, 1924, page 127)", "sources": "(Marie Curie, <i>L\u2019isotopie et les \u00e9l\u00e9ments isotopes</i>, Soci\u00e9t\u00e9 \u00ab&#160;Journal de Physique&#160;\u00bb, 1924, page 127)"}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quartet&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Variante orthographique de quartette. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La deuxi\u00e8me bonne id\u00e9e fut d\u2019ouvrir officieusement une jam session apr\u00e8s le concert donn\u00e9 par le <b>quartet</b> maison.</i> (Laurent de Wilde, <i>Monk</i>, 1996, collection Folio, page 30)", "sources": "(Laurent de Wilde, <i>Monk</i>, 1996, collection Folio, page 30)"}, {"contenu": "<i>Le <b>Quartet</b> arabe anti-Qatar tient dimanche \u00e0 Manama une r\u00e9union minist\u00e9rielle pour faire le point sur la crise du Golfe, qui persiste pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s l'isolement du Qatar pour son pr\u00e9sum\u00e9 soutien au \"terrorisme\".</i> (site www.europe1.fr, 30 juillet 2017)", "sources": "(site www.europe1.fr, 30 juillet 2017)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartet"}, "ipa": "/kwa\u0281t\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quartette": {"synonymes": ["orchestre"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1869</span>)</i>&#91;1&#93; D\u2019abord sous la forme quartetto en <i>(<span class=\"texte\">1823</span>)</i>&#91;1&#93;, emprunt de l\u2019italien <i>quartetto</i>&#91;1&#93;, qui sera francis\u00e9 par la suite sous la forme <b>quartette</b>&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) Morceau de musique \u00e9crit pour quatre voix ou pour quatre instruments, plus couramment quatuor.", "2": "(Jazz) Petit orchestre de quatre musiciens, particuli\u00e8rement en jazz, autrement plus couramment quatuor."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartette"}, "ipa": "/kwa\u0281t\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "quartettes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quartette\" title=\"quartette\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quartette</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartettes"}, "ipa": "/kwa\u0281t\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "quartier": {"synonymes": ["\u00e9ch\u00e9ance", "appartement", "arrondissement", "bidonville", "campement", "caserne", "casernement", "coin", "contr\u00e9e", "croissant", "demeure", "district", "division", "endroit", "faubourg", "faucille", "gar\u00e7onni\u00e8re", "g\u00eete", "ghetto", "logement", "logis", "m\u00e9dina", "mellah", "merci", "meubl\u00e9", "mis\u00e9ricorde", "morceau", "p\u00e9riph\u00e9rie", "part", "partie", "pays", "phase", "pi\u00e8ce", "portion", "province", "quart", "r\u00e9gion", "ration", "secteur", "studio", "tani\u00e8re", "taudis", "terme", "trimestre"], "antonymes": ["centre"], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"13\"><small>XIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i>&#91;1&#93;&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quart</i>, avec le suffixe <i>-ier</i>&#91;1&#93;&#160;; ou du latin <i>quartarius</i>&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Quart, une des quatre parties plus ou moins \u00e9gales d'un tout. ", "2": "(Sp\u00e9cialement) (D\u00e9suet) Partie d'un corps supplici\u00e9 par \u00e9cart\u00e8lement. ", "3": "(Botanique) Division de certains fruits. ", "4": "(Exploitation foresti\u00e8re) Bois fendu. ", "5": "Partie importante d'un tout. ", "6": "(Vieilli) Contr\u00e9e&#160;; pays. ", "7": "(Urbanisme) Partie d'une ville ayant une personnalit\u00e9, une physionomie propre, une certaine unit\u00e9. ", "8": "(En particulier) (Absolument) Quartier \u00e0 probl\u00e8mes, mal fr\u00e9quent\u00e9. ", "9": "(Sud-Ouest) Hameau, petite localit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cart du bourg principal d'une commune. ", "10": "(Astronomie) Phase de la lune. ", "11": "(H\u00e9raldique) Division d'un \u00e9cu \u00e9cartel\u00e9.  ", "12": [["(Par extension) Degr\u00e9 d'ascendance noble.  ", "(Sens figur\u00e9) Distinction, qualit\u00e9.  ", "(Vexillologie) Quart d\u2019un drapeau.Le drapeau du Panama est compos\u00e9 de quatre quartiers. "]], "14": "(Militaire) Caserne, lieu de cantonnement des troupes.  ", "15": [["(Au pluriel) (Militaire) Campement, cantonnement d'une troupe. "]], "17": "(Cordonnerie) Partie du soulier qui couvre le talon lorsqu\u2019on est chauss\u00e9, et \u00e0 laquelle sont attach\u00e9es les oreilles qui servent \u00e0 attacher la boucle. ", "18": "(Suisse) (Archa\u00efsme) Quart d'une ann\u00e9e&#160;; trimestre. ", "19": "(Par extension) (Archa\u00efsme) Salaire ou \u00e9molument vers\u00e9 trimestriellement. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Veux-tu un autre <b>quartier</b> de pomme&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le pis de la vache comporte quatre <b>quartiers</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Mettre en <b>quartiers</b>,</i> \u00e9carteler.", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Litt\u00e9raire) Piti\u00e9, gr\u00e2ce, mis\u00e9ricorde. ", "2": "Vie sauve. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les ennemis acharn\u00e9s qui combattent les uns contre les autres avec tous les raffinements de la barbarie ne demandent et n\u2019accordent pas de <b>quartier</b>.</i> (Gustave Aimard, <i>Les Trappeurs de l\u2019Arkansas</i>, \u00c9ditions&#160;Amyot, Paris,&#160;1858)", "sources": "(Gustave Aimard, <i>Les Trappeurs de l\u2019Arkansas</i>, \u00c9ditions&#160;Amyot, Paris,&#160;1858)"}, {"contenu": "<i>La plupart des assi\u00e9g\u00e9s r\u00e9sist\u00e8rent jusqu\u2019au dernier moment&#160;; peu d\u2019entre eux demand\u00e8rent <b>quartier</b>, nul ne l\u2019obtint.</i> (Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}, {"contenu": "<i>(<a href=\"/wiki/Annexe:Glossaire_grammatical#F\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\">Sens figur\u00e9</a>)</i> <i>Ce cr\u00e9ancier ne fait point de <b>quartier</b> \u00e0 ses d\u00e9biteurs.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartier"}, "ipa": "/ka\u0281tje/", "conjugaisons": {}}, "quartier-ma\u00eetre": {"synonymes": ["chef", "second-ma\u00eetre"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>quartier</i>&#32;et de <i>ma\u00eetre</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Histoire, Militaire) Officier du grade de lieutenant ou de capitaine, charg\u00e9 de la comptabilit\u00e9 d\u2019un corps de troupes et qui faisait partie de l\u2019\u00e9tat-major. ", "2": "(Marine) Marin du premier grade au-dessus de matelot, qui correspond \u00e0 celui de caporal dans l\u2019infanterie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quartier-ma\u00eetre</b> d\u2019un r\u00e9giment de dragons d\u2019un r\u00e9giment d\u2019infanterie, etc. <b>Quartier-ma\u00eetre</b> tr\u00e9sorier.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Son mari, ancien <b>quartier-ma\u00eetre</b> dans la garde imp\u00e9riale, gri\u00e8vement bless\u00e9 \u00e0 Austerlitz et retrait\u00e9, conservait, malgr\u00e9 sa consid\u00e9ration pour Grandet, l\u2019apparente franchise des militaires.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Eug\u00e9nie Grandet</i>, 1834)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Eug\u00e9nie Grandet</i>, 1834)"}, {"contenu": "<i>Le <b>quartier-ma\u00eetre</b> du </i>Britannia<i> examina le yacht \u00e0 un point de vue plus marin.</i> (Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, 1846)", "sources": "(Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, 1846)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartier-ma%C3%AEtre"}, "ipa": "/ka\u0281tjem\u025bt\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quartiers": {"synonymes": ["appartement", "arrondissement", "campement", "caserne", "croissant", "demeure", "faubourg", "faucille", "gar\u00e7onni\u00e8re", "logement", "logis", "meubl\u00e9", "morceau", "p\u00e9riph\u00e9rie", "part", "studio", "taudis"], "antonymes": ["centre", "ville"], "etymologies": ["<i>(Nom commun)</i> Voir l\u2019\u00e9tymologie de quartier."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Vieilli) Endroit o\u00f9 l\u2019on est install\u00e9 ou \u00e9tabli. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>D\u00e9j\u00e0 sans doute, sur les hauteurs, les b\u00eates libres, en qu\u00eate de terriers plus chauds, avaient chang\u00e9 de <b>quartiers</b>.</i> (Henri Bosco, <i>L\u2019\u00c2ne Culotte</i>, 1937)", "sources": "(Henri Bosco, <i>L\u2019\u00c2ne Culotte</i>, 1937)"}, {"contenu": "<i>Le 2 juin 1791, jeudi de l\u2019Ascension, son h\u00f4tel accueille \u00e0 nouveau vingt-cinq convives \u00e0 d\u00eener. Pierre-Victor se sent peu bien, il reste dans ses <b>quartiers</b>, laissant \u00e0 son fils Joseph-Alexandre de S\u00e9gur et sa ch\u00e8re Madame de la Suze le soin de mener la soir\u00e9e.</i> (Jean-Jacques de Dardel, <i>L\u2019h\u00f4tel de Besenval&#160;: si\u00e8ge de l\u2019ambassade de Suisse en France</i>, \u00c9ditions Labor et Fides, 2013, page 84)", "sources": "(Jean-Jacques de Dardel, <i>L\u2019h\u00f4tel de Besenval&#160;: si\u00e8ge de l\u2019ambassade de Suisse en France</i>, \u00c9ditions Labor et Fides, 2013, page 84)"}, {"contenu": "<i>Le roi des Vandales avait install\u00e9 ses <b>quartiers</b> dans les appartements de la m\u00e8re sup\u00e9rieure. [\u2026]. L\u2019ancienne villa romaine ressemblait \u00e0 une ruche&#160;; dans la cour du couvent, un va-et-vient incessant de cavaliers apportait des nouvelles, transmettant les ordres du roi qui sortait peu de ses <b>quartiers</b>.</i> (Bernard Domeyne, <i>Arsino\u00e9 d'Afrique</i>, tome II&#160;: <i>Aurora barbarorum</i>, \u00c9ditions Publibook, 2013, pages 28-29)", "sources": "(Bernard Domeyne, <i>Arsino\u00e9 d'Afrique</i>, tome II&#160;: <i>Aurora barbarorum</i>, \u00c9ditions Publibook, 2013, pages 28-29)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quartier\" title=\"quartier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quartier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les sources o\u00f9 les faits-diversiers puisent une partie de leurs informations sont, \u00e0 Paris, la Pr\u00e9fecture de police et la S\u00fbret\u00e9, o\u00f9 sont centralis\u00e9s les rapports re\u00e7us des diff\u00e9rents <b>quartiers</b>&#160;; en province, les secr\u00e9tariats de mairie, les commissariats et les gendarmeries.</i> (Vincent Jamati, <i>Pour devenir journaliste</i>, premi\u00e8re partie, chapitre III&#160;; Librairie J. Victorion, Paris, 1906, pages 80-81)", "sources": "(Vincent Jamati, <i>Pour devenir journaliste</i>, premi\u00e8re partie, chapitre III&#160;; Librairie J. Victorion, Paris, 1906, pages 80-81)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartiers"}, "ipa": "/ka\u0281tje/", "conjugaisons": {}}, "quartmonde": false, "quarto": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quarto</i>, de m\u00eame sens."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Quatri\u00e8mement, en quatri\u00e8me lieu."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarto"}, "ipa": "/kwa\u0281to/", "conjugaisons": {}}, "quarts": {"synonymes": ["brigade", "escouade", "faction", "peloton", "quartier", "quatri\u00e8me", "r\u00e9cipient", "service", "tasse", "timbale", "troupe", "veill\u00e9e"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quart\" title=\"quart\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quart</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quart\" title=\"quart\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quart</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quarts"}, "ipa": "/ka\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quartz": {"synonymes": ["aventurine", "cristal hyalin", "gneiss", "jaspe", "pierre", "quartzite", "sable", "cristal de roche", "oeil de chat"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1749</span>)</i> De l\u2019allemand <i>Quarz</i>&#91;1&#93;&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Min\u00e9ralogie) Esp\u00e8ce min\u00e9rale, du groupe des silicates, sous-groupe des tectosilicates compos\u00e9 de dioxyde de silicium de formule SiO2. Le quartz est le min\u00e9ral le plus commun. ", "2": "(\u00c9lectronique) Composant dont la propri\u00e9t\u00e9 est d\u2019osciller \u00e0 une fr\u00e9quence stable lorsqu\u2019il est stimul\u00e9. Ses propri\u00e9t\u00e9s pi\u00e9zo\u00e9lectriques permettent de coupler ses oscillations m\u00e9caniques, dont la fr\u00e9quence est tr\u00e8s stable, \u00e0 un circuit \u00e9lectronique, ce qui permet de stabiliser la fr\u00e9quence d\u2019un oscillateur \u00e9lectronique. On peut \u00e9galement r\u00e9aliser des filtres \u00e0 partir de ces composants. ", "3": "(H\u00e9raldique) (Tr\u00e8s rare) Meuble repr\u00e9sentant le cristal du m\u00eame nom dans les armoiries. Il est rarement repr\u00e9sent\u00e9 seul, mais plut\u00f4t sous forme d\u2019un ensemble pos\u00e9 en faisceau. \u00c0 rapprocher de diamant, \u00e9meraude et rubis. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les min\u00e9raux qu\u2019elle renferme sont le <b>quartz</b>, l\u2019albite, des pyrox\u00e8nes sodiques, l\u2019\u00e6gyrine, et l\u2019acmite suppos\u00e9es, zirconif\u00e8res et c\u00e9rif\u00e8res.</i> (Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}, {"contenu": "<i>Les bandes feldspathiques sont compos\u00e9es d\u2019une mosa\u00efque de petits cristaux pseudo-rectangulaires d\u2019orthose (oligoclase rare) avec peu de <b>quartz</b>.</i> (<i>Bulletin du Service de la carte g\u00e9ologique de la France&#160;: 1894-95</i>, page&#160;193)", "sources": "(<i>Bulletin du Service de la carte g\u00e9ologique de la France&#160;: 1894-95</i>, page&#160;193)"}, {"contenu": "<i>Le <b>quartz</b> terrestre provient surtout des roches granitiques, r\u00e9pandues dans la cro\u00fbte continentale plus r\u00e9cente.</i> (John Valley, Une Terre jeune et froide, <i>Pour la Science</i>, 1er avril 2010)", "sources": "(John Valley, Une Terre jeune et froide, <i>Pour la Science</i>, 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> avril 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quartz"}, "ipa": "/kwa\u0281ts/", "conjugaisons": {}}, "quasar": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Emprunt \u00e0 l\u2019anglais <i>quasar</i>, contraction de <i><b>quas</b>i-stell<b>ar</b> radio source</i> (\u00ab&#160;radiosource quasi-stellaire&#160;\u00bb). Premi\u00e8re attestation en 1965 dans la presse g\u00e9n\u00e9raliste."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Astronomie) Radiosource ponctuelle dont le rayonnement est tr\u00e8s intense et constant \u00e0 quelques sursauts sporadiques pr\u00e8s. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La solution de loin la meilleure, qui est celle universellement adopt\u00e9e aujourd\u2019hui, \u00e9tait d\u2019accepter que le d\u00e9calage spectral des <b>quasars</b> \u00e9tait effectivement d\u00fb \u00e0 l\u2019expansion de l\u2019univers.</i> (James Lequeux, <i>L\u2019Univers d\u00e9voil\u00e9</i>, EDP Sciences, 2005, page 67)", "sources": "(James Lequeux, <i>L\u2019Univers d\u00e9voil\u00e9</i>, EDP Sciences, 2005, page 67)"}, {"contenu": "<i>Les <b>quasars</b> sont des noyaux de galaxies tr\u00e8s jeunes.</i> (Observatoire de Paris, <i>Agenda astronomique 2007</i>, mois d\u2019octobre)", "sources": "(Observatoire de Paris, <i>Agenda astronomique 2007</i>, mois d\u2019octobre)"}, {"contenu": "<i>\u00c0 l\u2019\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, Fr\u00e9d\u00e9ric Courbin et ses coll\u00e8gues du programme Holicow traquent, gr\u00e2ce au t\u00e9lescope spatial Hubble, des <b>quasars</b> lointains, trous noirs supermassifs cern\u00e9s de mati\u00e8re tiraill\u00e9e et chauff\u00e9e en passe d\u2019\u00eatre engloutie, qui les rend tr\u00e8s lumineux.</i> (Azar Khalatbari, \u00ab&#160;La br\u00fblante question de l\u2019expansion de l'Univers&#160;\u00bb, article paru sur <i>sciencesetavenir.fr</i> le 15 f\u00e9vrier 2020, consult\u00e9 le 16 f\u00e9vrier 2020)", "sources": "(Azar <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Khalatbari, \u00ab&#160;La br\u00fblante question de l\u2019expansion de l'Univers&#160;\u00bb, article paru sur <i>sciencesetavenir.fr</i> le 15 f\u00e9vrier 2020, consult\u00e9 le 16 f\u00e9vrier 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasar"}, "ipa": "/kaza\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quasars": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quasar\" title=\"quasar\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quasar</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasars"}, "ipa": "/kaza\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quasi": {"synonymes": ["comme", "cuisse", "dire", "peu", "pr\u00e8s", "presque", "quasiment", "\u00e0 peu pr\u00e8s", "pour ainsi dire"], "antonymes": [], "etymologies": ["(<i>Adverbe</i>) <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quasi</i> (\u00ab&#160;comme si&#160;\u00bb), compos\u00e9 de <i>quam</i> et <i>si</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Boucherie, Cuisine) Morceau de la cuisse d\u2019un b\u0153uf ou d\u2019un veau, plac\u00e9 sous le g\u00eete \u00e0 la noix. ", "2": "Partie d\u2019un jambon situ\u00e9e \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 du pied. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un <b>quasi</b> de veau.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quasi&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Presque. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous voil\u00e0 pr\u00eats ou <b>quasi</b>.</i> (Jehan Rictus, <i>Journal quotidien</i>, cahier 96, 11 mars 1918, page 36)", "sources": "(Jehan Rictus, <i>Journal quotidien</i>, cahier 96, 11 mars 1918, page 36)"}, {"contenu": "<i>Les rares villages qu\u2019on traversait \u00e9taient <b>quasi</b> d\u00e9serts. On ne trouvait dans les fermes et les isbas que quelques vieillards, parfois des enfants.</i> (Georges Blond, <i>L\u2019Agonie de l\u2019Allemagne 1944-1945</i>, Fayard, 1952, page 18)", "sources": "(Georges Blond, <i>L\u2019Agonie de l\u2019Allemagne 1944-1945</i>, Fayard, 1952, page 18)"}, {"contenu": "<i>Fa\u00e7on d'\u00eatre, mode de vie, philosophie du geek ou de la geekette, qui implique une d\u00e9votion <b>quasi</b> fanatique aux nouvelles technologies, et optionnellement une addiction aux meuporgs et une connaissance encyclop\u00e9dique de tous les personnages secondaires de </i>Star Wars<i> ou du </i>Seigneur des anneaux. (Olivier Talon et Gilles Vervisch, \u00ab&#160;<i>Geekisme</i>&#160;\u00bb, dans <i>Dico des mots qui n'existent pas (et qu'on utilise quand m\u00eame)</i>, \u00c9ditions 2015 remast\u00e9ris\u00e9e, Omnibus, 2015)", "sources": "(Olivier Talon et Gilles Vervisch, \u00ab&#160;<i>Geekisme</i>&#160;\u00bb, dans <i>Dico des mots qui n'existent pas (et qu'on utilise quand m\u00eame)</i>, \u00c9ditions 2015 remast\u00e9ris\u00e9e, Omnibus, 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasi"}, "ipa": "/kazi/", "conjugaisons": {}}, "quasi-": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quasi</i> (\u00ab&#160;presque&#160;\u00bb) compos\u00e9 de <i>quam</i> et <i>si</i>."], "definitions": [{"genre": "Pr\u00e9fixe", "classe": "Pr\u00e9fixe", "explications": {"1": "Indique une id\u00e9e de presque compl\u00e9tude. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Belles toutes deux, elles portent des ceintures ocell\u00e9es et leur <b>quasi-</b>nudit\u00e9, parfum\u00e9e violemment, exhale un parfum aphrodisiaque.</i> (Ren\u00e9e Dunan, <i>Ces Dames de Lesbos</i>, 1928)", "sources": "(Ren\u00e9e Dunan, <i>Ces Dames de Lesbos</i>, 1928)"}, {"contenu": "<i>C'est ainsi que la <b>quasi-</b>totalit\u00e9 des prix des grands produits industriels connaissent au XIXe si\u00e8cle un </i>trend <i>orient\u00e9 \u00e0 la baisse.</i> (Jean-Pierre Rioux, <i>La r\u00e9volution industrielle&#160;: 1780-1880</i>, \u00c9ditions du Seuil, 1971, p. 84)", "sources": "(Jean-Pierre Rioux, <i>La r\u00e9volution industrielle&#160;: 1780-1880</i>, \u00c9ditions du Seuil, 1971, p. 84)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasi-"}, "ipa": "/kazi/", "conjugaisons": {}}, "quasi-d\u00e9lit": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>quasi</i>&#32;et de <i>d\u00e9lit</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Droit) Dommage que l\u2019on cause involontairement \u00e0 quelqu\u2019un par imprudence ou par n\u00e9gligence. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quasi-d\u00e9lit</b> oblige son auteur \u00e0 r\u00e9parer le mal qui en r\u00e9sulte.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Celui qui jette par une fen\u00eatre quelque chose qui tombe sur un passant commet un <b>quasi-d\u00e9lit</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasi-d%C3%A9lit"}, "ipa": "/kazideli/", "conjugaisons": {}}, "quasi-d\u00e9lits": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quasi-d\u00e9lit\" title=\"quasi-d\u00e9lit\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quasi-d\u00e9lit</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasi-d%C3%A9lits"}, "ipa": "/kazideli/", "conjugaisons": {}}, "quasiment": {"synonymes": ["mat\u00e9riellement", "peu", "pr\u00e8s", "pratiquement", "quasi"], "antonymes": ["enti\u00e8rement"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> De <i>quasi</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>. Le mot \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine une plaisanterie, puis est devenu un mot familier, et est maintenant entr\u00e9 dans le langage."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Quasi&#160;; presque. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les contes et po\u00e8mes de Jean de la Ville de Mirmont que nous publions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, mais dans une \u00e9ditions si limit\u00e9e qu\u2019ils sont <b>quasiment</b> in\u00e9dits.</i> (La Revue hebdomadaire, s\u00e9rie 12, num\u00e9ro 52, 1928, <i>Contes et po\u00e8mes&#160;: City of Benares</i>, p. 21, note 1)", "sources": "(La Revue hebdomadaire, s\u00e9rie 12, num\u00e9ro 52, 1928, <i>Contes et po\u00e8mes&#160;: City of Benares</i>, p. 21, note 1)"}, {"contenu": "<i>Le scrutin majoritaire \u00e0 deux tours, le syst\u00e8me de financement de la vie publique qui rend <b>quasiment</b> impossible l\u2019\u00e9mergence de nouvelles formations, la tentation du parti unique, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, ainsi que l\u2019instauration du quinquennat, ont contribu\u00e9 \u00e0 resserrer le cercle du pouvoir.</i> (Nicolas Dupont-Aignan, <i>Fran\u00e7ais, reprenez le pouvoir&#160;!</i>, 2006, 1\u00e8re partie, Chapitre 4)", "sources": "(Nicolas Dupont-Aignan, <i>Fran\u00e7ais, reprenez le pouvoir&#160;!</i>, 2006, 1\u00e8re partie, Chapitre 4)"}, {"contenu": "<i>[\u2026] des communes qui b\u00e9n\u00e9ficient des rentr\u00e9es de taxe professionnelle tellement importantes qu\u2019elles pourront <b>quasiment</b> exon\u00e9rer leurs citoyens d\u2019imp\u00f4ts locaux&#160;; [\u2026]</i> (Nicolas Dupont-Aignan, <i>Fran\u00e7ais, reprenez le pouvoir&#160;!</i>, 2006, 3\u00e8me partie, Chapitre 9)", "sources": "(Nicolas Dupont-Aignan, <i>Fran\u00e7ais, reprenez le pouvoir&#160;!</i>, 2006, 3\u00e8me partie, Chapitre 9)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasiment"}, "ipa": "/kazim\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "Quasimodo": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Variante de quasimodo."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Quasimodo"}, "ipa": "/kazim\u0254do/", "conjugaisons": {}}, "Quasimodos": false, "quasis": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quasi\" title=\"quasi\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quasi</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quasis"}, "ipa": "/kazi/", "conjugaisons": {}}, "quaternaire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1488</span>)</i> Du latin <i>quaternarius</i>. Le sens g\u00e9ologique adjectival appara\u00eet en 1829, le substantif en 1854."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui est compos\u00e9 de quatre \u00e9l\u00e9ments. ", "2": "Qui est dispos\u00e9 quatre ou divisible par quatre.", "3": "Qui vient en quatri\u00e8me lieu.", "4": "(G\u00e9ologie) Qualifie l\u2019\u00e9poque g\u00e9ologique actuelle. ", "5": "(Chimie) (En parlant d\u2019un cation) Constitu\u00e9 d\u2019un atome central de pnictog\u00e8ne charg\u00e9 positivement, entour\u00e9 de quatre substituants, en particulier des groupes organiques (alkyle, aryle), en ne comptant pas les atomes d\u2019hydrog\u00e8ne.", "6": "(Chimie) (En parlant d\u2019un atome de carbone dans une mol\u00e9cule) Reli\u00e9 \u00e0 quatre autres atomes de carbone.", "7": "(Par extension) Qui ne comporte que quatre \u00e9l\u00e9ments ou ne propose que quatre options, pr\u00e9cis\u00e9ment, strictement et invariablement. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Selon Jung, la conception trinitaire est beaucoup moins universelle et, s'il fallait appliquer \u00e0 Dieu un nombre multiple pour tenter de qualifier les diff\u00e9rentes dimensions de son \u00eatre, le mode <b>quaternaire</b> serait beaucoup plus adapt\u00e9 que le mode trinitaire.</i> (Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, <i>Jung \u2013 Un voyage vers soi</i>, Albin Michel, 2021, pages 194-195)", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, <i>Jung \u2013 Un voyage vers soi</i>, Albin Michel, 2021, pages 194-195)"}, {"contenu": "<i>Avec Scott, ils forment une famille <b>quaternaire</b> unie par des liens obliques qui se croisent sans se confondre, se soutiennent mutuellement sans peser, et o\u00f9 l\u2019amour se d\u00e9cline sur le mode du d\u00e9sir et celui de l\u2019amiti\u00e9.</i> (Sylvie Germain, <i>Magnus</i>, Fragment 14, Albin Michel, Paris, 2005, page 123)", "sources": "(Sylvie Germain, <i>Magnus</i>, Fragment 14, Albin Michel, Paris, 2005, page 123)"}, {"contenu": "<i>Les brindilles sont imprim\u00e9es sur nos mains, nos joues, m\u00eame la joue malade, et jusqu\u2019au soir nous aurons l\u2019air d\u2019avoir dormi entre l\u2019\u00e9poque tertiaire et l\u2019\u00e9poque <b>quaternaire</b>.</i> (Jean Giraudoux, <i>Retour d\u2019Alsace - Ao\u00fbt 1914</i>, 1916)", "sources": "(Jean Giraudoux, <i>Retour d\u2019Alsace - Ao\u00fbt 1914</i>, 1916)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quaternaire"}, "ipa": "/kwat\u025b\u0281n\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quaternaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quaternaire\" title=\"quaternaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quaternaire</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>S\u2019il s\u2019agit de d\u00e9riv\u00e9s ammonium <b>quaternaires</b>, il existe deux m\u00e9thodes assez g\u00e9n\u00e9rales pour d\u00e9salcoyler une fois.</i> (Charles Pr\u00e9vost, <i>Le\u00e7ons de chimie organique</i>, 1949)", "sources": "(Charles Pr\u00e9vost, <i>Le\u00e7ons de chimie organique</i>, 1949)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quaternaires"}, "ipa": "/kwat\u025b\u0281n\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quatorze": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quattuordecim</i> (\u00ab&#160;quatorze&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif num\u00e9ral", "classe": "Adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "(Ant\u00e9pos\u00e9) Treize plus un, adjectif num\u00e9ral cardinal correspondant au nombre 14. ", "2": "(Postpos\u00e9) Quatorzi\u00e8me. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Apr\u00e8s tout, la population du globe est, dit-on, de <b>quatorze</b> cents millions d\u2019\u00e2mes, et \u00e0 trente-deux dents par habitant, cela fait pr\u00e8s de quarante-cinq milliards.</i> (Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"3\">III</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)", "sources": "(Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"3\">III</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)"}, {"contenu": "<i>Mais d\u2019abord, nierez-vous qu\u2019en Bretagne des monomanes de l\u2019ingurgitation absorbent par jour jusqu\u2019\u00e0 <b>quatorze</b> litres de cidre&#160;?</i> (Ludovic Naudeau, <i>La France se regarde&#160;: Le Probl\u00e8me de la natalit\u00e9</i>, Librairie Hachette, Paris, 1931)", "sources": "(Ludovic Naudeau, <cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREF\"><i>La France se regarde&#160;: Le Probl\u00e8me de la natalit\u00e9</i></cite>, Librairie Hachette, Paris, 1931)"}, {"contenu": "<i>Il se pratiquait \u00e0 Claquebue <b>quatorze</b> mani\u00e8res de faire l\u2019amour, que le cur\u00e9 n\u2019approuvait pas toutes. La description n\u2019en importe pas ici, et je craindrais d\u2019ailleurs de m\u2019y \u00e9chauffer.</i> (Marcel Aym\u00e9, <i>La jument verte</i>, Gallimard, 1933, collection Le Livre de Poche, page 121.)", "sources": "(Marcel Aym\u00e9, <i>La jument verte</i>, Gallimard, 1933, collection Le Livre de Poche, page 121.)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "pluriel"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Au masculin) Nombre 14, entier naturel apr\u00e8s treize. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Chose portant le num\u00e9ro 14.", "3": "(Au masculin) (Avec le) Quatorzi\u00e8me jour du mois. ", "4": "(Sans article) (Par ellipse) Ann\u00e9e qui se termine par 14, par exemple 1914.", "5": "(Jeu de piquet) Combinaison constitu\u00e9e des quatre as, des quatre rois, des quatre dames, des quatre valets ou des quatre dix&#160;; parce que ces quatre cartes ensemble valent quatorze points. ", "6": "(Jeu de belote) La carte 9 de la couleur \u00e0 l\u2019atout, qui vaut quatorze points."}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quatorze</b> multipli\u00e9 par deux fait vingt-huit.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>C\u2019est aujourd\u2019hui le <b>quatorze</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il avait <b>quatorze</b> de dix. \u2014 Il a un <b>quatorze</b> d\u2019as en main. \u2014 J\u2019ai quinte et <b>quatorze</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatorze"}, "ipa": "/kat\u0254\u0281z/", "conjugaisons": {}}, "quatorzi\u00e8me": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quatorze</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Adjectif ordinal, correspondant au cardinal quatorze. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019objet que fabrique vingt-quatre heures sur vingt-quatre la presse confi\u00e9e \u00e0 Bernard Busard, est un carrosse Louis <b>quatorzi\u00e8me</b>, aux angles surmont\u00e9s de plumets. Un jouet, qu\u2019on peut acheter au rayon Enfants de certains magasins \u00e0 succursales multiples.</i> (Roger Vailland, <i>325.000 francs</i>, 1954, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, pages 95-96)", "sources": "(Roger Vailland, <i>325.000 francs</i>, 1954, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, pages 95-96)"}, {"contenu": "<i>Le major Parker et le docteur le suivirent dans la rue, mais Aurelle, qui rimaillait encore, resta avec le Padre qui recommen\u00e7ait la m\u00eame r\u00e9ussite pour la <b>quatorzi\u00e8me</b> fois de la soir\u00e9e.</i> (Andr\u00e9 Maurois, <i>Les Silences du Colonel Bramble</i>, chapitre XX)", "sources": "(Andr\u00e9 Maurois, <i>Les Silences du Colonel Bramble</i>, chapitre XX)"}, {"contenu": "<i>Le <b>quatorzi\u00e8me</b> amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, r\u00e9dig\u00e9 pour exclure du Congr\u00e8s les tra\u00eetres conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s de la guerre de S\u00e9cession, est clair. Ne peut \u00eatre s\u00e9nateur ou repr\u00e9sentant quiconque ayant pr\u00eat\u00e9 serment de soutenir la Constitution des \u00c9tats-Unis s\u2019engage dans une insurrection ou une r\u00e9bellion.</i> (Normand Lester, <i>\u202fMcConnell se rend. Fin de la s\u00e9dition Trumpienne</i>\u202f\u00bb, Le Journal de Qu\u00e9bec, 16 d\u00e9cembre 2020)", "sources": "(Normand Lester, <i>\u202fMcConnell se rend. Fin de la s\u00e9dition Trumpienne</i>\u202f\u00bb, Le Journal de Qu\u00e9bec, 16 d\u00e9cembre 2020)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Chaque partie d\u2019un tout qui est ou que l\u2019on con\u00e7oit divis\u00e9 en quatorze parties \u00e9gales. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>quatorzi\u00e8me</b> partie, le <b>quatorzi\u00e8me</b>, un <b>quatorzi\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il est dans cette affaire pour un <b>quatorzi\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>quatorzi\u00e8me</b> de la lune</i>, le quatorzi\u00e8me jour de la lune.", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatorzi%C3%A8me"}, "ipa": "/kat\u0254\u0281zj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quatorzi\u00e8mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatorzi\u00e8me\" title=\"quatorzi\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatorzi\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatorzi\u00e8me\" title=\"quatorzi\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatorzi\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatorzi%C3%A8mes"}, "ipa": "/kat\u0254\u0281zj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quatrain": {"synonymes": ["\u00e9l\u00e9gie", "\u00e9pigramme", "concertino", "couplet", "impromptu", "madrigal", "pi\u00e8ce", "po\u00e8me", "romance", "strophe", "tercet"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quatre</i>, avec le suffixe <i>-ain</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Versification) Pi\u00e8ce de po\u00e9sie qui contient quatre vers, dont les rimes sont ordinairement crois\u00e9es. ", "2": "(Par extension) Quatre vers qui font partie d\u2019un sonnet, d\u2019une stance, etc. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>quatrains</b> de Pibrac.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il avait m\u00eame compos\u00e9 un <b>quatrain</b> pour l\u2019\u00e9crire dessous en spirale, un <b>quatrain</b> didactique et moral. Il ne voulait plus \u00e9crire que dans le style des commandements de Dieu mis en vers fran\u00e7ais. Les quatre vers \u00e9taient de cette simple et bonne sorte.</i> (Anatole France, <i>Le Lys rouge</i>, 1894, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 153)", "sources": "(Anatole France, <i>Le Lys rouge</i>, 1894, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 153)"}, {"contenu": "<i>Je voulais faire un <b>quatrain</b> sur un mouton \u00e0 cinq pattes... Mais j'avais toujours un pied de trop.</i> (Raymond Devos, <i>Mati\u00e8re \u00e0 rire</i>, \u00e9ditions Olivier Orban, 1991, page 310)", "sources": "(Raymond Devos, <i>Mati\u00e8re \u00e0 rire</i>, \u00e9ditions Olivier Orban, 1991, page 310)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatrain"}, "ipa": "/kat\u0281\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quatrains": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatrain\" title=\"quatrain\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatrain</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatrains"}, "ipa": "/kat\u0281\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quatre": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quattuor</i>, issu de l\u2019indo-europ\u00e9en commun *<i>k\u02b7etw\u00f3res</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif num\u00e9ral", "classe": "Adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "(Ant\u00e9pos\u00e9) Trois plus un, adjectif num\u00e9ral cardinal correspondant au nombre 4. ", "2": "(Postpos\u00e9) Quatri\u00e8me. ", "3": "Nombre ind\u00e9termin\u00e9, mais tr\u00e8s petit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Enfin, un brin de tr\u00e8fle \u00e0 <b>quatre</b> feuilles suffit, non-seulement pour nous mettre \u00e0 l\u2019abri de toute esp\u00e8ce de sorts, mais encore pour nous attirer toute sorte de bonheurs et nous procurer l\u2019accomplissement de tous nos d\u00e9sirs.</i> (Alfred Laisnel de La Salle, <i>Croyances et l\u00e9gendes du centre de la France</i>, 1875, page 287)", "sources": "(Alfred Laisnel de La Salle, <i>Croyances et l\u00e9gendes du centre de la France</i>, 1875, page 287)"}, {"contenu": "<i>En cons\u00e9quence , on dit simplement une noire vaut deux croches ou <b>quatre</b> doubles-croches , ou huit triples-croches, ou seize quadruples-croches.</i> (Pierre Rigaud -Les secrets de la musique ou Th\u00e9orie musicale<i>, tome 1, page 209, Leduc \u00e0 Paris, 1846)</i>", "sources": "(Pierre Rigaud -Les secrets de la musique ou Th\u00e9orie musicale<i>, tome 1, page 209, Leduc \u00e0 Paris, 1846)</i>"}, {"contenu": "<i>Accompagn\u00e9 de trois cavaliers, il approchait de Troyes&#160;: avec sa monture, il y avait donc <b>quatre</b> chevaux.</i> (L\u00e9on Berman, <i>Histoire des juifs de France des origines \u00e0 nos jours</i>, 1937)", "sources": "(L\u00e9on Berman, <i>Histoire des juifs de France des origines \u00e0 nos jours</i>, 1937)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "pluriel"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Au masculin) Nombre 4, entier naturel apr\u00e8s trois. ", "2": "(Au masculin) 4, chiffre utilis\u00e9 dans la num\u00e9rotation d\u00e9cimale. ", "3": "(Par m\u00e9tonymie) Chose portant le num\u00e9ro 4. ", "4": "(Au masculin) (Avec le) Quatri\u00e8me jour du mois en cours o\u00f9 dont il est question. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avec la serpette, elle fend en <b>quatre</b> l'extr\u00e9mit\u00e9 d'un brin qu'elle engage ensuite dans le fendoir. Un coup de manivelle et le brin s'ouvre en <b>quatre</b> comme une corolle de fleur.</i> (Fran\u00e7ois Gardi, <i>L\u2019Atelier du vannier</i>, \u00c9ditions de Bor\u00e9e, 2004, page 383)", "sources": "(Fran\u00e7ois Gardi, <i>L\u2019Atelier du vannier</i>, \u00c9ditions de Bor\u00e9e, 2004, page 383)"}, {"contenu": "<i>Le nombre <b>quatre</b> est repr\u00e9sent\u00e9 par le chiffre \u00ab&#160;4&#160;\u00bb en num\u00e9rotation arabe.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Deux et deux font <b>quatre</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre"}, "ipa": "/kat\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quatre-cent-vingt-et-un": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["(<i>Nom 1</i>) Nombre compos\u00e9 du <i>quatre</i>, du <i>cent</i>, du <i>vingt</i> et du <i>un</i>.", "(<i>Nom 2</i>) Tire son nom de la combinaison des trois d\u00e9s la plus forte du jeu, le 4, le 2 et 1 soit 421."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Le nombre  421."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 2", "invariable"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Jeux) Jeu o\u00f9 le but est de r\u00e9aliser la meilleure combinaison possible avec trois d\u00e9s, la combinaison reine \u00e9tant le quatre, le deux et le un. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Comme il fallait se s\u00e9parer et qu'elle ne savait pas lequel choisir, le copain a demand\u00e9 au patron la piste de <b>quatre-cent-vingt-et-un</b> et ils l'ont jou\u00e9 aux d\u00e9s</i> (Jeanne Cordelier, <i>La d\u00e9robade</i>, \u00c9diteurs Hachette, 1976).", "sources": "(Jeanne Cordelier, <i>La d\u00e9robade</i>, \u00c9diteurs Hachette, 1976)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Adjectif num\u00e9ral correspondant au nombre 421."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-cent-vingt-et-un"}, "ipa": "/kat\u0281\u0259s\u0251\u0303v\u025b\u0303te\u0153\u0303/, /kats\u0251\u0303v\u025b\u0303te\u0153\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quatre-m\u00e2ts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["La caract\u00e9ristique de ce bateau est d\u2019avoir quatre m\u00e2ts."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Navire \u00e0 voiles dot\u00e9 de quatre m\u00e2ts, soit le m\u00e2t de misaine, le grand m\u00e2t avant, le grand m\u00e2t arri\u00e8re et le m\u00e2t d\u2019artimon. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2014 Je vous crois\u2026 je vous crois&#160;!\u2026 r\u00e9pliqua Tony Renault que son imagination entra\u00eenait \u00e0 travers toutes les mers du monde. Et quel est le navire sur lequel vous allez embarquer&#160;?\u2026\r\n\u2014 L\u2019Elisa Warden, de Liverpool, un superbe <b>quatre-m\u00e2ts</b> en acier, de trois mille huit cents tonnes, qui est revenu de Thio en Nouvelle Cal\u00e9donie avec un chargement de nickel.</i> (Jules Verne &amp; Michel Verne, <i>Les Naufrag\u00e9s du Jonathan</i>, 1909)", "sources": "(Jules Verne &amp; Michel Verne, <i>Les Naufrag\u00e9s du Jonathan</i>, 1909)"}, {"contenu": "<i>L\u2019Esmeralda, le somptueux <b>quatre-m\u00e2ts</b> qui accoste ce matin au port de Qu\u00e9bec est l\u2019un des plus grands voiliers du monde.</i> (Le Soleil, 8 mai 2009, p. 11, <i>Le pass\u00e9 trouble d\u2019un fleuron chilien</i>)", "sources": "(Le Soleil, 8 mai 2009, p. 11, <i>Le pass\u00e9 trouble d\u2019un fleuron chilien</i>)"}, {"contenu": "<i>Du haut des <b>quatre-m\u00e2ts</b>, les vigies scrutent l\u2019horizon.</i> (Le Monde, 28 juillet 1999, p. 25, <i>Quatre-m\u00e2ts</i>)", "sources": "(Le Monde, 28 juillet 1999, p. 25, <i>Quatre-m\u00e2ts</i>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-m%C3%A2ts"}, "ipa": "/kat\u0281\u0259ma/", "conjugaisons": {}}, "quatre-quarts": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>quatre</i>&#32;et de <i>quart</i>. Car ce g\u00e2teau est compos\u00e9 de quatre ingr\u00e9dients (farine, sucre, beurre, \u0153ufs), entrant chacun pour un quart dans la composition."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Cuisine) G\u00e2teau o\u00f9, pour une livre, il entre un quart de farine, un quart de beurre, un quart de sucre et deux \u0153ufs. ", "2": "(Math\u00e9matiques) Fraction 4/4 (valant 1)."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Chaque jour, en rentrant du lyc\u00e9e, elle pr\u00e9parait des <b>quatre-quarts</b>, des tartes aux pommes et autres d\u00e9lices de la p\u00e2tisserie occidentale.</i> (<i>L\u2019Express</i>, 9 f\u00e9vrier 2004)", "sources": "(<i>L\u2019Express</i>, 9 f\u00e9vrier 2004)"}, {"contenu": "<i>Les plats de pr\u00e9dilection de ce gourmand qui surveille sans trop y croire sa balance sont rest\u00e9s ceux que lui cuisinait sa m\u00e8re&#160;: les spaghetti aux palourdes, le poulet r\u00f4ti-pommes de terre, et le ciambellone contadino, une sorte de <b>quatre-quarts</b> maison.</i> (<i>L\u2019Express</i>, 20 septembre 2004)", "sources": "(<i>L\u2019Express</i>, 20 septembre 2004)"}, {"contenu": "<i>Un premier <b>quatre-quarts</b> est d\u00e9j\u00e0 cuit, on le mange tous ensemble sur les bancs de la cuisine o\u00f9 flotte une odeur de citron et de caf\u00e9.</i> (Philippe Delerm, <i>La vie en relief</i>, Seuil, 2021, page 202)", "sources": "(Philippe Delerm, <i>La vie en relief</i>, Seuil, 2021, page 202)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-quart\" title=\"quatre-quart\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatre-quart</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-quarts"}, "ipa": "/katka\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quatre-quatre": {"synonymes": ["buggy", "jeep", "tout-terrain"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin ou f\u00e9minin (l\u2019usage h\u00e9site)"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Automobile) Variante orthographique de 4x4. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019affaire des <b>quatre-quatre</b>, ces v\u00e9hicules priv\u00e9s et co\u00fbteux \u00e0 quatre roues motrices \u2014 la plupart des voitures \u00e9tant des deux-quatre et les v\u00e9los des \u00ab\u202fune-deux\u202f\u00bb \u00e0 p\u00e9dales \u2014, illustre les contradictions du mot </i>circulation<i>. Pr\u00e9vus pour la libert\u00e9 des pistes et surtout des hors-pistes, les <b>quatre-quatre</b> urbains sont une mauvaise plaisanterie en ville.</i> (Alain Rey, chronique \u00ab\u202fCirculation\u202f\u00bb dans <i>\u00c0 mots d\u00e9couverts</i>, Robert Laffont, 2006, page&#160;345)", "sources": "(Alain Rey, chronique \u00ab\u202fCirculation\u202f\u00bb dans <i>\u00c0 mots d\u00e9couverts</i>, Robert Laffont, 2006, page&#160;345)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-quatre"}, "ipa": "/katkat\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quatre-saisons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;Compos\u00e9 de <i>quatre</i>&#32;et de <i>saison</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Horticulture) Vari\u00e9t\u00e9 ancienne de fraises. ", "2": "Se dit d\u2019une plante que l\u2019on peut cultiver \u00e0 diff\u00e9rentes saisons. ", "3": "(Par extension) Fruits et l\u00e9gumes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quatre-saisons&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quatre-saisons&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=quatre-saisons&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Vari\u00e9t\u00e9 de pizza pr\u00e9par\u00e9e en quatre parties comportant des ingr\u00e9dients diff\u00e9rents, chaque partie repr\u00e9sentant une saison de l'ann\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est \u00e0 cause des algues&#160;? demanda-t-elle \u00e0 Lequentrec, qui mastiquait consciencieusement sa <b>quatre-saisons</b>.</i> (St\u00e9phanie Benson, <i>Le diable en vert</i>, 2002, chapitre 10)", "sources": "(St\u00e9phanie Benson, <i>Le diable en vert</i>, 2002, chapitre 10)"}, {"contenu": "<i>Vous avez command\u00e9 une <b>Quatre-Saisons</b>&#160;?</i> (site www.arteradio.com, 10 f\u00e9vrier 2015)", "sources": "(site www.arteradio.com, 10 f\u00e9vrier 2015)"}, {"contenu": "<i>Et une <b>Quatre-Saisons</b> pour la 3&#160;!</i> (site inod.over-blog.com, 8 juillet 2015)", "sources": "(site inod.over-blog.com, 8 juillet 2015)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-saisons"}, "ipa": "/kats\u025bz\u0254\u0303/, /kat\u0281\u0259s\u025bz\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quatre-vingt-dix": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>quatre-vingts</i>&#32;et de <i>dix</i>&#160;: 4\u00d720 + 10."], "definitions": [{"genre": "Adjectif num\u00e9ral", "classe": "Adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "(Ant\u00e9pos\u00e9) Quatre-vingt-neuf plus un, soit neuf fois dix, adjectif num\u00e9ral cardinal correspondant au nombre 90. ", "2": "(Postpos\u00e9) Quatre-vingt-dixi\u00e8me, 90e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Quoique en g\u00e9n\u00e9ral les cr\u00e9anciers soient tromp\u00e9s, vol\u00e9s, dindonn\u00e9s, attrap\u00e9s, turlupin\u00e9s, bafou\u00e9s et jou\u00e9s, il n\u2019existe pas \u00e0 Paris de passion commerciale qui vive <b>quatre-vingt-dix</b> jours.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Histoire de la Grandeur et de la D\u00e9cadence de C\u00e9sar Birotteau</i>, 1837, chapitre deuxi\u00e8me)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Histoire de la Grandeur et de la D\u00e9cadence de C\u00e9sar Birotteau</i>, 1837, chapitre deuxi\u00e8me)"}, {"contenu": "<i>Il entrait en qualit\u00e9 de \u00ab&#160;fait-diversier&#160;\u00bb dans un quotidien de Marseille, moyennant <b>quatre-vingt-dix</b> francs par mois.</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;26)", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;26)"}, {"contenu": "<i>Les <b>quatre-vingt-dix</b> ou cent hommes qui fain\u00e9antaient l\u00e0 paraissaient d\u00e9go\u00fbt\u00e9s de leur sort, huilant leur arme, gobant le contenu d'une bo\u00eete de sardines ou recousant un bouton.</i> (Alain Gandy, <i>Adieu capitaine</i>, Presses de la Cit\u00e9, 1994)", "sources": "(Alain Gandy, <i>Adieu capitaine</i>, Presses de la Cit\u00e9, 1994)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "pluriel"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Au masculin) Nombre 90, entier naturel apr\u00e8s quatre-vingt-neuf. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Chose portant le num\u00e9ro 90. ", "3": "(Sans article) (Par ellipse) Ann\u00e9e qui se termine par 90, par exemple 1990. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le num\u00e9ro gagnant est le <b>quatre-vingt-dix</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il habite au <b>quatre-vingt-dix</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je vous ai r\u00e9serv\u00e9 la <b>quatre-vingt-dix</b>, votre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-vingt-dix"}, "ipa": "/kat\u0281\u0259v\u025b\u0303dis/", "conjugaisons": {}}, "quatre-vingt-dixi\u00e8me": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quatre-vingt-dix</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Nombre ordinal qui r\u00e9pond \u00e0 l\u2019adjectif num\u00e9ral quatre-vingt-dix.", "2": "(Au masculin) Fraction obtenue en divisant quatre-vingt-dix fois."}, "exemples": []}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui concerne l\u2019ordinal ou la fraction quatre-vingt-dixi\u00e8me."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-vingt-dixi%C3%A8me"}, "ipa": "/kat\u0281\u0259v\u025b\u0303dizj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quatre-vingti\u00e8me": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quatre-vingt</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Adjectif ordinal de quatre-vingts. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il est dans sa <b>quatre-vingti\u00e8me</b> ann\u00e9e.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u00c9l\u00e9ment ordinal, correspondant au cardinal quatre-vingts ou octante. ", "2": "(Au masculin) Chaque partie d\u2019un tout qui est ou que l\u2019on suppose divis\u00e9 en quatre-vingts parties \u00e9gales. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quatre-vingti\u00e8me</b> pr\u00e9c\u00e8de le quatre-vingt-et-uni\u00e8me et suit le septante-neuvi\u00e8me.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Vous \u00eates le <b>quatre-vingti\u00e8me</b> sur la liste.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Un <b>quatre-vingti\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-vingti%C3%A8me"}, "ipa": "/kat\u0281\u0259v\u025b\u0303tj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quatre-vingti\u00e8mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-vingti\u00e8me\" title=\"quatre-vingti\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatre-vingti\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-vingti%C3%A8mes"}, "ipa": "/kat\u0281\u0259v\u025b\u0303tj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quatre-vingts": {"synonymes": ["huitante", "octante"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>Quatre-vingts</i> (80) provient probablement de l\u2019ancien syst\u00e8me vig\u00e9simal de num\u00e9ration (4\u00d720) utilis\u00e9 par les Vascons, premier peuple qui aurait colonis\u00e9 l\u2019Europe apr\u00e8s la derni\u00e8re glaciation il y a 20 000 ans, depuis l\u2019actuel Pays Basque. Syst\u00e8me qui aurait \u00e9t\u00e9 par la suite emprunt\u00e9 par les Celtes lors de leur invasion de la Gaule et utilis\u00e9 en ancien fran\u00e7ais. &#91;1&#93;&#91;2&#93;&#91;3&#93;&#91;4&#93;", "Le syst\u00e8me d\u00e9cimal positionnel n\u2019a pu s\u2019imposer d\u2019abord que pour les besoins scientifiques et techniques apr\u00e8s l\u2019adoption (tr\u00e8s tardive) du z\u00e9ro n\u00e9cessaire au syst\u00e8me positionnel (permettant d\u2019exprimer des nombres de grandeur et de pr\u00e9cision arbitraire), puis la r\u00e9duction et la simplification du nombre de chiffres n\u00e9cessaires pour exprimer tous les nombres dans le syst\u00e8me d\u00e9cimal en utilisant des chiffres arabo-indiens (chiffres import\u00e9s en Europe par les commer\u00e7ants et math\u00e9maticiens arabes notamment en Andalousie) au lieu des traditionnels nombres romains.", "Cependant, m\u00eame apr\u00e8s la conversion tr\u00e8s lente des unit\u00e9s de mesures et mon\u00e9taires dans le monde, la g\u00e9n\u00e9ralisation de la d\u00e9cimalisation reste encore aujourd\u2019hui inachev\u00e9e (m\u00eame en France qui en a \u00e9t\u00e9 pourtant le principal d\u00e9fenseur), et il subsiste encore des traces de l\u2019ancien syst\u00e8me dans la langue fran\u00e7aise, telle qu\u2019elle est parl\u00e9e en France notamment, dont tous les nombres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cimalis\u00e9s avec succ\u00e8s (et notamment pas les plus <i>grands</i> nombres, entre 69 et 99, beaucoup moins employ\u00e9s et dont l\u2019\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 plus lente)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif num\u00e9ral", "classe": "Adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "(Ant\u00e9pos\u00e9) Soixante-dix-neuf plus un, soit huit fois dix, adjectif num\u00e9ral cardinal correspondant au nombre 80. Note&#160;:  Il ne s\u2019\u00e9crit avec un s qu\u2019en tant que cardinal (exprimant une quantit\u00e9 et non un num\u00e9ro d\u2019ordre), sauf quand il pr\u00e9c\u00e8de un autre nombre auquel il est joint et qui modifie donc la valeur du nombre r\u00e9sultant \u2192 voir quatre-vingt. S\u2019\u00e9crit toujours avec un trait d\u2019union. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quatre-vingts</b> hommes.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quatre-vingts</b> chevaux.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quatre-vingts</b> euros.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "pluriel"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Au masculin) Nombre 80, entier naturel apr\u00e8s soixante-dix-neuf.", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Chose portant le num\u00e9ro 80.", "3": "(Sans article) (Par ellipse) Ann\u00e9e qui se termine par 80, par exemple 1980. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il est n\u00e9 en <b>quatre-vingts</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatre-vingts"}, "ipa": "/kat\u0281\u0259v\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quatri\u00e8me": {"synonymes": ["quart", "quarte", "quater"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quatre</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Adjectif ordinal correspondant au nombre quatre. ", "2": "(D\u00e9suet) (Lui quatri\u00e8me, elle quatri\u00e8me ou en quatri\u00e8me) Avec trois autres. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous avons d\u00e9j\u00e0 dit que les analystes ne sont parvenus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent qu'\u00e0 la r\u00e9solution des \u00e9quations g\u00e9n\u00e9rales du troisi\u00e8me et du <b>quatri\u00e8me</b> degr\u00e9s.</i> (Louis Bourdon, <i>\u00c9l\u00e9mens d'alg\u00e8bre</i>, Paris&#160;: Bachelier &amp; Bruxelles&#160;: Librairie Parisienne, 1828, page 447)", "sources": "(Louis Bourdon, <i>\u00c9l\u00e9mens d'alg\u00e8bre</i>, Paris&#160;: Bachelier &amp; Bruxelles&#160;: Librairie Parisienne, 1828, page 447)"}, {"contenu": "<i>Certes, personne ne vous demande de transiger sur les principes, et le cat\u00e9chisme d\u2019aucun dioc\u00e8se n\u2019a rien chang\u00e9, que je sache, au <b>quatri\u00e8me</b> commandement.</i> (Georges Bernanos, <i>Journal d\u2019un cur\u00e9 de campagne</i>, 1936, r\u00e9\u00e9dition Le livre de poche, 1968, page 63)", "sources": "(Georges Bernanos, <i>Journal d\u2019un cur\u00e9 de campagne</i>, 1936, r\u00e9\u00e9dition Le livre de poche, 1968, page 63)"}, {"contenu": "<i>Une partie des larves des deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me stades et toutes celles du <b>quatri\u00e8me</b> stade hivern\u00e8rent.</i> (<i>Revue de pathologie v\u00e9g\u00e9tale et d'entomologie agricole de France</i>, 1950, vol.29-30, page 113)", "sources": "(<i>Revue de pathologie v\u00e9g\u00e9tale et d'entomologie agricole de France</i>, 1950, vol.29-30, page 113)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u00c9l\u00e9ment ordinal, correspondant au cardinal quatre. ", "2": "(France) (\u00c9ducation) (Au f\u00e9minin) Classe de troisi\u00e8me ann\u00e9e du premier cycle de l\u2019enseignement secondaire dans le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, appel\u00e9e ainsi car correspondant \u00e0 la quatri\u00e8me ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019ann\u00e9e du baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral, pour les enfants de 13-14 ans. ", "3": "(Par extension) \u00c9l\u00e8ve dans cette classe. ", "4": "(Par ellipse) Quatri\u00e8me \u00e9tage. ", "5": "(Par ellipse) (Au f\u00e9minin) Quatri\u00e8me rapport de vitesse. ", "6": "(Jeu) (Par ellipse) Quatri\u00e8me joueur. ", "7": "Suite de quatre cartes de m\u00eame couleur au jeu de Piquet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Trois top-mod\u00e8les vivaient en colocation dans l'appartement pr\u00eat\u00e9 par un couturier en vogue. \r\nUne <b>quatri\u00e8me</b> d\u00e9barqua de sa Russie natale, une longue liane de 180 cm, belle, de naturel par\u00e9e.</i> (Patricia Lepetit, <i>Les colocataires</i>, TheBookEdition, 2015, page 32)", "sources": "(Patricia Lepetit, <i>Les colocataires</i>, TheBookEdition, 2015, page 32)"}, {"contenu": "<i>Cette ann\u00e9e ma s\u0153ur rentre en <b>quatri\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Faites rentrer les <b>quatri\u00e8mes</b> dans leurs salles de cours.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatri%C3%A8me"}, "ipa": "/kat\u0281ij\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quatri\u00e8mement": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>quatri\u00e8me</i> avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "En quatri\u00e8me lieu."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatri%C3%A8mement"}, "ipa": "/kat\u0281ij\u025bmm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quatri\u00e8mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatri\u00e8me\" title=\"quatri\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatri\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatri\u00e8me\" title=\"quatri\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatri\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatri%C3%A8mes"}, "ipa": "/kat\u0281ij\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quatuor": {"synonymes": ["ensemble", "formation", "orchestre", "quartette"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quattuor</i>, qui veut dire <i>quatre</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) Emprunt\u00e9 du latin. Morceau de musique vocale ou instrumentale qui est \u00e0 quatre parties, parfois quartette. ", "2": "Ensemble des quatre chanteurs ou instrumentistes qui jouent les diff\u00e9rentes parties d\u2019un m\u00eame morceau&#160;; appel\u00e9 quartette dans la musique de jazz. ", "3": "(Par extension) Ensemble de quatre personnes, voire de quatre choses. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ex\u00e9cuter un <b>quatuor</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les <b>quatuors</b> de Beethoven.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quatuor</b> vocal.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatuor"}, "ipa": "/kwat\u0265\u0254\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quatuors": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <bdi lang=\"fr\" class=\"lang-fr\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quatuor\" title=\"quatuor\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quatuor</reference></bdi>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le festival s\u2019ach\u00e8vera, mercredi, sur un floril\u00e8ge de <b>quatuors</b> avec hautbois au temps de Mozart, interpr\u00e9t\u00e9 par Neven Lesage (hautbois), Louis Creac\u2019h (violon), Camille Ranci\u00e8re (alto) et Gauthier Broutin (violoncelle).</i> (journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 30 juillet 2022, pages locales, page 11)", "sources": "(journal <i>Le T\u00e9l\u00e9gramme</i>, \u00e9dition Morlaix, 30 juillet 2022, pages locales, page 11)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quatuors"}, "ipa": "/kwat\u0265\u0254\u0281/", "conjugaisons": {}}, "que": {"synonymes": ["auxquelles", "auxquels", "combien", "comme", "desquels", "duquel", "laquelle", "pourquoi"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Conjonction 1)</i> Du latin <i>quia</i>, qui exprime la cause.", "<i>(Conjonction 2)</i> Du latin <i>quam</i>.", "<i>(Pronom relatif)</i> Du latin <i>qui</i>, <i>quae</i>, <i>quod</i>&#160;; dans l\u2019ancien fran\u00e7ais, <i>que</i> devint la forme atone du cas r\u00e9gime, sans distinction de genre ni de nombre.", "<i>(Pronom interrogatif)</i> Du latin <i>quid</i>."], "definitions": [{"genre": "Conjonction 1", "classe": "Conjonction 1", "explications": {"1": "Compl\u00e9menteur pour introduire une proposition subordonn\u00e9e compl\u00e9tive. ", "2": "Subordinatif de sens g\u00e9n\u00e9ral permettant d\u2019introduire et associer une clause conditionnelle, causale ou d\u00e9clenchante (voire plusieurs) \u00e0 celle affirmant la r\u00e9alisation d\u2019un ou plusieurs effets. ", "3": "Sert \u00e0 introduire une subordonn\u00e9e circonstancielle de temps apr\u00e8s une principale n\u00e9gative. ", "4": "La proposition subordonnante qu\u2019il introduit se conjugue alors au subjonctif, respectivement pr\u00e9sent ou pass\u00e9, alors que la proposition subordonn\u00e9e caus\u00e9e ou d\u00e9clench\u00e9e (employant un sujet distinct) se conjugue alors respectivement \u00e0 l\u2019indicatif (le plus souvent au futur simple ou ant\u00e9rieur) ou au conditionnel (pr\u00e9sent ou pass\u00e9). ", "5": "Si la proposition conditionnelle, causale introduite par que est employ\u00e9e comme subordonn\u00e9e d\u2019une clause principale impersonnelle ou directement comme sujet impersonnel de la proposition principale, elle se met au subjonctif (pr\u00e9sent ou pass\u00e9, selon qu\u2019elle s\u2019est effectivement r\u00e9alis\u00e9e ou non)&#160;; la proposition principale se conjugue \u00e0 l\u2019indicatif ou au conditionnel.  ", "6": [[""]], "8": "Remplace une autre conjonction pour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition, lorsque plusieurs subordonn\u00e9es introduites par la m\u00eame conjonction sont coordonn\u00e9es ou juxtapos\u00e9es (cette substitution est facultative, bien que tr\u00e8s fr\u00e9quente). Note d\u2019usage&#160;:  Traditionnellement, quand que remplace si, le verbe peut \u00eatre conjugu\u00e9 au subjonctif, au moins dans certains cas&#91;1&#93;. ", "9": "Utilis\u00e9 en conjonction avec un autre terme (souvent une pr\u00e9position) pour former une conjonction de subordination.", "10": "(Litt\u00e9raire) Efface une dislocation et r\u00e9int\u00e8gre un th\u00e8me dans une phrase&#91;2&#93;. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais tu sais <b>que</b> tu mens</i> (Paroles de la chanson <i>Pas cette chanson</i> par Johnny Hallyday, 1962)", "sources": "(Paroles de la chanson <i>Pas cette chanson</i> par Johnny Hallyday, 1962)"}, {"contenu": "<i>Il est clair <b>que</b> nous ne sommes pas parfaits.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Que</b> tu viennes d\u2019un ch\u00e2teau\r\nDe nulle part ou d\u2019un ruisseau\r\nQuand tu voudras je serai l\u00e0.</i> (\u00c9tienne Roda-Gil, paroles de la chanson <i>Je serai l\u00e0</i> par Johnny Hallyday, 1967)", "sources": "(\u00c9tienne Roda-Gil, paroles de la chanson <i>Je serai l\u00e0</i> par Johnny Hallyday, 1967)"}]}, {"genre": "Conjonction 2", "classe": "Conjonction 2", "explications": {"1": "Signifie un crit\u00e8re de comparaison. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ne cherchez pas pourquoi\r\nSi j\u2019ai le c\u0153ur aussi dur\r\nAussi dur <b>que</b> du bois </i>(Paroles de la chanson <i>Aussi dur que du bois</i> par Johnny Hallyday, 1967)", "sources": "(Paroles de la chanson <i>Aussi dur que du bois</i> par Johnny Hallyday, 1967)"}, {"contenu": "<i>Il est plus grand <b>que</b> son p\u00e8re.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Conjonction 3", "classe": "Conjonction 3", "explications": {"1": "Synonyme de la locution conjonctive sans que, le mot sans \u00e9tant sous-entendu. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je suis encore la petite fille que j\u2019\u00e9tais, qui ne pouvait pas s\u2019endormir <b>que</b> tout ne f\u00fbt en ordre dans sa chambre et bien pli\u00e9 au chevet du lit les v\u00eatements quitt\u00e9s\u2026\r\nC\u2019est ainsi que je voudrais me pr\u00e9parer \u00e0 mourir.</i> (Andr\u00e9 Gide, <i>La porte \u00e9troite</i>, 1909, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 172)", "sources": "(Andr\u00e9 Gide, <i>La porte \u00e9troite</i>, 1909, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 172)"}, {"contenu": "<i>Le ch\u00e9tif petit homme baissait le nez \u00e0 tout moment, car il ne levait jamais les yeux <b>que</b> son regard ne crois\u00e2t celui de Joseph et ce regard lui \u00e9tait insoutenable.</i> (Julien Green, \u00ab&#160;Mo\u00efra&#160;\u00bb, 1950, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, pages 25-26)", "sources": "(Julien Green, \u00ab&#160;Mo\u00efra&#160;\u00bb, 1950, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, pages 25-26)"}, {"contenu": "<i>\u2013 [\u2026] tu ne sortiras pas de cette chambre <b>que</b> tu n\u2019aies appris.</i> (Julien Green, <i>Mo\u00efra</i>, 1950, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 62)", "sources": "(Julien Green, <i>Mo\u00efra</i>, 1950, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 62)"}]}, {"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "Pronom interrogatif pour l\u2019objet direct inanim\u00e9. ", "2": "(Litt\u00e9raire) (D\u00e9suet) \u00c0 quoi. ", "3": "En quoi. ", "4": "Quoi. \u2014 Note&#160;:  Utilis\u00e9 avec l\u2019infinitif. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Que</b> veux-tu&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Qu\u2019</b>attendez-vous&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Que</b> diable dites-vous l\u00e0?</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Pronom relatif", "classe": "Pronom relatif", "explications": {"1": "Cette construction n\u2019est pas possible pour les noms propres.", "2": "Qu\u2019est-ce qui et qu\u2019est-ce que sont plut\u00f4t des mots compos\u00e9s que des locutions."}, "exemples": []}, {"genre": "Adverbe 1", "classe": "Adverbe 1", "explications": {"1": "Pronom relatif pour l\u2019objet direct. ", "2": "(Dans des tours fig\u00e9s) Avec la valeur d\u2019un pronom ind\u00e9fini sans ant\u00e9c\u00e9dent et au sens de \u00ab&#160;une chose quelconque&#160;\u00bb. ", "3": "Sert encore d\u2019attribut dans la proposition qui le suit. ", "4": "Pendant, lequel, dans lequel, etc. ", "5": "Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de c\u2019est, forme une locution toute faite, c\u2019est \u2026 que, qui sert ordinairement \u00e0 attirer l\u2019attention sur le compl\u00e9ment, l\u2019attribut ou l\u2019adverbe qui se trouve plac\u00e9 dans la premi\u00e8re partie de la phrase. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le principe du logiciel libre <b>que</b> j\u2019admire ne r\u00e9tribue pas ses auteurs avec les principes de l\u2019\u00e9conomie du 20e si\u00e8cle.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La personne <b>que</b> vous connaissez.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les esp\u00e9rances <b>que</b> vous lui avez donn\u00e9es.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adverbe 2", "classe": "Adverbe 2", "explications": {"1": "Exclamatif. ", "2": "Introduit une forme imp\u00e9rative, qui marque souvent un souhait davantage qu\u2019un ordre r\u00e9el, afin qu\u2019une chose (conjugu\u00e9e au subjonctif) se r\u00e9alise, \u00e0 la premi\u00e8re personne du singulier ou la troisi\u00e8me personne (au singulier ou pluriel, marquant souvent aussi l\u2019agacement)&#160;: l\u2019adverbe seul est tr\u00e8s semblable \u00e0 l\u2019imp\u00e9ratif impersonnel sous-entendu \u00ab&#160;fasse&#160;\u00bb (\u2192 voir faire) ou l\u2019indicatif impersonnel il faut, suivi du m\u00eame subjonctif et reli\u00e9 par la m\u00eame conjonction de subordination. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Que</b> je t\u2019aime, <b>que</b> je t\u2019aime, <b>que</b> je t\u2019aime\r\n<b>Que</b> je t\u2019aime, <b>que</b> je t\u2019aime, <b>que</b> je t\u2019aime</i> (Gilles Thibaut, paroles de la chanson <i>Que je t\u2019aime</i> par Johnny Hallyday, 1969)", "sources": "(Gilles Thibaut, paroles de la chanson <i>Que je t\u2019aime</i> par Johnny Hallyday, 1969)"}, {"contenu": "<i>Dieu dit&#160;: \u00ab&#160;<b>Que</b> la lumi\u00e8re soit&#160;!&#160;\u00bb Et la lumi\u00e8re fut.</i> (<i>Gen\u00e8se</i>, 1:3)", "sources": "(<i>Gen\u00e8se</i>, 1:3)"}, {"contenu": "<i><b>Que</b> la Force soit avec toi.</i> (<i>Star Wars</i>, 1977)", "sources": "(<i>Star Wars</i>, 1977)"}]}, {"genre": "Adverbe interrogatif", "classe": "Adverbe interrogatif", "explications": {"1": "Personne except\u00e9, rien except\u00e9. Seulement. Utilis\u00e9 avec ne. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vivre pour le meilleur\r\nSe vouloir pour tout se donner\r\nPlus riche de ne rien garder\r\n<b>Que</b> l\u2019amour</i> (Paroles de la chanson <i>Vivre pour le meilleur</i> par Johnny Hallyday, 1999)", "sources": "(Paroles de la chanson <i>Vivre pour le meilleur</i> par Johnny Hallyday, 1999)"}, {"contenu": "<i>Ce si\u00e8cle ne dit rien \u00e0 son c\u0153ur, il ne parle <b>qu\u2019</b>\u00e0 son esprit.</i> (Paul Janet, <i>L\u2019Esprit de Discipline en Litt\u00e9rature</i>, 1866)", "sources": "(Paul Janet, <i>L\u2019Esprit de Discipline en Litt\u00e9rature</i>, 1866)"}, {"contenu": "<i>Mais les pauvres, ceux qui ne poss\u00e8dent <b>que</b> quelques francs, ont la ressource du jeu&#160;; [\u2026]</i> (\u00c9mile Zola, <i>Les Myst\u00e8res de Marseille</i>, Deuxi\u00e8me partie, Chapitre XIII, 1867)", "sources": "(\u00c9mile Zola, <i>Les Myst\u00e8res de Marseille</i>, Deuxi\u00e8me partie, Chapitre XIII, 1867)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/que"}, "ipa": "/k\u0259/", "conjugaisons": {}}, "que ne": false, "que ou non": false, "Qu\u00e9bec": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1601</span>)</i> Premi\u00e8re attestation sous la forme <i>Quebecq</i>&#91;1&#93;, suivi d\u2019attestations pour les formes <i>Quebec</i> et <i>Kebec</i>&#91;1&#93;.", "Le mot serait un emprunt \u00e0 une langue algonquienne, <i>kebec</i> ou <i>kepac</i>, \u00ab&#160;r\u00e9tr\u00e9cissement, passage \u00e9troit&#160;\u00bb&#91;1&#93;, sens qui fait r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9tr\u00e9cissement du fleuve Saint-Laurent rencontr\u00e9 avant d\u2019arriver \u00e0 Qu\u00e9bec&#91;1&#93;. Il serait donc aussi cognat au mot micmac <i>gepe'g</i> (\u00ab&#160;bouch\u00e9&#160;\u00bb).", "Le nom a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la ville fond\u00e9e en 1608&#160;R\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire&#160;; par extension, il vint \u00e0 d\u00e9signer un territoire fran\u00e7ais \u00e9largi&#91;2&#93;. Le mot <i>Qu\u00e9bec</i> et ses d\u00e9riv\u00e9s ont renvoy\u00e9 \u00e0 des territoires diff\u00e9rents au cours de l\u2019histoire, tel que quand <i>Province of Quebec</i> d\u00e9signait les territoires anglais (situ\u00e9s au Qu\u00e9bec et en Ontario actuels) de 1763 \u00e0 1791&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "(G\u00e9ographie) Province majoritairement francophone du Canada (symbole postal QC), bord\u00e9e par la baie d\u2019Hudson au nord-ouest, le Labrador, le golfe du Saint-Laurent et le Nouveau-Brunswick \u00e0 l\u2019est, les \u00c9tats-Unis au sud, et l\u2019Ontario au sud-ouest. ", "2": "(G\u00e9ographie) Ville canadienne et capitale de la province du m\u00eame nom. ", "3": "(Par m\u00e9tonymie) Gouvernement de la province de Qu\u00e9bec. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Adopt\u00e9 sans difficult\u00e9 en mars 1867 par le Parlement britannique, l\u2019Acte de l\u2019Am\u00e9rique du Nord britannique r\u00e9unissait sous une constitution de forme f\u00e9d\u00e9rative la Nouveau-Brunswick, la Nouvelle-\u00c9cosse, le Haut-Canada, qui devenait la province de l\u2019Ontario, et le Bas-Canada, d\u00e9sormais d\u00e9sign\u00e9 sous le nom de Province de <b>Qu\u00e9bec</b>.</i> (Jean Hamelin (dir.), <i>Histoire du Qu\u00e9bec</i>, Edisem, 1977, page 368)", "sources": "(Jean Hamelin (dir.), <i>Histoire du Qu\u00e9bec</i>, Edisem, 1977, page 368)"}, {"contenu": "<i>Le recours \u00e0 des migrants \u00e0 fort potentiel d\u00e9mographique se rencontre m\u00eame dans des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9raux comme le Canada o\u00f9 la \u00ab&#160;Belle province&#160;\u00bb, le <b>Qu\u00e9bec</b>, en panne d\u00e9mographique depuis quelques d\u00e9cennies m\u00e8ne une politique d\u2019immigration francophone active pour maintenir son identit\u00e9.</i> (Christian Pradeau et Jean-Fran\u00e7ois Malterre, \u00ab&#160;Migrations et territoires&#160;\u00bb, dans <i>Les Cahiers d\u2019Outre-Mer</i> n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup>&#160;234/volume 59, Presses universitaires de Bordeaux, 2006)", "sources": "(Christian Pradeau et Jean-Fran\u00e7ois Malterre, \u00ab&#160;Migrations et territoires&#160;\u00bb, dans <i>Les Cahiers d\u2019Outre-Mer</i> <abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;234/volume 59, Presses universitaires de Bordeaux, 2006)"}, {"contenu": "<i>Vive le <b>Qu\u00e9bec</b> libre&#160;!</i> (Charles de Gaulle, prononc\u00e9 sur le balcon de l\u2019h\u00f4tel de ville de Montr\u00e9al le 24 juillet 1967)", "sources": "(Charles de Gaulle, prononc\u00e9 sur le balcon de l\u2019h\u00f4tel de ville de Montr\u00e9al le 24 juillet 1967)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Qu%C3%A9bec"}, "ipa": "/keb\u025bk/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9b\u00e9cisme": false, "qu\u00e9b\u00e9cismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9b\u00e9cisme\" title=\"qu\u00e9b\u00e9cisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9b\u00e9cisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9b%C3%A9cismes"}, "ipa": "/kebesism/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9b\u00e9cois": {"synonymes": ["canadianisme", "canadien", "fran\u00e7ais", "joual"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1817</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>Qu\u00e9bec</i>, avec le suffixe <i>-ois</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Relatif \u00e0 la province de Qu\u00e9bec et \u00e0 ses habitants. ", "2": "Relatif \u00e0 la ville de Qu\u00e9bec. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La semaine derni\u00e8re, Yves-Fran\u00e7ois Blanchet, d\u00e9put\u00e9 <b>qu\u00e9b\u00e9cois</b> \u00e0 la Chambre des communes du Canada, \u00e9tait de passage \u00e0 Paris.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 2 d\u00e9cembre 2022, page 8)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 2 d\u00e9cembre 2022, page 8)"}, {"contenu": "<i>Peu importe la fa\u00e7on dont on nomme la chose, il reste, selon M. Chevrier, que les soci\u00e9t\u00e9s canadienne anglaise et <b>qu\u00e9b\u00e9coise</b> au pays vivent dans des mondes \u00ab&#160;de plus en plus s\u00e9par\u00e9s&#160;\u00bb.</i> (<i>Le Devoir</i>, 28 septembre 2005)", "sources": "(<i>Le Devoir</i>, 28 septembre 2005)"}, {"contenu": "<i>En effet, l\u2019astrophysicien <b>qu\u00e9b\u00e9cois</b> Hubert Reeves fait partie des personnalit\u00e9s du monde scientifique que les \u00e9sot\u00e9ristes ont kidnapp\u00e9es dans leurs rangs sans les consulter </i>[\u2026]<i></i><i> (\u00ab&#160;Les grands esprits manipul\u00e9s par les astrologues&#160;\u00bb, dans </i>Le Qu\u00e9bec sceptique<i>, no&#160;56, printemps 2005, page 29)</i>", "sources": "(\u00ab&#160;Les grands esprits manipul\u00e9s par les astrologues&#160;\u00bb, dans "}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Vari\u00e9t\u00e9 de la langue fran\u00e7aise parl\u00e9e au Qu\u00e9bec. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Par exemple, le <b>qu\u00e9b\u00e9cois</b>, lui-m\u00eame vari\u00e9, est c\u00e9l\u00e8bre pour sa prononciation particuli\u00e8re du fran\u00e7ais dit standard et pour l\u2019inventivit\u00e9 lexicale qu\u2019il a d\u00e9velopp\u00e9e en r\u00e9action \u00e0 la domination de l\u2019anglais. De nombreux n\u00e9ologismes comme \u00ab&#160;\u00e9goportrait&#160;\u00bb ou \u00ab&#160;t\u00e9l\u00e9phone intelligent&#160;\u00bb existent en <b>qu\u00e9b\u00e9cois</b> alors qu\u2019en fran\u00e7ais m\u00e9tropolitain, on a adopt\u00e9 les termes anglais originaux </i>selfie<i> et </i>smartphone<i>.</i> (Juliette Duthoit et Clotilde Landais, \u00ab&#160;Le fran\u00e7ais aux mille visages&#160;\u00bb, dans <i>Bilinguisme, plurilinguisme et francophonie</i>, Presses de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 2023, page 120)", "sources": "(Juliette Duthoit et Clotilde Landais, \u00ab&#160;Le fran\u00e7ais aux mille visages&#160;\u00bb, dans <i>Bilinguisme, plurilinguisme et francophonie</i>, Presses de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 2023, page 120)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9b%C3%A9cois"}, "ipa": "/kebekwa/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9b\u00e9coise": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9b\u00e9cois\" title=\"qu\u00e9b\u00e9cois\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9b\u00e9cois</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sa d\u00e9marche l\u2019am\u00e8ne plut\u00f4t \u00e0 sur-privil\u00e9gier l\u2019analyse de la classe moyenne pour d\u00e9laisser les aspects d\u2019ordre structurel qui, en r\u00e9alit\u00e9, sont sans doute plus responsables de l\u2019entr\u00e9e du Qu\u00e9bec dans l\u2019\u00e8re moderne&#160;; ce n\u2019est pas du proc\u00e8s de modernisation de la soci\u00e9t\u00e9 <b>qu\u00e9b\u00e9coise</b> dont fait \u00e9tat Guindon, mais plut\u00f4t de l\u2019histoire r\u00e9cente de la nouvelle classe moyenne.</i> (G\u00e9rard Boismenu, <i>Espace r\u00e9gional et nation&#160;: pour un nouveau d\u00e9bat sur le Qu\u00e9bec</i>, 1983)", "sources": "(G\u00e9rard Boismenu, <i>Espace r\u00e9gional et nation&#160;: pour un nouveau d\u00e9bat sur le Qu\u00e9bec</i>, 1983)"}, {"contenu": "<i>J\u2019aime la po\u00e9sie de Miron parce que sa sensibilit\u00e9 ancr\u00e9e dans l\u2019identit\u00e9 <b>qu\u00e9b\u00e9coise</b> nous parle d\u2019ici avec des mots d\u2019ici, tout en nous faisant vivre une exp\u00e9rience profond\u00e9ment humaine et universelle.</i> (Mathieu Simoneau,&#32;<cite>\u00ab&#160;Portrait&#160;: Mathieu Simoneau&#160;\u00bb</cite>, dans <i>Tout \u00e0 coup la po\u00e9sie</i>&#32;<small>[texte int\u00e9gral]</small>. Consult\u00e9 le 2 d\u00e9cembre 2023)", "sources": "(<span class=\"ouvrage\">Mathieu Simoneau,&#32;<cite>\u00ab&#160;Portrait&#160;: Mathieu Simoneau&#160;\u00bb</cite>, dans <i>Tout \u00e0 coup la po\u00e9sie</i>&#32;<small>[texte int\u00e9gral]</small>. Consult\u00e9 le 2 d\u00e9cembre 2023)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9b%C3%A9coise"}, "ipa": "/kebekwaz/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9b\u00e9coises": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9b\u00e9cois\" title=\"qu\u00e9b\u00e9cois\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9b\u00e9cois</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En somme, ce qui pourrait \"d\u00e9concurrencer\" l\u2019entreprise qu\u00e9b\u00e9coise c'est que les politiques sociales <b>qu\u00e9b\u00e9coises</b> y soient beaucoup plus avanc\u00e9es qu\u2019ailleurs au Canada.</i> (Charles-Aim\u00e9 Carrier, \u200eYvon Gasse, \u200e<i>Le Libre-\u00e9change entre le Canada et les \u00c9tats-Unis</i>, 1988)", "sources": "(Charles-Aim\u00e9 Carrier, \u200eYvon Gasse, \u200e<i>Le Libre-\u00e9change entre le Canada et les \u00c9tats-Unis</i>, 1988)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9b%C3%A9coises"}, "ipa": "/kebekwaz/", "conjugaisons": {}}, "Queensland": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019anglais&#32;<i>Queensland</i>."], "definitions": [{"genre": "Nom propre", "classe": "Nom propre", "explications": {"1": "Le deuxi\u00e8me plus grand \u00c9tat de l\u2019Australie par sa superficie, bord\u00e9 par la Nouvelle-Galles du Sud au sud, l\u2019Australie-M\u00e9ridionale au sud-ouest, le Territoire du Nord \u00e0 l\u2019ouest, le d\u00e9troit de Torr\u00e8s au nord, et la Pacifique Sud \u00e0 l\u2019est. Sa capitale est Brisbane."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/Queensland"}, "ipa": "/kwinsl\u0251\u0303d/", "conjugaisons": {}}, "quel": {"synonymes": ["qui"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>qualis</i> (\u00ab&#160;quel&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif interrogatif", "classe": "Adjectif interrogatif", "explications": {"1": "(Avec un nom) Interroge sur l\u2019identit\u00e9 du nom suivant. ", "2": "(Avec un nom) Interroge sur la qualit\u00e9 du nom suivant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quel</b> genre d\u2019homme est-ce&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quelle</b> heure est-il&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quel</b> \u00e2ge avez-vous&#160;?</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "(Avec le verbe \u00eatre) Interroge sur l\u2019identit\u00e9 ou la qualit\u00e9 du sujet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quel</b> est donc ton probl\u00e8me&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quel</b> est cet homme qui saura d\u00e9brouiller tout \u00e7a&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quel</b> est-il, celui qui viendra \u00e0 ma rencontre&#160;?</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Adjectif exclamatif", "classe": "Adjectif exclamatif", "explications": {"1": "Employ\u00e9 comme tel, il a pour but de renforcer la port\u00e9e du nom qu\u2019il accompagne. Il peut \u00eatre dans une phrase elliptique (sans verbe) ou \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une proposition. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quelle</b> piti\u00e9&#160;!</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quel</b> malheur&#160;!</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quelle</b> impudence&#160;!</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quel"}, "ipa": "/k\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "quelconque": {"synonymes": ["abracadabrant", "anodin", "anonyme", "commun", "courant", "divers", "effac\u00e9", "facile", "fade", "indiff\u00e9rent", "insignifiant", "lambda", "m\u00e9diocre", "malheureux", "moyen", "neutre", "ordinaire", "petit", "plat", "prosa\u00efque", "simple", "terne", "vague"], "antonymes": ["abracadabrant", "\u00e9l\u00e9gant", "\u00e9norme", "\u00e9tincelant", "caract\u00e9ristique", "curieux", "extraordinaire", "fabuleux", "fameux", "formidable", "frappant", "important", "incomparable", "magistral", "marquant", "merveilleux", "miraculeux", "original", "passionnant", "pr\u00e9cieux", "remarquable", "sensationnel"], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"12\"><small>XII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du latin <i>qualiscumque</i>, \u00ab&#160;n\u2019importe quel&#160;\u00bb."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Quel que ce soit&#160;; quel qu\u2019il soit, quelle qu\u2019elle soit. \u2014 Note&#160;:  Employ\u00e9 avec la n\u00e9gation, il se place toujours apr\u00e8s le nom. ", "2": "(Didactique) Quel qu\u2019il soit, quelle qu\u2019elle soit. \u2014 Note&#160;:  Il a alors un pluriel. ", "3": "(Familier) Qui est ordinaire, sans caract\u00e8re particulier ou sans distinction. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Notons que le terme association a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal choisi. Il n\u2019implique pas que les plantes se pr\u00eatent une aide <b>quelconque</b>. En g\u00e9n\u00e9ral, elles sont concurrentes.</i> (Henri Gaussen, <i>G\u00e9ographie des Plantes</i>, Armand Colin, 1933, page 114)", "sources": "(Henri Gaussen, <i>G\u00e9ographie des Plantes</i>, Armand Colin, 1933, page 114)"}, {"contenu": "<i>Il ne lui est demeur\u00e9 chose <b>quelconque</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il n\u2019a mal <b>quelconque</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Ironique) (Rare) Personnage tout \u00e0 fait ordinaire&#160;; quidam. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>quelconques</b> rem\u00e2chonnent les vieux m\u00e9gots de th\u00e9oriciens&#160;; ils discutent et matagrabolisent dans les journaux&#160;; ils sortent de temps en temps de leurs ateliers o\u00f9 flotte l'odeur des momies, l'application de leurs th\u00e9ories.</i> (<i>Bourdelle et la critique de son temps</i>, textes d'Antoine Bourdelle, choisis et pr\u00e9sent\u00e9s par Michel Dufet, Paris&#160;: Mus\u00e9e Bourdelle, 1979, p. 54)", "sources": "(<i>Bourdelle et la critique de son temps</i>, textes d'Antoine Bourdelle, choisis et pr\u00e9sent\u00e9s par Michel Dufet, Paris&#160;: Mus\u00e9e Bourdelle, 1979, p. 54)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelconque"}, "ipa": "/k\u025blk\u0254\u0303k/", "conjugaisons": {}}, "quelconques": {"synonymes": ["abracadabrant", "anodin", "commun", "curieux", "insignifiant", "m\u00e9diocre"], "antonymes": ["fameux", "formidable"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quelconque\" title=\"quelconque\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quelconque</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En cons\u00e9quence, tout jeune homme qui, ne pouvant lutter contre son instinct de la reproducution jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque de son mariage, p\u00e9n\u00e9trerait ou tenterait de p\u00e9n\u00e9trer dans un m\u00e9nage ou aurait des relations unisexuelles <b>quelconques</b>, sera saisi et condamn\u00e9 \u00e0 \u00eatre abeilardis\u00e9.</i> (J. M. Constantin Pr\u00e9vost, <i>De la d\u00e9omanie au XIXe si\u00e8cle</i>, 1860)", "sources": "(J. M. Constantin Pr\u00e9vost, <i>De la d\u00e9omanie au XIXe si\u00e8cle</i>, 1860)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelconques"}, "ipa": "/k\u025blk\u0254\u0303k/", "conjugaisons": {}}, "quelle": {"synonymes": ["qui"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>\u00c9tymologie manquante ou incompl\u00e8te</i>. Si vous la connaissez, vous pouvez l\u2019ajouter en cliquant ici."], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif interrogatif", "classe": "Forme d\u2019adjectif interrogatif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quel\" title=\"quel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quel</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et en <b>quelle</b> langue, sinon pr\u00e9cis\u00e9ment une langue truandis\u00e9e, parlent les </i>fr\u00e9rots<i> des flottes de la Baltique et de la mer Noire chers \u00e0 Vichnevsi et \u00e0 Pogodine&#160;?</i> (Alexandre Soljenitsyne, <i>L\u2019archipel du Goulag, 1918-1956</i>, traduction de Genevi\u00e8ve Johannet, \u00e9ditions du Seuil, 1974)", "sources": "(Alexandre Soljenitsyne, <i>L\u2019archipel du Goulag, 1918-1956</i>, traduction de Genevi\u00e8ve Johannet, \u00e9ditions du Seuil, 1974)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif exclamatif", "classe": "Forme d\u2019adjectif exclamatif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quel\" title=\"quel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quel</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelle"}, "ipa": "/k\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "quelles": {"synonymes": ["qui"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quel\" title=\"quel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quel</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quelles</b> particularit\u00e9s sont transmises et <b>quelles</b> ne le sont point, c\u2019est ce qu\u2019on ne sait gu\u00e8re, m\u00eame apr\u00e8s avoir lu les beaux travaux du docteur Lucas et de M. Ribot.</i> (Anatole France, <i>L\u2019\u00c9tui de nacre</i>, 1892, r\u00e9\u00e9dition Calmann-L\u00e9vy, 1923, page 128)", "sources": "(Anatole France, <i>L\u2019\u00c9tui de nacre</i>, 1892, r\u00e9\u00e9dition Calmann-L\u00e9vy, 1923, page 128)"}, {"contenu": "<i>Oyoucha San, rentrez vos coussins, ou bien un de ces jours ces messieurs viendront s\u2019y harakiriser au risque de tout g\u00e2ter, de tout salir\u2026 <b>quelles</b> m\u0153urs&#160;!</i> (Lucien Boyer, <i>Le da\u00efmyo</i>, 1923)", "sources": "(Lucien Boyer, <i>Le da\u00efmyo</i>, 1923)"}, {"contenu": "<i>Les th\u00e9ologues sunnites essay\u00e8rent d\u2019expliquer la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019institution califale, quels buts vise-t-elle \u00e0 servir, <b>quelles</b> sont les qualifications qui devraient \u00eatre requises pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 cet office et qu\u2019est-ce qui d\u00e9termine les obligations des sujets.</i> (Abderrahim Kourima, <i>Th\u00e9orie de l\u2019Etat et du gouvernement en islam m\u00e9di\u00e9val</i>, 2015 (les accents sur les <i>a</i> ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s, ainsi que le dernier trait d\u2019union et la majuscule initiale))", "sources": "(Abderrahim Kourima, <i>Th\u00e9orie de l\u2019Etat et du gouvernement en islam m\u00e9di\u00e9val</i>, 2015 (les accents sur les <i>a</i> ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s, ainsi que le dernier trait d\u2019union et la majuscule initiale))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelles"}, "ipa": "/k\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "quelqu'un": {"synonymes": ["\u00eatre", "autorit\u00e9", "certain", "figure", "homme", "notabilit\u00e9", "personne", "quelque chose", "sommit\u00e9", "tel"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> \u2192 voir <i>quelque</i>&#32;et <i>un</i>"], "definitions": [{"genre": "Pronom ind\u00e9fini", "classe": "Pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "(Vieilli) Un ou une entre plusieurs. \u2014 Note&#160;:  Il est alors utilis\u00e9 avec de, en ou un ant\u00e9c\u00e9dent&#160;; l\u2019on dit plus couramment aujourd\u2019hui un, une, l\u2019un ou l\u2019une. ", "2": "(Au masculin singulier) Une personne dont l\u2019identit\u00e9 importe peu, mais existante. ", "3": "(Au masculin singulier) (Familier) Une personne importante, qui sort de l\u2019ordinaire. Une personne qui a du caract\u00e8re, du m\u00e9rite, de la valeur. ", "4": "(Au pluriel) Plusieurs dans un plus grand nombre. \u2014 Note&#160;:  Utilis\u00e9 avec de, en ou un ant\u00e9c\u00e9dent. ", "5": "(Au masculin pluriel) Quelques personnes&#160;; certains. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Elle est inutile quand le sang est \u00e9panch\u00e9 dans les capacit\u00e9s </i>[\u2026]<i> ou quand le coup perce <b>quelqu\u2019un</b> des intestins.</i> (Anonyme, <i>L\u2019Agronome ou dictionnaire portatif du cultivateur</i>, Rouen, 1787)", "sources": "(Anonyme, <i>L\u2019Agronome ou dictionnaire portatif du cultivateur</i>, Rouen, 1787)"}, {"contenu": "<i>Mais votre royaume, monseigneur, r\u00e9pliqua Ivanho\u00e9, votre royaume est menac\u00e9 de dissolution et de guerre civile, et vos sujets de toute sorte de maux s\u2019ils perdaient leur souverain dans <b>quelqu\u2019un</b> de ces dangers que chaque jour vous vous plaisez \u00e0 braver [\u2026]</i> (Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}, {"contenu": "<i>[\u2026] et s\u2019il est trop vieux pour accepter, ce sera avec <b>quelqu\u2019un</b> de ses fils ou de ses neveux.</i> (Alexandre Dumas, <i>La Reine Margot</i>, 1845, volume&#160;I, chapitre&#160;IX)", "sources": "(Alexandre Dumas, <i>La Reine Margot</i>, 1845, volume&#160;I, chapitre&#160;IX)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelqu%27un"}, "ipa": "/k\u025blk\u0153\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quelqu'une": {"synonymes": ["certaine", "femme", "personne"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> \u2192 voir <i>quelqu\u2019un</i>"], "definitions": [{"genre": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "classe": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "<span class=\"emploi\"><span id=\"rare\"></span>(<span class=\"texte\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/Annexe:Glossaire grammatical\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">Rare</reference></span>)</span> F\u00e9minin singulier de <reference href=\"/wiki/quelqu%E2%80%99un\" title=\"quelqu\u2019un\">quelqu\u2019un</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je ne rencontrais chez eux ni jeunes filles, ni jeunes femmes libres, dont <b>quelqu\u2019une</b> e\u00fbt pu m\u2019int\u00e9resser.</i> (Joseph Caillaux, <i>Mes M\u00e9moires, I, Ma jeunesse orgueilleuse</i>, 1942)", "sources": "(Joseph Caillaux, <i>Mes M\u00e9moires, I, Ma jeunesse orgueilleuse</i>, 1942)"}, {"contenu": "<i>Ou bien <b>quelqu\u2019une</b> commente la s\u00e9rie de photographies des manifestations.</i> (Monique Wittig, <i>Les Gu\u00e9rill\u00e8res</i>, \u00e9ditions de Minuit, 1969, page 53)", "sources": "(Monique Wittig, <i>Les Gu\u00e9rill\u00e8res</i>, \u00e9ditions de Minuit, 1969, page 53)"}, {"contenu": "[\u2026]<i> puisqu\u2019il ne s\u2019agira jamais de quelqu\u2019un ou de <b>quelqu\u2019une</b>.</i> (Philippe Sollers, <i>\u00c9loge de l\u2019infini</i>, Gallimard, 2013, page 922)", "sources": "(Philippe Sollers, <i>\u00c9loge de l\u2019infini</i>, Gallimard, 2013, page 922)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelqu%27une"}, "ipa": "/k\u025blkyn/", "conjugaisons": {}}, "quelque": {"synonymes": ["approximativement", "aucun", "aussi", "chaque", "comme", "dans les", "environ", "pour", "quand", "relatif", "\u00e0 peu pr\u00e8s"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<abbr title=\"12\"><small>XII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Mot&#160;compos\u00e9 de <i>quel</i>&#32;et de <i>que</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif ind\u00e9fini", "classe": "Adjectif ind\u00e9fini", "explications": {"1": "(Litt\u00e9raire) (Au singulier) Un parmi d\u2019autres. \u2014 Note&#160;:  Il est alors utilis\u00e9 avec un d\u00e9nombrable. On peut dire simplement un ou une. ", "2": "(Au singulier) Indique que l\u2019on ignore la quantit\u00e9 exacte du mot d\u00e9termin\u00e9, mais pas beaucoup. Utilis\u00e9 avec un ind\u00e9nombrable. ", "3": "(Au pluriel) Repr\u00e9sente un nombre relativement faible que l\u2019on ne conna\u00eet pas. Peut se combiner avec un cardinal et et. ", "4": "(Quelque + nom + que + verbe au subjonctif) Quel que soit le \u2026. \u2014 Note&#160;:  Construction concessive d\u2019un nom. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au milieu, un po\u00eale en fa\u00efence qui fumait outrageusement et dans le fourneau duquel une vieille femme accroupie cuisinait <b>quelque</b> mets mal odorant.</i> (Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, tome 2, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 48)", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, tome 2, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 48)"}, {"contenu": "<i>Un jour ou l\u2019autre, je serai assailli par la populace. <b>Quelque</b> nuit, on voudra mettre \u00e0 mort le sorcier.</i> (Michel Z\u00e9vaco, <i>Le Capitan</i>, 1906, Arth\u00e8me Fayard, collection&#160;\u00ab&#160;Le Livre populaire&#160;\u00bb&#160;n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup>&#160;31, 1907)", "sources": "(Michel Z\u00e9vaco, <i>Le Capitan</i>, 1906, Arth\u00e8me Fayard, collection&#160;\u00ab&#160;Le Livre populaire&#160;\u00bb&#160;<abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;31, 1907)"}, {"contenu": "<i>Car plus d\u2019une fois, dans des d\u00eeners, des r\u00e9unions, des bridges, <b>quelque</b> b\u00e9l\u00eetre patriotard avait \u00e9tal\u00e9 devant lui du m\u00e9pris pour les \u00ab&#160;Fran\u00e7ais d\u2019importation&#160;\u00bb.</i> (Vercors, <i>La Marche \u00e0 l\u2019\u00e9toile</i>, \u00e9ditions de Minuit, 1943, \u00e9dition 1946, page 60)", "sources": "(Vercors, <i>La Marche \u00e0 l\u2019\u00e9toile</i>, \u00e9ditions de Minuit, 1943, \u00e9dition 1946, page 60)"}]}, {"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "\u00c0 quelque point que&#160;; \u00e0 quelque degr\u00e9 que. \u2014 Note&#160;:  Construction concessive d\u2019une intensit\u00e9&#160;: Cet adverbe est alors suivi d'un adjectif ou d'un adverbe, suivi de la conjonction que et d'un verbe conjugu\u00e9 au subjonctif. ", "2": "Environ. \u2014 Note&#160;:  Il accompagne alors un adjectif num\u00e9ral. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019action des doses infinit\u00e9simales, <b>quelque</b> incompr\u00e9hensible qu\u2019elle paraisse aux meilleurs esprits, eu \u00e9gard \u00e0 son intensit\u00e9, et quel que puisse \u00eatre le caract\u00e8re d\u2019infinit\u00e9simalit\u00e9 qu\u2019on lui suppose, aura toujours un r\u00e9sultat positif.</i> (Gaspard-Fran\u00e7ois-Charles Arr\u00e9at, <i>\u00c9l\u00e9ments de philosophie m\u00e9dicale ou th\u00e9orie fondamentale de la science des faits m\u00e9dico-biologiques</i>, 1858, page 524)", "sources": "(Gaspard-Fran\u00e7ois-Charles Arr\u00e9at, <i>\u00c9l\u00e9ments de philosophie m\u00e9dicale ou th\u00e9orie fondamentale de la science des faits m\u00e9dico-biologiques</i>, 1858, page 524)"}, {"contenu": "<i>Le mot d'ordre \u00e9tant donn\u00e9 sur toute la ligne, on vous r\u00e9pondra </i>ad rem<i>, <b>quelque</b> saugrenues que puissent \u00eatre vos questions. \u2014 Au besoin le t\u00e9l\u00e9graphe aura jou\u00e9 son r\u00f4le pour annoncer que le convoi transporte&#160;: un journaliste!</i> (<i>Les Inconv\u00e9nients de Voyages sur les chemins de fer</i>, par un ex-chef de train, Paris, 1862, page 17)", "sources": "(<i>Les Inconv\u00e9nients de Voyages sur les chemins de fer</i>, par un ex-chef de train, Paris, 1862, page 17)"}, {"contenu": "<i>On se demande si pour le plaisir de gagner un pari <b>quelque</b> grand qu\u2019il soit, on a le droit de violenter des animaux qui ont, aussi bien que nous-m\u00eames, la conscience de la douleur </i>[\u2026] (Jean D\u00e9h\u00e8s, <i>Essai sur l\u2019am\u00e9lioration des races chevalines de la France</i>, \u00c9cole imp\u00e9riale v\u00e9t\u00e9rinaire de Toulouse, Th\u00e8se de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire, 1868)", "sources": "(Jean D\u00e9h\u00e8s, <i>Essai sur l\u2019am\u00e9lioration des races chevalines de la France</i>, \u00c9cole imp\u00e9riale v\u00e9t\u00e9rinaire de Toulouse, Th\u00e8se de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire, 1868)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelque"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259/, /k\u025blk/", "conjugaisons": {}}, "quelque chose": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;Compos\u00e9 de <i>quelque</i>&#32;et de <i>chose</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom ind\u00e9fini", "classe": "Pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "Objet ou chose ind\u00e9finie, ind\u00e9termin\u00e9e mais existante. ", "2": "(Sens figur\u00e9) Quelque chose de meilleur ou de bien. ", "3": "(Familier) Sert \u00e0 faire une estimation. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On n\u2019e\u00fbt point dit d\u2019ailleurs, en le voyant, qu\u2019il se pass\u00e2t <b>quelque chose</b> d\u2019insolite par la ville, ni au Louvre&#160;; il \u00e9tait v\u00eatu avec son \u00e9l\u00e9gance ordinaire.</i> (Alexandre Dumas, <i>La Reine Margot</i>, 1845, volume&#160;I, chapitre&#160;X.)", "sources": "(Alexandre Dumas, <i>La Reine Margot</i>, 1845, volume&#160;I, chapitre&#160;X.)"}, {"contenu": "<i>Charles de Bernage, sp\u00e9culateur enrichi et futur candidat \u00e0 la d\u00e9putation, n'avait jamais eu le temps de s'apercevoir qu'il lui manquait <b>quelque chose</b>.</i> (Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 220)", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 220)"}, {"contenu": "<i><b>Quelque chose</b> que la critique n\u2019a pas vu [dans l\u2019\u0153uvre d\u2019Egard Allan Poe], un monde litt\u00e9raire nouveau, les signes de la litt\u00e9rature du <span style=\"white-space:nowrap\"><span style=\"white-space:nowrap\"><abbr class=\"romain\" title=\"20\"><span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">xx</span></abbr><sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup></span> si\u00e8cle</span>.</i> (Jules et Edmond de Goncourt, <i>Journal</i>, 16 juillet 1856.)", "sources": "(Jules et Edmond de Goncourt, <i>Journal</i>, <span style=\"white-space:nowrap\">16 juillet 1856.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelque%20chose"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259\u0283oz/, /k\u025blk\u0283oz/, /k\u025bk\u0283oz/", "conjugaisons": {}}, "quelque part": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quelque</i> et de <i>part</i> (au sens de \u00ab&#160;endroit, lieu&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Locution adverbiale", "classe": "Locution adverbiale", "explications": {"1": "En un endroit ind\u00e9fini mais existant. ", "2": "(Vieilli) (Rare) En n\u2019importe quel lieu&#160;; quel que soit l'endroit. ", "3": "(Familier) Dans un sens&#160;; d\u2019une certaine mani\u00e8re. ", "4": "(Familier) (Par euph\u00e9misme) Au cul. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a <b>quelque part</b> sur la c\u00f4te de la Bretagne, \u00e0 une port\u00e9e de canon du rivage, un \u00eelot isol\u00e9, d\u2019une lieue de circonf\u00e9rence tout au plus&#160;; on l\u2019appelle l\u2019\u00eele de Loch.</i> (\u00c9lie Berthet, <i>La Roche-tremblante</i>, volume 1, Meline, Cans et Cie, 1851, page 1)", "sources": "(\u00c9lie Berthet, <i>La Roche-tremblante</i>, volume 1, Meline, Cans et C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, 1851, page 1)"}, {"contenu": "<i>Au milieu de toutes ces impressions, un espoir subsistait&#160;: il finirait fatalement par descendre <b>quelque part</b>, et alors, s\u2019il ne s\u2019\u00e9crasait pas dans la d\u00e9gringolade, quelqu\u2019un ou quelque soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le r\u00e9exp\u00e9dierait, lui et le ballon, en Angleterre </i>[\u2026] (H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 90 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)", "sources": "(H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 90 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)"}, {"contenu": "<i>Thackeray a dit <b>quelque part</b> qu\u2019une dame anglaise bien \u00e9lev\u00e9e est la plus compl\u00e8te des \u0153uvres de Dieu sur la terre.</i> (Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"3\">III</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)", "sources": "(Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"3\">III</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelque%20part"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259pa\u0281/, /k\u025blkpa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quelque peu": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Compos\u00e9 de <i>quelque</i> et de <i>peu</i>."], "definitions": [{"genre": "Locution adverbiale", "classe": "Locution adverbiale", "explications": {"1": "Un peu. ", "2": "(Avec de) Un peu de. ", "3": "(Plus rare) (Par antiphrase) Beaucoup&#160;; tr\u00e8s. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019exp\u00e9rience montre que la bourgeoisie se laisse facilement d\u00e9pouiller, pourvu qu'on la presse <b>quelque peu</b> et qu'on lui fasse peur de la r\u00e9volution&#160;: [\u2026].</i> (Georges Sorel, <i>R\u00e9flexions sur la violence</i> Chap.I, <i>Lutte de classe et violence</i>, 1908)", "sources": "(Georges Sorel, <i>R\u00e9flexions sur la violence</i> Chap.I, <i>Lutte de classe et violence</i>, 1908)"}, {"contenu": "<i>En r\u00e9alit\u00e9, ce vin du Caucase, <b>quelque peu</b> aigrelet, accompagne convenablement la poule bouillie, [\u2026].</i> (Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"1\">I</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)", "sources": "(Jules Verne, <i>Claudius Bombarnac</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"1\">I</abbr>, J.&#160;Hetzel et&#160;C<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">ie</sup>, Paris, 1892)"}, {"contenu": "<i>Pourtant, comme le train venait de d\u00e9passer Br\u00e9aut\u00e9 et qu\u2019il ralentissait <b>quelque peu</b> \u2014 ce qui mettait sa vitesse \u00e0 trente kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure pour le moins, \u2014 il feignit de p\u00e9n\u00e9trer au lavabo.</i> (Christian Brulls (pseudonyme de Georges Simenon), <i>L\u2019Amant sans Nom</i>, \u00e9ditions Arth\u00e8me Fayard, 1929, r\u00e9\u00e9dition 1980, quatri\u00e8me partie, chapitre V)", "sources": "(Christian Brulls (pseudonyme de Georges Simenon), <i>L\u2019Amant sans Nom</i>, \u00e9ditions Arth\u00e8me Fayard, 1929, r\u00e9\u00e9dition 1980, quatri\u00e8me partie, chapitre V)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelque%20peu"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259p\u00f8/", "conjugaisons": {}}, "quelque peu de": false, "quelquefois": {"synonymes": ["des fois", "parfois", "de temps \u00e0 autre", "de temps en temps"], "antonymes": ["constamment", "souvent"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1539</span>)</i> Compos\u00e9 de <i>quelque</i> et de <i>fois</i>. <i>(<span class=\"texte\">1490</span>)</i> <i>Quelque fois</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Parfois&#160;; \u00e0 certains moments et non \u00e0 d\u2019autres. ", "2": "(Populaire) Des fois, \u00e0 tout hasard "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On emploie pour cette p\u00eache les engins ordinaires, ceux que nous avons d\u00e9crits ci-dessus, et des poches en chanvre diversement dispos\u00e9es et tissues, que le poisson remplit <b>quelquefois</b> enti\u00e8rement.</i> (M. de Rivi\u00e8re, \u00ab&#160;<i>M\u00e9moire sur la Camargue</i>&#160;\u00bb, dans les <i>Annales de l'agriculture fran\u00e7aise</i>, 2e s\u00e9rie, tome 34, Paris&#160;: chez Madame Huzard, avril 1826, page 85)", "sources": "(M. de Rivi\u00e8re, \u00ab&#160;<i>M\u00e9moire sur la Camargue</i>&#160;\u00bb, dans les <i>Annales de l'agriculture fran\u00e7aise</i>, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> s\u00e9rie, tome 34, Paris&#160;: chez Madame Huzard, avril 1826, page 85)"}, {"contenu": "<i>Toujours dure et sauvage, la mer de Bretagne a <b>quelquefois</b> des col\u00e8res subites.</i> (Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, tome 2, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 223)", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, tome 2, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 223)"}, {"contenu": "<i>L\u2019ivresse se lisait dans ses yeux, une ivresse cr\u00e2ne et satisfaite qui lui arrachait <b>quelquefois</b> de gros rires.</i> (Francis Carco, <i>Messieurs les vrais de vrai</i>,  Les \u00c9ditions de France, Paris, 1927)", "sources": "(Francis Carco, <i>Messieurs les vrais de vrai</i>,  Les \u00c9ditions de France, Paris, 1927)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelquefois"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259fwa/", "conjugaisons": {}}, "quelques": {"synonymes": ["autres", "certains", "des", "deux", "divers", "les", "maints"], "antonymes": [], "etymologies": ["Au contraire des autres adjectifs ind\u00e9finis, <i>quelques</i> peut s\u2019accompagner avec un article d\u00e9fini, justement comme un num\u00e9ral. <i>Les <b>quelques</b> milliards d\u2019animalcules qui broutent cette plan\u00e8te n\u2019ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par Dieu et dou\u00e9s d\u2019organes et de sens que pour contempler le soldat et les dessins de Charlet dans toute leur gloire.</i> <span class=\"sources\"><span class=\"tiret\">\u2014&#160;</span>(Charles Baudelaire, <i><a href=\"https://fr.wikisource.org/wiki/Quelques_caricaturistes_fran%C3%A7ais\" class=\"extiw\" title=\"s:Quelques caricaturistes fran\u00e7ais\">Quelques caricaturistes fran\u00e7ais</a></i>, dans <i><a href=\"https://fr.wikisource.org/wiki/Curiosit%C3%A9s_esth%C3%A9tiques\" class=\"extiw\" title=\"s:Curiosit\u00e9s esth\u00e9tiques\">Curiosit\u00e9s esth\u00e9tiques</a></i>, 1868)</span>", "Attention \u00e0 la nuance dans l'incertitude&#160;: <i>Les <b>quelques</b> milliards</i> (adjectif&#160;: <i>n</i> milliards, le nombre n'\u00e9tant pas connu) <i>Les <b><a href=\"/wiki/quelque\" title=\"quelque\">quelque</a></b> 6 milliards</i> (adverbe, invariable donc sans <i>s</i>, indiquant une approximation dans le sens <i>6 milliards et <b>quelques</b></i>)", "Lorsque les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9sign\u00e9s sont remarquables ou reconnaissables, <i>quelques</i> peut \u00eatre remplac\u00e9 par <i>certains</i>&#160;: <i>Il a rencontr\u00e9 <b>quelques</b> membres.</i> <i>Il a rencontr\u00e9 <b>certains</b> membres.</i> <i>Il p\u00e8se <b>quelques</b> kilos.</i> <i>Il p\u00e8se <b>certains</b> kilos.</i> (<a href=\"/wiki/agrammatical\" title=\"agrammatical\">agrammatical</a>)"], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif ind\u00e9fini", "classe": "Forme d\u2019adjectif ind\u00e9fini", "explications": {"1": "Pluriel de l\u2019adjectif ind\u00e9fini <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quelque\" title=\"quelque\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quelque</reference>. Un petit nombre de. \u2014 <strong>Note d\u2019usage&#160;: </strong> Ce mot peut s\u2019utiliser comme un num\u00e9ral apr\u00e8s un <reference href=\"/wiki/cardinal\" title=\"cardinal\">cardinal</reference> et <reference href=\"/wiki/et#fr-conj\" title=\"et\">et</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c9tait-ce bien Charlotte, cette malheureuse sur laquelle, en <b>quelques</b> mois, semblaient s\u2019\u00eatre abattus vingt ans de maladie cruelle&#160;?</i> (Jules Mary, <i>La Pocharde</i>, 1898, chapitre 1, Paris&#160;: chez H. Geoffroy, 1904-1905, page 11)", "sources": "(Jules Mary, <i>La Pocharde</i>, 1898, chapitre 1, Paris&#160;: chez H. Geoffroy, 1904-1905, page 11)"}, {"contenu": "<i>Je finis par me demander s\u2019il avait les <b>quelques</b> sous n\u00e9cessaires pour se payer un plumard.</i> (Henry Miller, <i>L\u2019ancien combattant alcoolique au cr\u00e2ne en planche \u00e0 lessive</i>, dans <i>Max et les Phagocytes</i>, traduction par Jean-Claude Lefaure, \u00e9ditions du Ch\u00eane, 1947)", "sources": "(Henry Miller, <i>L\u2019ancien combattant alcoolique au cr\u00e2ne en planche \u00e0 lessive</i>, dans <i>Max et les Phagocytes</i>, traduction par Jean-Claude Lefaure, \u00e9ditions du Ch\u00eane, 1947)"}]}, {"genre": "Pronom ind\u00e9fini", "classe": "Pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "(Avec un cardinal et et) Un petit nombre d\u2019unit\u00e9s, d\u2019objets, comme un cardinal. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026] or, de ces cinquante-quatre noms, vingt et <b>quelques</b> sont d\u00e9j\u00e0 port\u00e9s sur la premi\u00e8re liste, parmi les \u00e9lus du 18 septembre.</i> (L. Cerf, <i>Actes de la Commune de Paris pendant la r\u00e9volution</i>, 1895)", "sources": "(L. Cerf, <i>Actes de la Commune de Paris pendant la r\u00e9volution</i>, 1895)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelques"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259/, /k\u025blk/", "conjugaisons": {}}, "quelques-unes": {"synonymes": ["certaines", "des", "deux", "diverses", "les"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "classe": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quelqu\u2019un\" title=\"quelqu\u2019un\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quelqu\u2019un</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On y plante principalement des pins, des bouleaux, des marsaults, et des aulnes&#160;; <b>quelques-unes</b> de ces essences r\u00e9ussissent assez bien.</i> (Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 159)", "sources": "(Edmond Nivoit, <i>Notions \u00e9l\u00e9mentaires sur l\u2019industrie dans le d\u00e9partement des Ardennes</i>, E. Jolly, Charleville, 1869, page 159)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelques-unes"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259zyn/", "conjugaisons": {}}, "quelques-uns": {"synonymes": ["certains", "d'aucuns", "divers"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "classe": "Forme de pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quelqu\u2019un\" title=\"quelqu\u2019un\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quelqu\u2019un</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Chaque fois que cela \u00e9tait possible, on se rassemblait \u00e0 <b>quelques-uns</b> sur la place des marronniers autour de celui qui \u00e9tait parvenu \u00e0 chiper une ou deux cibiches dans le paquet paternel ou dans celui d'un a\u00efeul.</i> (Jean Daniau , <i>Pique-Boche: Jeune Poitevin des ann\u00e9es noires</i>, \u00c9ditions Cheminements, 2005, p. 119)", "sources": "(Jean Daniau , <i>Pique-Boche: Jeune Poitevin des ann\u00e9es noires</i>, \u00c9ditions Cheminements, 2005, p. 119)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quelques-uns"}, "ipa": "/k\u025blk\u0259z\u0153\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quels": {"synonymes": ["qui", "quoi"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quel\" title=\"quel\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quel</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les th\u00e9ologues sunnites essay\u00e8rent d\u2019expliquer la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019institution califale, <b>quels</b> buts vise-t-elle \u00e0 servir, quelles sont les qualifications qui devraient \u00eatre requises pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 cet office et qu\u2019est-ce qui d\u00e9termine les obligations des sujets.</i> (Abderrahim Kourima, <i>Th\u00e9orie de l\u2019Etat et du gouvernement en islam m\u00e9di\u00e9val</i>, 2015 (les accents sur les <i>a</i> ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s, ainsi que le dernier trait d\u2019union et la majuscule initiale))", "sources": "(Abderrahim Kourima, <i>Th\u00e9orie de l\u2019Etat et du gouvernement en islam m\u00e9di\u00e9val</i>, 2015 (les accents sur les <i>a</i> ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s, ainsi que le dernier trait d\u2019union et la majuscule initiale))"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quels"}, "ipa": "/k\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manda": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manda"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303da/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandai"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandaient"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandais"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandait"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A2mes"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303dam/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandant"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandas"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303da/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandasse"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303das/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandassent"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303das/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandasses"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303das/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandassiez"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303dasje/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandassions"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303dasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A2t"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303da/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A2tes"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303dat/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mande": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["F\u00e9minisation de <i>qu\u00e9mand</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(D\u00e9suet) Celle qui mendie, qui gueuse. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Plus que pauvre et <b>qu\u00e9mande</b> on voit la po\u00e9sie</i> (Mathurin R\u00e9gnier, <i>Satires IV</i>)", "sources": "(Mathurin R\u00e9gnier, <i>Satires IV</i>)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mande"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A9"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303de/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A9e"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303de/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A9es"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303de/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandent"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mander": {"synonymes": ["demander", "implorer", "importuner", "mendier", "qu\u00eater", "rechercher", "revendiquer", "solliciter"], "antonymes": ["obtenir"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1719</span>)</i> Du moyen fran\u00e7ais <i>caimander</i> <i>(<span class=\"texte\">1539</span>)</i>, qui a perdur\u00e9 jusqu\u2019au XVIIIe si\u00e8cle, du moyen fran\u00e7ais <i>ca\u00efmand</i> (\u00ab&#160;mendiant&#160;\u00bb) <i>(<span class=\"texte\">1393</span>)</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe 1", "classe": "Verbe 1", "explications": {"1": "(Vieilli) Solliciter, mendier avec insistance et importunit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au temps jadis, il y avait au village de Vicq, sur les bords de l\u2019Escaut, une bonne femme nomm\u00e9e Mis\u00e8re qui allait <b>qu\u00e9mander</b> de porte en porte </i>[\u2026] (Charles Deulin, \u00ab&#160;Le Poirier de Mis\u00e8re&#160;\u00bb, in <i>Cambrinus et autres Contes</i>, circa 1847\u20131875)", "sources": "(Charles Deulin, \u00ab&#160;Le Poirier de Mis\u00e8re&#160;\u00bb, in <i>Cambrinus et autres Contes</i>, circa 1847\u20131875)"}, {"contenu": "<i>Ils se voyaient sans travail pendant des mois entiers, acceptant pour survivre des travaux d\u00e9risoires, empruntant, <b>qu\u00e9mandant</b>.</i> (Georges Perec, <i>Les Choses</i>, Julliard, 1965, r\u00e9\u00e9dition 1984, page 78)", "sources": "(Georges Perec, <i>Les Choses</i>, Julliard, 1965, r\u00e9\u00e9dition 1984, page 78)"}, {"contenu": "<i>\u00abLa population est peut-\u00eatre moins tann\u00e9e de se faire <b>qu\u00e9mander</b>, note-t-il. Mais moi, je dirais aux gens qu\u2019un petit coup de main, \u00e7a va vous donner un petit peu de bonheur dans votre c\u0153ur et \u00e7a va nous aider, nous autres aussi.&#160;\u00bb</i> (TVA Nouvelles, <i>\u00ab&#160;On a de la mis\u00e8re \u00e0 faire 5 piastres&#160;\u00bb&#160;: les temps sont durs pour les itin\u00e9rants</i>, tvanouvelles.ca, 27 d\u00e9cembre 2020)", "sources": "(TVA Nouvelles, <i>\u00ab&#160;On a de la mis\u00e8re \u00e0 faire 5 piastres&#160;\u00bb&#160;: les temps sont durs pour les itin\u00e9rants</i>, tvanouvelles.ca, 27 d\u00e9cembre 2020)"}]}, {"genre": "Verbe 2", "classe": "Verbe 2", "explications": {"1": "Demander, solliciter quelque chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et, vite, avec une joie avide, elle enfouissait dans sa poche l\u2019argent <b>qu\u00e9mand\u00e9</b>, presque vol\u00e9.</i> (Paul Adam, <i>Chair molle</i>, 1885)", "sources": "(Paul Adam, <i>Chair molle</i>, 1885)"}, {"contenu": "<i>Le garnement alla plus loin, <b>qu\u00e9mandant</b> \u00e0 chaque table une consommation que tous lui refusaient.</i> (Francis Carco, <i>Images cach\u00e9es</i>, \u00c9ditions Albin&#160;Michel, Paris,&#160;1928)", "sources": "(Francis Carco, <i>Images cach\u00e9es</i>, \u00c9ditions Albin&#160;Michel, Paris,&#160;1928)"}, {"contenu": "<i>Tous les jours, j\u2019y vois des jeunes de 20 ans hurler, pleurer, <b>qu\u00e9mander</b> des sous, de la drogue et de l\u2019amour, dormir \u00e0 m\u00eame le sol entre deux chiens galeux et chier dans les devantures des commerces barricad\u00e9s et couverts de graffitis.</i> (Richard Martineau, \u00ab&#160;De bruit et de fureur&#160;\u00bb, dans <i>Le journal de Montr\u00e9al</i>, 2 novembre 2020)", "sources": "(Richard Martineau, \u00ab&#160;De bruit et de fureur&#160;\u00bb, dans <i>Le journal de Montr\u00e9al</i>, 2 novembre 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mander"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303de/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandera"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderai"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderaient"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderais"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderait"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderas"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A8rent"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderez"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderiez"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderions"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderons"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9manderont": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9manderont"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mande\" title=\"qu\u00e9mande\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mande</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandes"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mand\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mand%C3%A9s"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303de/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandeur": {"synonymes": ["demandeur", "importun", "mendiant", "mendigot", "postulant", "qu\u00eateur", "qu\u00eateux"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1740</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>qu\u00e9mander</i>, avec le suffixe <i>-eur</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui qu\u00e9mande, implorant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il les connaissait tous, il avait une m\u00e9moire assoiff\u00e9e de visages et de noms, perp\u00e9tuellement insatisfaite et <b>qu\u00e9mandeuse</b>.</i> (Fred Vargas, <i>Un peu plus loin sur la droite</i>, 1996, chapitre 1)", "sources": "(Fred Vargas, <i>Un peu plus loin sur la droite</i>, 1996, chapitre 1)"}, {"contenu": "<i>La lettre <b>qu\u00e9mandeuse</b> de l\u2019ouvri\u00e8re, pareille \u00e0 tant d\u2019autres qu\u2019il recevait, l\u2019avait atteint au plus profond, avait \u00e9largi une blessure.</i> (Fran\u00e7ois Mauriac, <i>Le Myst\u00e8re Frontenac</i>, 1933, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 166)", "sources": "(Fran\u00e7ois Mauriac, <i>Le Myst\u00e8re Frontenac</i>, 1933, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 166)"}, {"contenu": "<i>Il est certainement tr\u00e8s pauvre, mais je doute qu'il soit tr\u00e8s malheureux. J'aime qu'il ne soit pas <b>qu\u00e9mandeur</b>.</i> (Andr\u00e9 Gide, <i>Carnets d\u2019\u00c9gypte</i>, 1939)", "sources": "(Andr\u00e9 Gide, <i>Carnets d\u2019\u00c9gypte</i>, 1939)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celui qui qu\u00e9mande. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Celui-l\u00e0 est d\u00e9fendu contre les <b>qu\u00e9mandeurs</b> trop opini\u00e2tres par une sorte de femelle rev\u00eache, bourrue, grima\u00e7ante, qui s\u2019entend \u00e0 merveille \u00e0 d\u00e9courager les volont\u00e9s les plus obstin\u00e9es.</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;183)", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;183)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandeur"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandeurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mandeur\" title=\"qu\u00e9mandeur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mandeur</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mandeur\" title=\"qu\u00e9mandeur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mandeur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandeurs"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandeuse": {"synonymes": ["demanderesse", "demandeuse", "mendiante", "mendigote", "qu\u00eateuse", "requ\u00e9rante", "solliciteuse"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>qu\u00e9mander</i>, avec le suffixe <i>-euse</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Celle qui qu\u00e9mande. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Avec tante Mimi, rien \u00e0 faire, elle ne veut pas entendre parler de \u00ab&#160;la <b>qu\u00e9mandeuse</b>&#160;\u00bb, comme elle appelle Marie.</i> (Colette Vivier, <i>La maison des petits bonheurs</i>, 1939, \u00e9d. Casterman Poche, page 214.)", "sources": "(Colette Vivier, <i>La maison des petits bonheurs</i>, 1939, \u00e9d. Casterman Poche, page 214.)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Mendiante. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=qu%C3%A9mandeuse&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mandeur\" title=\"qu\u00e9mandeur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mandeur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il les connaissait tous, il avait une m\u00e9moire assoiff\u00e9e de visages et de noms, perp\u00e9tuellement insatisfaite et <b>qu\u00e9mandeuse</b>.</i> (Fred Vargas, <i>Un peu plus loin sur la droite</i>, 1996, chapitre 1)", "sources": "(Fred Vargas, <i>Un peu plus loin sur la droite</i>, 1996, chapitre 1)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandeuse"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandeuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mandeur\" title=\"qu\u00e9mandeur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mandeur</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mandeuse\" title=\"qu\u00e9mandeuse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mandeuse</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandeuses"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandez"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303de/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandiez"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303dje/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandions"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303dj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9mandons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9mander\" title=\"qu\u00e9mander\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9mander</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9mandons"}, "ipa": "/kem\u0251\u0303d\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quenelle": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Nom commun 1)</i> <i>(<span class=\"texte\">1749</span>)</i>&#91;1&#93; De l\u2019allemand <i>Kn\u00f6del</i> qui a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sens \u00e0 l\u2019origine&#160;: boulette de p\u00e2te, de pomme de terre, de pain rassis. C\u2019\u00e9tait le plat du pauvre, l\u2019\u00e9quivalent du pain perdu.", "<i>(Nom commun 2)</i> <i>(<span class=\"texte\">Fin des ann\u00e9es 2000</span>)</i> Geste ainsi nomm\u00e9 par l\u2019humoriste Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala probablement par analogie de forme avec un p\u00e9nis, comme jeu de mots par proximit\u00e9 phonique avec queue. Voir aussi Wikip\u00e9dia."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Cuisine) Boulette de composition vari\u00e9e et de forme g\u00e9n\u00e9ralement allong\u00e9e, faite \u00e0 base de pain ou de farine, relev\u00e9e de viande ou de poisson, cuite \u00e0 l\u2019eau et qui grossit \u00e0 la cuisson. ", "2": "(Cuisine) (Par analogie) Petit boudin d\u2019une pr\u00e9paration (cr\u00e8me, mousse, pur\u00e9e, glace, etc.) form\u00e9 en utilisant deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>De toutes les <b>quenelles</b> de viande et de poisson, c\u2019est la <b>quenelle</b> de brochet qui est la plus employ\u00e9e. Elle remplace les <b>quenelles</b> de viande dans beaucoup de mets.</i> (Philippe Cauderlier, <i>L\u2019\u00e9conomie culinaire</i>, 1861, page 67)", "sources": "(Philippe Cauderlier, <i>L\u2019\u00e9conomie culinaire</i>, 1861, page 67)"}, {"contenu": "<i>Telcide a retenu la premi\u00e8re cuisini\u00e8re de la ville, M\u00e9lanie, \u00ab&#160;celle qu\u2019on paie trois francs pour la journ\u00e9e, mais qui pr\u00e9pare elle-m\u00eame ses <b>quenelles</b>&#160;\u00bb.</i> (Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 303)", "sources": "(Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 303)"}, {"contenu": "<i>La <b>quenelle</b> lyonnaise appara\u00eet probablement au milieu du <span style=\"white-space:nowrap\"><abbr class=\"romain\" title=\"19\"><span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">xix</span></abbr><sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup></span> si\u00e8cle, alors que les brochets abondent dans la Sa\u00f4ne et que l\u2019id\u00e9e vient \u00e0 un ma\u00eetre-p\u00e2tissier, Charles Morateur, d\u2019incorporer la chair de ce poisson \u00e0 une simple p\u00e2te \u00e0 choux.</i> (Anthony Serex, <i>Dictionnaire de Lyon (avec cartes et photos)</i>, \u00e9ditions Petit Fut\u00e9, 2012)", "sources": "(Anthony Serex, <i>Dictionnaire de Lyon (avec cartes et photos)</i>, \u00e9ditions Petit Fut\u00e9, 2012)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(N\u00e9ologisme) (France) Sorte de bras d\u2019honneur consistant \u00e0 placer sa main ouverte sur le haut du bras oppos\u00e9 et tendu vers le bas. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Bras d\u2019honneur \u00ab&#160;</i>bien profond dans le cul du syst\u00e8me<i>&#160;\u00bb pour ses ouailles ou ersatz de salut nazi \u00e0 peine d\u00e9guis\u00e9 pour ses d\u00e9tracteurs, la \u00ab&#160;<b>quenelle</b>&#160;\u00bb de Dieudonn\u00e9 est \u00e0 la fois un signe de ralliement et un message subliminal.</i> (<i>Lib\u00e9ration</i>, Guillaume Gendron, <i>Les \u00ab&#160;quenelles&#160;\u00bb de Dieudonn\u00e9 laissent un sale go\u00fbt</i>, 12 septembre 2013)", "sources": "(<i>Lib\u00e9ration</i>, Guillaume Gendron, <i>Les \u00ab&#160;quenelles&#160;\u00bb de Dieudonn\u00e9 laissent un sale go\u00fbt</i>, 12 septembre 2013)"}, {"contenu": "<i>Pour m\u00e9moire, cette posture adopt\u00e9e en public par l\u2019humoriste date de sa campagne de 2009 en r\u00e9gion parisienne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes. En ce temps-l\u00e0, il faisait partie d\u2019une liste ouvertement baptis\u00e9e \u00ab&#160;Liste antisioniste&#160;\u00bb en compagnie du penseur d\u2019extr\u00eame droite Alain Soral. [\u2026] Le m\u00eame Alain Soral s\u2019est d\u2019ailleurs r\u00e9cemment illustr\u00e9 en se faisant photographier au m\u00e9morial de la Shoah berlinois, en mode <b>quenelle</b>.</i> (S\u00e9bastien Catroux, <i>Tony Parker&#160;: la quenelle qui fait tache</i>, 2 octobre 2013, www.vsd.fr)", "sources": "(S\u00e9bastien Catroux, <i>Tony Parker&#160;: la quenelle qui fait tache</i>, 2 octobre 2013, www.vsd.fr)"}, {"contenu": "<i>Pour certains arch\u00e9ologues de la <b>quenelle</b>, c\u2019est dans un sketch sur les mammif\u00e8res lors de son spectacle intitul\u00e9 </i>1905<i> et jou\u00e9 en 2005 que, pour la premi\u00e8re fois, Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala a effectu\u00e9 ce geste.</i> (\u201c\u00ab&#160;Quenelle&#160;\u00bb, comment un geste antis\u00e9mite est devenu un embl\u00e8me\u201d, Le Monde.fr, 11&#160;d\u00e9cembre&#160;2013)", "sources": "(\u201c\u00ab&#160;Quenelle&#160;\u00bb, comment un geste antis\u00e9mite est devenu un embl\u00e8me\u201d, Le Monde.fr, 11&#160;d\u00e9cembre&#160;2013)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quenelle"}, "ipa": "/k\u0259n\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "quenelles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quenelle\" title=\"quenelle\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quenelle</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Comment se fait-il que l\u2019Alhambra de nougat conserve intactes ses d\u00e9licates aiguilles et ne tombe pas en ruines, que la compote soit assez patiente pour ne pas s\u2019\u00e9vader \u00e0 travers les barreaux de p\u00e2te de la tarte, que le saint-honor\u00e9 tremblant et mollasse ne devienne pas une informe bouillie semblable \u00e0 de la neige longtemps pi\u00e9tin\u00e9e, que le godiveau, continuant \u00e0 pr\u00e9senter une figure g\u00e9om\u00e9trique, ne soit pas d\u00e9mantel\u00e9 de ses <b>quenelles</b>, d\u00e9casemat\u00e9 de ses \u00e9crevisses, et que la timbale elle-m\u00eame ne finisse point par s\u2019effondrer, laissant de son ventre ouvert d\u00e9gouliner ses entrailles fumantes&#160;?</i> (Jean Richepin, <i>Le Pav\u00e9</i>)", "sources": "(Jean Richepin, <i>Le Pav\u00e9</i>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quenelles"}, "ipa": "/k\u0259n\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "quenotte": {"synonymes": ["croc", "dent", "denture"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1640</span>)</i> Diminutif de l\u2019ancien normand <i>cane</i> (\u00ab&#160;m\u00e2choire&#160;\u00bb), d'o\u00f9 \u00ab&#160;dent&#160;\u00bb, de l'ancien bas francique *<i>k\u014dna</i> \u00ab&#160;m\u00e2choire&#160;\u00bb \u2192 voir <i>koon</i>, \u00ab&#160;joue&#160;\u00bb en n\u00e9erlandais."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Familier) Dent d\u2019un enfant. ", "2": "(Par hyperbole) (Familier) Dent d\u2019un adolescent, d\u2019un adulte, ou (plus rarement) d\u2019un animal. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Voyons, sois donc gentil, ne t\u2019\u00e9br\u00e8che pas comme \u00e7a tes <b>quenottes</b> en les grin\u00e7ant.</i> (Eug\u00e8ne Sue, <i>Les Myst\u00e8res de Paris</i>, 1851, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> partie, chap. 1)", "sources": "(Eug\u00e8ne Sue, <i>Les Myst\u00e8res de Paris</i>, 1851, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> partie, chap. 1)"}, {"contenu": "<i>Avec ses dix-huit mois il faisait mentir le dicton&#160;: \u00ab&#160;vingt mois, vingt dents&#160;\u00bb, car sa vingti\u00e8me <b>quenotte</b> venait de percer.</i> (\u00c9mile Driant, <i>Filleuls de Napol\u00e9on&#160;: histoire d'une famille de soldats. 2e p\u00e9riode&#160;: 1830-1870</i>, C. Delagrave, 1900, page 294)", "sources": "(\u00c9mile Driant, <i>Filleuls de Napol\u00e9on&#160;: histoire d'une famille de soldats. 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> p\u00e9riode&#160;: 1830-1870</i>, C. Delagrave, 1900, page 294)"}, {"contenu": "<i>Il vous reste encore quelques bribes de l\u2019h\u00e9ritage paternel&#160;: malgr\u00e9 leurs diaboliques <b>quenottes</b>, ni vos ma\u00eetresses ni vos amis n\u2019ont pu d\u00e9vorer tout.</i> (Alfred Delvau, <i>Le Fumier d'Ennius</i>, A. Faure, 1865, page 282)", "sources": "(Alfred Delvau, <i>Le Fumier d'Ennius</i>, A. Faure, 1865, page 282)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quenotte"}, "ipa": "/k\u0259n\u0254t/", "conjugaisons": {}}, "quenottes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quenotte\" title=\"quenotte\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quenotte</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les mannequines ondulent sur place comme des Clodettes, sans toutefois perdre l\u2019\u00e9quilibre ni cesser de montrer leurs <b>quenottes</b> d\u2019une blancheur laiteuse.</i> (Lionel Chouchon, <i>Mon Papa Razzi</i>, \u00c9ditions du Rocher, 2011, chapitre 14)", "sources": "(Lionel Chouchon, <i>Mon Papa Razzi</i>, \u00c9ditions du Rocher, 2011, chapitre 14)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quenottes"}, "ipa": "/k\u0259n\u0254t/", "conjugaisons": {}}, "quenouille": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1694</span>)</i> Faisait <i>quenoille</i> <i>(<span class=\"texte\">1179</span>)</i> en ancien fran\u00e7ais, issu du bas latin <i>conucula</i>&#x202f;<a href=\"#reference-1\">&#91;1&#93;</a>, dissimilation de <i>colucula</i>, diminutif de <i>colus</i> (\u00ab&#160;quenouille&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Tissage) (Textile) B\u00e2ton \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 sup\u00e9rieure duquel on attache des fibres \u00e0 filer en le d\u00e9vidant au moyen du fuseau ou du rouet. ", "2": "(Par extension) Quantit\u00e9 de lin ou de chanvre dont une quenouille est charg\u00e9e. ", "3": "(Par analogie) Chose en forme de fuseau, dont la forme \u00e9voque celle d\u2019une quenouille. ", "4": "(Agriculture) (Botanique) Arbres fruitiers qui sont taill\u00e9s de mani\u00e8re que le branchage se rapproche de la forme d\u2019une quenouille. ", "5": "Colonnes, piliers qui sont aux quatre coins de certains lits. ", "6": "(Agriculture) Maladie fongique des gramin\u00e9es.", "7": "(Canada) (Botanique) Plantes de la famille des typhac\u00e9es, plus pr\u00e9cis\u00e9ment la massette \u00e0 larges feuilles (Typha latifolia) et la massette \u00e0 feuilles \u00e9troites (Typha angustifolia). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>quenouille</b> nourrissait et consolait la moiti\u00e9 du genre humain&#160;: les femmes filaient dans les campagnes depuis le berceau jusqu\u2019au tombeau.</i> (Alphonse de Lamartine, <i>Jacquard</i>, 1xxx)", "sources": "(Alphonse de Lamartine, <i>Jacquard</i>, 1xxx)"}, {"contenu": "<i>Que de fois je l\u2019ai vu descendre du plancher, pirouetter sur un pied et rouler par la chambre comme le fuseau tomb\u00e9 de la <b>quenouille</b> d\u2019une sorci\u00e8re.</i> (Aloysius Bertrand, <i>Gaspard de la nuit</i>, 1842)", "sources": "(Aloysius Bertrand, <i>Gaspard de la nuit</i>, 1842)"}, {"contenu": "<i>Elle brandissait la <b>quenouille</b> qu\u2019elle tenait \u00e0 la main, comme si elle e\u00fbt \u00e9t\u00e9 une des fatales s\u0153urs qui filent et tranchent le cours des destin\u00e9es humaines.</i> (Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quenouille"}, "ipa": "/k\u0259nuj/", "conjugaisons": {}}, "quenouilles": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quenouille\" title=\"quenouille\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quenouille</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sur les <b>quenouilles</b>, grosses et charg\u00e9es de chanvre, de superbes rubans s\u2019enroulaient en spirale....</i> (Charles Wagner, <i>Aupr\u00e8s du foyer</i>, Armand Colin, Paris, 1898, page 159)", "sources": "(Charles Wagner, <i>Aupr\u00e8s du foyer</i>, Armand Colin, Paris, 1898, page 159)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quenouilles"}, "ipa": "/k\u0259nuj/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9quette": {"synonymes": ["bite", "p\u00e9nis", "phallus", "queue", "sexe"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1901</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>bistoquet</i> avec le suffixe <i>-ette</i> ou d'un radical *<i>kik-</i>&#91;1&#93; \u00e9voquant quelque chose de pointu."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Familier) (Langage enfantin) P\u00e9nis, le plus souvent celui d\u2019un jeune gar\u00e7on. ", "2": "(Qu\u00e9bec) Quantit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>D\u2019un vieux, un jour, j\u2019tenais la <b>qu\u00e9quette</b>,\r\nLa sonde en main, de l\u2019autre la cuvette,\r\nPendant ce temps mon esprit m\u00e9ditait\r\nCe que tout bas le vieillard me disait&#160;:\r\nPrenez bien soin de ces pauvres gogottes,\r\nUn jour viendra vous pisserez sur vos bottes\u2026</i> (Anonyme, \u00ab&#160;Bic\u00eatre&#160;\u00bb, dans <i>Le Br\u00e9viaire du carabin</i>, 1976, page 20)", "sources": "(Anonyme, \u00ab&#160;Bic\u00eatre&#160;\u00bb, dans <i>Le Br\u00e9viaire du carabin</i>, 1976, page 20)"}, {"contenu": "<i>J\u2019ai la <b>qu\u00e9quette</b> qui colle,\r\nJ\u2019ai les bonbons qui font des bonds.</i> (Les Mules, <i>J\u2019ai la qu\u00e9quette qui colle</i>, 1999)", "sources": "(Les Mules, <i>J\u2019ai la qu\u00e9quette qui colle</i>, 1999)"}, {"contenu": "<i>Cette Ph\u00e8dre \u2013 \u00f4 ma m\u00e8re&#160;! \u2013, cette fabuleuse d\u00e9voreuse de petits Hippolytes en commen\u00e7ant par la <b>qu\u00e9quette</b>\u2026</i> (Fran\u00e7ois Cavanna, <i>Lune de miel</i>, Gallimard, 2011, collection Folio, page 89)", "sources": "(Fran\u00e7ois Cavanna, <i>Lune de miel</i>, Gallimard, 2011, collection Folio, page 89)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9quette"}, "ipa": "/kek\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9quettes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00e9quette\" title=\"qu\u00e9quette\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00e9quette</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9quettes"}, "ipa": "/kek\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "querella": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>querela</i> (\u00ab&#160;plainte&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querella"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bla/", "conjugaisons": {}}, "querellai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellai"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querellaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellaient"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querellais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellais"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querellait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellait"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A2mes"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blam/", "conjugaisons": {}}, "querellant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellant"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "querellas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellas"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bla/", "conjugaisons": {}}, "querellasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellasse"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blas/", "conjugaisons": {}}, "querellassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellassent"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blas/", "conjugaisons": {}}, "querellasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellasses"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blas/", "conjugaisons": {}}, "querellassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellassiez"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blasje/", "conjugaisons": {}}, "querellassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellassions"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A2t"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bla/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A2tes"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blat/", "conjugaisons": {}}, "querelle": {"synonymes": ["\u00e9chauffour\u00e9e", "affaire", "algarade", "altercation", "\u00e9meute", "attaque", "attrapade", "attrapage", "bagarre", "bataille", "batterie", "bisbille", "bouderie", "bouffage", "brette", "brouille", "chamaillerie", "chambard", "charivari", "combat", "conflit", "contestation", "controverse", "criaillerie", "d\u00e9m\u00eal\u00e9", "d\u00e9saccord", "d\u00e9sordre", "diff\u00e9rend", "difficult\u00e9", "discord", "discorde", "discussion", "dispute", "dissension", "division", "empoignade", "esclandre", "grabuge", "guerre", "haine", "heurt", "histoire", "litige", "lutte", "m\u00e9sintelligence", "noise", "plaid", "pointill\u00e9", "pol\u00e9mique", "proc\u00e9dure", "rixe", "sc\u00e8ne", "schisme", "temp\u00eate", "\u00e9change de coups", "prise de bec"], "antonymes": ["accord", "conciliation", "entente", "paix", "r\u00e9conciliation"], "etymologies": ["Du latin <i>querela</i> (\u00ab&#160;plainte, grief, complainte, querelle&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Contestation, d\u00e9m\u00eal\u00e9, dispute m\u00eal\u00e9e d\u2019aigreur et d\u2019animosit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Jamais nous ne s\u00fbmes \u00e0 la suite de quelle <b>querelle</b> il s'\u00e9tait s\u00e9par\u00e9 des B\u00e9douins.</i> (Out-el-Kouloub, \u00ab&#160;Zariffa&#160;\u00bb, dans <i>Trois Contes de l\u2019Amour et de la Mort</i>, 1940)", "sources": "(Out-el-Kouloub, \u00ab&#160;Zariffa&#160;\u00bb, dans <i>Trois Contes de l\u2019Amour et de la Mort</i>, 1940)"}, {"contenu": "<i>Et crescendo, la <b>querelle</b> s'envenime en injures, bien s\u00fbr, et non en coups, car les deux gondoliers savent pratiquer l'art de \u00ab&#160;rompre le fer&#160;\u00bb&#160;:[\u2026].</i> (Annarosa Poli, <i>L'Italie dans la vie et dans l'\u0153uvre de George Sand</i>, Centre interuniversitaire de recherche sur le voyage en Italie, 1960, page 116)", "sources": "(Annarosa Poli, <i>L'Italie dans la vie et dans l'\u0153uvre de George Sand</i>, Centre interuniversitaire de recherche sur le voyage en Italie, 1960, page 116)"}, {"contenu": "<i>Cette nomenclature binomiale a \u00e9t\u00e9 introduite, en botanique d'abord puis en zoologie, par le c\u00e9l\u00e8bre naturaliste su\u00e9dois Cari von Linn\u00e9 (1707-1778); elle est devenue une r\u00e8gle internationale non sans donner lieu \u00e0 d\u2019interminables <b>querelles</b> de sp\u00e9cialistes sur sa validit\u00e9 lorsqu'on l'applique aux animaux domestiques.</i> (Roland Jussiau, Louis Montm\u00e9as &amp; Jean-Claude Parot, avec la participation de Michel M\u00e9aille, <i>L'\u00e9levage en France: 10 000 ans d'histoire</i>, Dijon&#160;: Educagri \u00c9ditions, 1999, page 79)", "sources": "(Roland Jussiau, Louis Montm\u00e9as &amp; Jean-Claude Parot, avec la participation de Michel M\u00e9aille, <i>L'\u00e9levage en France: 10 000 ans d'histoire</i>, Dijon&#160;: Educagri \u00c9ditions, 1999, page 79)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelle"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A9"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025ble/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A9e"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025ble/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A9es"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025ble/", "conjugaisons": {}}, "querellent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellent"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "quereller": {"synonymes": ["attaquer", "attraper", "battre", "bl\u00e2mer", "chamailler", "chanter pouilles", "chercher chicane", "chercher noise", "chercher querelle", "chicaner", "chipoter", "contester", "d\u00e9m\u00ealer", "disputer", "engueuler", "ferrailler", "gourmander", "gronder", "houspiller", "morig\u00e9ner", "rabrouer", "raisonner", "r\u00e9primander", "s'admonester", "semoncer", "s'emporter", "s'engueuler", "sermonner", "chercher des poux"], "antonymes": ["apaiser", "flatter", "louanger", "r\u00e9concilier"], "etymologies": ["D\u00e9nominal de <i>querelle</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Chercher querelle \u00e0 quelqu\u2019un. ", "2": "Gronder, r\u00e9primander. ", "3": "(Vieilli) (Absolument) Chercher querelle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il est venu nous <b>quereller</b> sans raison.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Ne <b>querellez</b> personne.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Cela me d\u00e9pitait, mais je n\u2019en laissais rien para\u00eetre&#160;; je savais que je ne l\u2019aurais pas chang\u00e9e&#160;; nous <b>aurions querell\u00e9</b>.</i> (Hector Malot, <i>Un mariage sous le Second Empire</i>, 1873)", "sources": "(Hector Malot, <i>Un mariage sous le Second Empire</i>, 1873)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025ble/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "querelle", "tu": "querelles", "il": "querelle", "nous": "querellons", "vous": "querellez", "ils": "querellent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai querell\u00e9", "tu": "as querell\u00e9", "il": "a querell\u00e9", "nous": "avons querell\u00e9", "vous": "avez querell\u00e9", "ils": "ont querell\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "querellais", "tu": "querellais", "il": "querellait", "nous": "querellions", "vous": "querelliez", "ils": "querellaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais querell\u00e9", "tu": "avais querell\u00e9", "il": "avait querell\u00e9", "nous": "avions querell\u00e9", "vous": "aviez querell\u00e9", "ils": "avaient querell\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "querellai", "tu": "querellas", "il": "querella", "nous": "querell\u00e2mes", "vous": "querell\u00e2tes", "ils": "querell\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus querell\u00e9", "tu": "eus querell\u00e9", "il": "eut querell\u00e9", "nous": "e\u00fbmes querell\u00e9", "vous": "e\u00fbtes querell\u00e9", "ils": "eurent querell\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "querellerai", "tu": "querelleras", "il": "querellera", "nous": "querellerons", "vous": "querellerez", "ils": "querelleront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai querell\u00e9", "tu": "auras querell\u00e9", "il": "aura querell\u00e9", "nous": "aurons querell\u00e9", "vous": "aurez querell\u00e9", "ils": "auront querell\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "querelle", "que tu": "querelles", "qu'il": "querelle", "que nous": "querellions", "que vous": "querelliez", "qu'ils": "querellent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie querell\u00e9", "que tu": "aies querell\u00e9", "qu'il": "ait querell\u00e9", "que nous": "ayons querell\u00e9", "que vous": "ayez querell\u00e9", "qu'ils": "aient querell\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "querellasse", "que tu": "querellasses", "qu'il": "querell\u00e2t", "que nous": "querellassions", "que vous": "querellassiez", "qu'ils": "querellassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse querell\u00e9", "que tu": "eusses querell\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt querell\u00e9", "que nous": "eussions querell\u00e9", "que vous": "eussiez querell\u00e9", "qu'ils": "eussent querell\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "querellerais", "tu": "querellerais", "il": "querellerait", "nous": "querellerions", "vous": "querelleriez", "ils": "querelleraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais querell\u00e9", "tu": "aurais querell\u00e9", "il": "aurait querell\u00e9", "nous": "aurions querell\u00e9", "vous": "auriez querell\u00e9", "ils": "auraient querell\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse querell\u00e9", "tu": "eusses querell\u00e9", "il": "e\u00fbt querell\u00e9", "nous": "eussions querell\u00e9", "vous": "eussiez querell\u00e9", "ils": "eussent querell\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "querellez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez querell\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "querell\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "querellant"}}}}, "querellera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellera"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "querellerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellerai"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querelleraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleraient"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querellerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellerais"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querellerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellerait"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "querelleras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleras"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A8rent"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "querellerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellerez"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "querelleriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleriez"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "querellerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellerions"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "querellerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellerons"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "querelleront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleront"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "querelles": {"synonymes": ["accrochage", "\u00e9chauffour\u00e9e", "affaire", "algarade", "altercation", "\u00e9meute", "attrapade", "attrapage", "bagarre", "bataille", "batterie", "bisbille", "bouderie", "bouffage", "brette", "brouille", "chamaillerie", "chambard", "charivari", "chicane", "combat", "conflit", "contestation", "controverse", "criaillerie", "d\u00e9bat", "d\u00e9m\u00eal\u00e9", "d\u00e9saccord", "d\u00e9sordre", "diff\u00e9rend", "discorde", "discussion", "dispute", "dissension", "division", "empoignade", "esclandre", "grabuge", "guerre", "haine", "heurt", "histoire", "litige", "lutte", "m\u00e9sintelligence", "noise", "plaid", "pointill\u00e9", "pol\u00e9mique", "proc\u00e9dure", "rixe", "sc\u00e8ne", "schisme", "temp\u00eate", "\u00e9change de coups", "prise de bec"], "antonymes": ["accord", "conciliation", "entente", "paix", "r\u00e9conciliation"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/querelle\" title=\"querelle\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">querelle</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le lendemain du jour o\u00f9 nous trinqu\u00e2mes pour noyer nos <b>querelles</b>, je les quittai parce que j\u2019avais affaire \u00e0 Bastia.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vendetta</i>, 1830)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vendetta</i>, 1830)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelles"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl/", "conjugaisons": {}}, "querell\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querell%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025ble/", "conjugaisons": {}}, "querelleur": {"synonymes": ["agressif", "bagarreur", "batailleur", "belliqueux", "casseur", "chamailleur", "chicaneur", "chicanier", "chipoteur", "combatif", "criard", "difficile", "discutailleur", "discuteur", "disputeur", "ergoteur", "ferrailleur", "grondeur", "hargneux", "hutin", "irritable", "mauvais coucheur", "pie-gri\u00e8che", "pinailleur", "processif", "provocant", "pugnace"], "antonymes": ["aimable", "conciliant", "d\u00e9bonnaire", "doux"], "etymologies": ["De <i>quereller</i> et du suffixe <i>-eur</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui aime chercher querelle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ces indig\u00e8nes \u00e9taient tous Bochjesmen, gens laborieux, peu irritables, peu <b>querelleurs</b>, capables de supporter de grandes fatigues physiques.</i> (Jules Verne, <i>Aventures de trois Russes et de trois Anglais</i> - 1872)", "sources": "(Jules Verne, <i>Aventures de trois Russes et de trois Anglais</i> - 1872)"}, {"contenu": "<i>Tout comme Cormon, je suis moi aussi sous le charme de ce jeune gar\u00e7on, dans lequel je me reconnais par le comportement insolent et <b>querelleur</b>.</i> (Richard Di Domenico, <i>Moi, Lautrec / docteur litho - mister ribaud</i>, Editions Phi, 2021)", "sources": "(Richard Di Domenico, <i>Moi, Lautrec / docteur litho - mister ribaud</i>, Editions Phi, 2021)"}, {"contenu": "<i>Je n\u2019en doute pas, noble dame&#160;; mais le peuple d\u2019Angleterre est une race fi\u00e8re, <b>querelleuse</b> et toujours pr\u00eate aux troubles int\u00e9rieurs&#160;; \u2026.</i> (Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celui qui aime chercher querelle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est un grand <b>querelleur</b>. C\u2019est une <b>querelleuse</b> perp\u00e9tuelle.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleur"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "querelleurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleur\" title=\"querelleur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">querelleur</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleur\" title=\"querelleur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">querelleur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleurs"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "querelleuse": {"synonymes": ["agressive", "batailleuse", "belliqueuse", "chicaneuse", "chicani\u00e8re", "chipoteuse", "combative", "discutailleuse", "ergoteuse", "hargneuse", "pinailleuse", "proc\u00e9duri\u00e8re"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleux\" title=\"querelleux\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">querelleux</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celle qui aime chercher querelle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=querelleuse&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleuse"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "querelleuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleur\" title=\"querelleur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">querelleur</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=querelleuses&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleuse\" title=\"querelleuse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">querelleuse</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=querelleuses&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelleuses"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "querellez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellez"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025ble/", "conjugaisons": {}}, "querelliez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querelliez"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blje/", "conjugaisons": {}}, "querellions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellions"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025blj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "querellons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quereller\" title=\"quereller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quereller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/querellons"}, "ipa": "/k\u0259\u0281\u025bl\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00e9rir": {"synonymes": ["amener", "chercher", "procurer", "qu\u00eater", "se procurer"], "antonymes": ["obtenir"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1377</span>)</i> Du moyen fran\u00e7ais <i>querir</i>, de l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>querre</i> (\u00ab&#160;chercher&#160;\u00bb), du latin <i>quaerere</i> (\u00ab&#160;chercher&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "(Vieilli) Chercher avec charge d\u2019amener la personne, ou d\u2019apporter la chose dont il est question. ", "2": "(Vieilli) Chercher. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019id\u00e9e leur vint alors d\u2019abattre le poirier&#160;: ils all\u00e8rent <b>qu\u00e9rir</b> des haches et commenc\u00e8rent \u00e0 le frapper tous ensemble </i>[\u2026] (Charles Deulin, \u00ab&#160;Le Poirier de Mis\u00e8re&#160;\u00bb, <i>Cambrinus et autres Contes</i>, vers 1847\u20131875)", "sources": "(Charles Deulin, \u00ab&#160;Le Poirier de Mis\u00e8re&#160;\u00bb, <i>Cambrinus et autres Contes</i>, vers 1847\u20131875)"}, {"contenu": "<i>\u2014 Faites-moi cr\u00e9dit de quelques minutes, mon cher confr\u00e8re, afin que je puisse <b>qu\u00e9rir</b> votre travail. Sans doute l\u2019ai-je rang\u00e9 dans ma librairie en quelque coin.</i> (L\u00e9on Daudet, <i>Souvenirs des milieux litt\u00e9raires, politiques, artistiques et m\u00e9dicaux/L\u2019Entre-Deux-Guerres</i>, Grasset, 1915, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 225)", "sources": "(L\u00e9on Daudet, <i>Souvenirs des milieux litt\u00e9raires, politiques, artistiques et m\u00e9dicaux/L\u2019Entre-Deux-Guerres</i>, Grasset, 1915, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 225)"}, {"contenu": "<i>[\u2026], un des voisins, qui avait justement des courses \u00e0 faire au march\u00e9, partit d\u00e8s la premi\u00e8re heure pour aller l\u00e0-bas <b>qu\u00e9rir</b> des renseignements.</i> (Louis Pergaud, \u00ab&#160;La Disparition myst\u00e9rieuse&#160;\u00bb, <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)", "sources": "(Louis Pergaud, \u00ab&#160;La Disparition myst\u00e9rieuse&#160;\u00bb, <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%A9rir"}, "ipa": "/ke\u0281i\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questeur": {"synonymes": ["\u00e9conome", "administrateur", "censeur", "gouverneur", "intendant", "magistrat"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quaestor</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Antiquit\u00e9) Magistrat romain charg\u00e9, dans les arm\u00e9es ou dans les provinces, de l\u2019administration des finances. ", "2": "(Politique) Dans les assembl\u00e9es politiques, membres qui sont charg\u00e9s de l\u2019administration et de la police int\u00e9rieure. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>questeurs</b> donnaient au peuple les combats de gladiateurs et en faisaient les frais. Un proconsul et son <b>questeur</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La tente du <b>questeur</b>, dans les camps, \u00e9tait toujours voisine de celle du g\u00e9n\u00e9ral. Cic\u00e9ron fut <b>questeur</b> de Sicile.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Les <b>questeurs</b> de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questeur"}, "ipa": "/k\u025bst\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questeurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questeur\" title=\"questeur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questeur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questeurs"}, "ipa": "/k\u025bst\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "question": {"synonymes": ["affaire", "\u00e9preuve", "article", "charade", "colle", "controverse", "d\u00e9lib\u00e9ration", "demande", "devinette", "difficult\u00e9", "discussion", "domaine", "examen", "fait", "fond", "g\u00e9henne", "hic", "information", "interpellation", "interrogation", "interrogatoire", "mati\u00e8re", "point", "probl\u00e8me", "punition", "revendication", "sujet", "supplice", "th\u00e8me"], "antonymes": ["accord", "affirmation", "entente", "n\u00e9gation", "repartie"], "etymologies": ["Du latin <i>quaestio</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Interrogation, demande que l\u2019on fait pour s\u2019informer de quelque chose. ", "2": "(Grammaire) Type de phrase pour demander une information, g\u00e9n\u00e9ralement avec un syntagme ou un particule interrogatif, ou avec l\u2019ordre des mots sp\u00e9cial. \u2192 voir phrase interrogative.", "3": "(En particulier) (Dans la narration litt\u00e9raire) Phrase dont le but est d\u2019inviter un auditeur, un lecteur \u00e0 donner une explication, un renseignement, ou tout cas appelant une r\u00e9ponse. ", "4": "(En particulier) Interrogations que l\u2019on adresse \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve dans un examen. ", "5": "Proposition qu\u2019il y a lieu d\u2019examiner, de discuter, difficult\u00e9 dont on cherche la solution. ", "6": "(Politique) Affaire consid\u00e9rable soumise \u00e0 l\u2019examen du gouvernement, d\u2019une assembl\u00e9e, du public. ", "7": "(Histoire) Torture qui \u00e9tait inflig\u00e9e aux accus\u00e9s, en mati\u00e8re criminelle, pour leur arracher des aveux. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dumay ne demanda rien \u00e0 son patron, il ne lui fit pas de <b>questions</b> sur ses projets.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844&#160;;     page&#160;132 de l\u2019\u00e9dition&#160;Houssiaux de 1855)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844&#160;;     page&#160;132 de <span style=\"cursor:help;\" title=\"\u0152uvres compl\u00e8tes d\u2019Honor\u00e9 de&#160;Balzac, \u00ab&#160;La Com\u00e9die humaine&#160;\u00bb, quatri\u00e8me volume, premi\u00e8re partie, \u00ab&#160;\u00c9tudes de m\u0153urs&#160;\u00bb, premier livre, \u00ab&#160;Sc\u00e8nes de la vie priv\u00e9e&#160;\u00bb,&#160;tome&#160;4, Alexandre Houssiaux, Paris, 1855\">l\u2019\u00e9dition&#160;Houssiaux de 1855)"}, {"contenu": "<i>Ils firent mille <b>questions</b> sur Julien. Elle r\u00e9pondait \u00e0 chacune, mais eut soin de taire l\u2019id\u00e9e fun\u00e8bre qui les concernait.</i> (Gustave Flaubert, Trois Contes&#160;: La L\u00e9gende de saint Julien l\u2019Hospitalier<i>, 1877)</i>", "sources": "(Gustave Flaubert, Trois Contes&#160;: La L\u00e9gende de saint Julien l\u2019Hospitalier<i>, 1877)</i>"}, {"contenu": "<i>L\u2019incr\u00e9dulit\u00e9 de Bert \u00e9tait \u00e9branl\u00e9e. Il posait des <b>questions</b>, et le soldat y r\u00e9pondait complaisamment.</i>&#160;(H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 24 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)", "sources": "(H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 24 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)"}]}, {"genre": "Pr\u00e9position", "classe": "Pr\u00e9position", "explications": {"1": "(Familier) Quant \u00e0 "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vois-tu, dans le monde entier, <b>question</b> rigolade et satisfaction, il n'y a que Paris qui compte, et dans Paris, Montmartre.</i> (Francis Carco, <i>Images cach\u00e9es</i>, \u00c9ditions Albin&#160;Michel, Paris,&#160;1928)", "sources": "(Francis Carco, <i>Images cach\u00e9es</i>, \u00c9ditions Albin&#160;Michel, Paris,&#160;1928)"}, {"contenu": "<i>En plus, il y avait cette fille, une certaine Melissa, qui non seulement parlait comme un moulin mais, \u00e0 premi\u00e8re vue, battait Siobhan \u00e0 plate couture <b>question</b> nunucherie.</i> (Tina Seskis, <i>Six femmes</i>, traduit de l'anglais, Le Cherche-Midi, 2016, chap.9)", "sources": "(Tina Seskis, <i>Six femmes</i>, traduit de l'anglais, Le Cherche-Midi, 2016, chap.9)"}, {"contenu": "<i>Le ma\u00eetre des c\u00e9r\u00e9monies fut pris au d\u00e9pourvu. <b>Question</b> obs\u00e8ques, il en connaissait pourtant un  rayon\u2026</i> (Pierre Lemaitre, <i>Couleurs de l\u2019incendie</i>, Albin Michel, 2018)", "sources": "(Pierre Lemaitre, <i>Couleurs de l\u2019incendie</i>, Albin Michel, 2018)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/question"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questionna": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionna"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254na/", "conjugaisons": {}}, "questionnai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnai"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionnaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnaient"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionnaire": {"synonymes": ["\u00e9tat", "bourreau", "consultation", "crit\u00e8re", "d\u00e9claration", "enqu\u00eate", "formulaire", "interrogation"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1533</span>)</i>&#91;1&#93; Du latin <i>quaestionarius</i> (\u00ab&#160;bourreau charg\u00e9 d\u2019appliquer la question aux accus\u00e9s&#160;\u00bb)&#91;2&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Histoire) Bourreau qui donnait la question aux accus\u00e9s. ", "2": "S\u00e9rie de questions m\u00e9thodiquement pos\u00e9es en vue d\u2019une enqu\u00eate\u202f; formulaire o\u00f9 elles sont inscrites. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Aucun conspirateur g\u00e9henn\u00e9 par le <b>questionnaire</b> \u00e0 Venise ne fut plus mal dans des brodequins de la torture que Birotteau ne l'\u00e9tait dans ses v\u00eatements.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>C\u00e9sar Birotteau</i>, 1837)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>C\u00e9sar Birotteau</i>, 1837)"}, {"contenu": "[Sainte Blandine] <i>fatigua les brigades de bourreaux </i>[\u2026]<i>, les <b>questionnaires</b> vaincus avou\u00e8rent n'avoir plus de supplices pour elle.</i> (Ernest Renan, <i>Marc-Aur\u00e8le</i>, 1881)", "sources": "(Ernest Renan, <i>Marc-Aur\u00e8le</i>, 1881)"}, {"contenu": "<i>L\u2019administration p\u00e9nitentiaire vient de se distinguer en adressant, le 23 mai, un <b>questionnaire</b> des plus d\u00e9lirants \u00e0 des fonctionnaires d\u2019outre-mer.</i> (Dominique Simonnot, <i>La p\u00e9nitentiaire d\u00e9rape dans l\u2019exotique</i>, Le Canard encha\u00een\u00e9, 7 juin 2017, page 4)", "sources": "(Dominique Simonnot, <i>La p\u00e9nitentiaire d\u00e9rape dans l\u2019exotique</i>, Le Canard encha\u00een\u00e9, 7 juin 2017, <span style=\"white-space:nowrap\">page 4)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnaire"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questionnaires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnaire\" title=\"questionnaire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionnaire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnaires"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questionnais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnais"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionnait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnait"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A2mes"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nam/", "conjugaisons": {}}, "questionnant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnant"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questionnas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnas"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254na/", "conjugaisons": {}}, "questionnasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnasse"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nas/", "conjugaisons": {}}, "questionnassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnassent"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nas/", "conjugaisons": {}}, "questionnasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnasses"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nas/", "conjugaisons": {}}, "questionnassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnassiez"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nasje/", "conjugaisons": {}}, "questionnassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnassions"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A2t"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254na/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A2tes"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nat/", "conjugaisons": {}}, "questionne": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du  pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>. ", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un art sadien d\u2019aujourd\u2019hui serait, ou plut\u00f4t est, celui qui, avec \u00e2pret\u00e9, <b>questionne</b> la duplicit\u00e9 intrins\u00e8que de ce processus de \u00ab&#160;civilisation&#160;\u00bb consistant \u00e0 d\u00e9-violentiser la soci\u00e9t\u00e9 en saturant l\u2019horizon de ses sujets d\u2019images hyperviolentes.</i> (revue <i>Lignes</i>, 2004, n\u00b0 13 \u00e0 15, page 68)", "sources": "(revue <i>Lignes</i>, 2004, n\u00b0 13 \u00e0 15, page 68)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionne"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019abb\u00e9 de Sponde, <b>questionn\u00e9</b> fort adroitement quand il sortit de Saint-L\u00e9onard pour aller se promener au Cours avec l\u2019abb\u00e9 Couturier, r\u00e9pondit bonifacement qu\u2019il attendait le vicomte de Troisville, gentilhomme au service de Russie pendant l\u2019\u00e9migration, et qui revenait habiter Alen\u00e7on.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vieille fille</i>, 1844)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vieille fille</i>, 1844)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A9"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A9e"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au moment o\u00f9 les familles se d\u00e9composent, se recomposent, se mono- ou s\u2019homo-parentalisent, ce qui implique que l\u2019enfant vit souvent avec un parent qui n\u2019est pas son g\u00e9niteur, les fonctions parentales ont \u00e0 \u00eatre <b>questionn\u00e9es</b>.</i> (Denise Bass, avant-propos de <i>Le placement familial, une vieille histoire \u00e0 r\u00e9inventer</i>, ouvrage collectif sous la direction de Denise Bass et Arlette Pell\u00e9, 2002)", "sources": "(Denise Bass, avant-propos de <i>Le placement familial, une vieille histoire \u00e0 r\u00e9inventer</i>, ouvrage collectif sous la direction de Denise Bass et Arlette Pell\u00e9, 2002)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A9es"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "questionnent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnent"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "questionner": {"synonymes": ["adresser", "\u00e9prouver", "consulter", "cuisiner", "demander", "enqu\u00e9rir", "g\u00e9henner", "interroger", "interviewer", "revendiquer", "scruter", "sonder", "supplicier", "t\u00e2ter", "tester", "torturer", "tourmenter", "violer", "mettre sur la sellette", "poser une question"], "antonymes": [], "etymologies": ["D\u00e9riv\u00e9 de <i>question</i> avec le suffixe <i>-er</i>.", "L\u2019anglicisme est un calque s\u00e9mantique de l\u2019anglais&#32;<i>question</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Interroger quelqu\u2019un, lui poser des questions. ", "2": "(Histoire) Passer \u00e0 la question, interroger en torturant.", "3": "(P\u00e9joratif) Faire des questions importunes de fa\u00e7on coutumi\u00e8re. ", "4": "(Anglicisme) Mettre en doute, remettre en question, critiquer, contester. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Au moment de <b>questionner</b> sa fille, la m\u00e8re luttait entre le pardon et la remontrance, car elle avait reconnu l\u2019amour, [\u2026].</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844)"}, {"contenu": "<i>Au carrefour de Mazagran, les Allemands m\u2019ont interpel\u00e9e pour me <b>questionner</b> sur mes intentions et ma destination. \r\n\u2014 A Vouziers, je vais \u00e0 Vouziers, leur ai-je r\u00e9pondu, haletante, tout en leur pr\u00e9sentant mes papiers.</i> (Marie-Gabrielle Copin-Barrier, <i>Robert-Espagne, une trag\u00e9die oubli\u00e9e: Une femme de gendarme raconte</i>, L'Harmattan, 2009)", "sources": "(Marie-Gabrielle Copin-Barrier, <i>Robert-Espagne, une trag\u00e9die oubli\u00e9e: Une femme de gendarme raconte</i>, L'Harmattan, 2009)"}, {"contenu": "<i>Quand il a \u00e9t\u00e9 <b>questionn\u00e9</b> sur la controverse entourant La petite vie, Adib Alkhalidey a r\u00e9pondu ceci...</i> (Sophie Durocher, <i>Dans quel Qu\u00e9bec vit Adib Alkhalidey?</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 20 novembre 2020)", "sources": "(Sophie <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Durocher, <i>Dans quel Qu\u00e9bec vit Adib Alkhalidey?</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 20 novembre 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254ne/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "questionne", "tu": "questionnes", "il": "questionne", "nous": "questionnons", "vous": "questionnez", "ils": "questionnent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai questionn\u00e9", "tu": "as questionn\u00e9", "il": "a questionn\u00e9", "nous": "avons questionn\u00e9", "vous": "avez questionn\u00e9", "ils": "ont questionn\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "questionnais", "tu": "questionnais", "il": "questionnait", "nous": "questionnions", "vous": "questionniez", "ils": "questionnaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais questionn\u00e9", "tu": "avais questionn\u00e9", "il": "avait questionn\u00e9", "nous": "avions questionn\u00e9", "vous": "aviez questionn\u00e9", "ils": "avaient questionn\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "questionnai", "tu": "questionnas", "il": "questionna", "nous": "questionn\u00e2mes", "vous": "questionn\u00e2tes", "ils": "questionn\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus questionn\u00e9", "tu": "eus questionn\u00e9", "il": "eut questionn\u00e9", "nous": "e\u00fbmes questionn\u00e9", "vous": "e\u00fbtes questionn\u00e9", "ils": "eurent questionn\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "questionnerai", "tu": "questionneras", "il": "questionnera", "nous": "questionnerons", "vous": "questionnerez", "ils": "questionneront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai questionn\u00e9", "tu": "auras questionn\u00e9", "il": "aura questionn\u00e9", "nous": "aurons questionn\u00e9", "vous": "aurez questionn\u00e9", "ils": "auront questionn\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "questionne", "que tu": "questionnes", "qu'il": "questionne", "que nous": "questionnions", "que vous": "questionniez", "qu'ils": "questionnent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie questionn\u00e9", "que tu": "aies questionn\u00e9", "qu'il": "ait questionn\u00e9", "que nous": "ayons questionn\u00e9", "que vous": "ayez questionn\u00e9", "qu'ils": "aient questionn\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "questionnasse", "que tu": "questionnasses", "qu'il": "questionn\u00e2t", "que nous": "questionnassions", "que vous": "questionnassiez", "qu'ils": "questionnassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse questionn\u00e9", "que tu": "eusses questionn\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt questionn\u00e9", "que nous": "eussions questionn\u00e9", "que vous": "eussiez questionn\u00e9", "qu'ils": "eussent questionn\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "questionnerais", "tu": "questionnerais", "il": "questionnerait", "nous": "questionnerions", "vous": "questionneriez", "ils": "questionneraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais questionn\u00e9", "tu": "aurais questionn\u00e9", "il": "aurait questionn\u00e9", "nous": "aurions questionn\u00e9", "vous": "auriez questionn\u00e9", "ils": "auraient questionn\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse questionn\u00e9", "tu": "eusses questionn\u00e9", "il": "e\u00fbt questionn\u00e9", "nous": "eussions questionn\u00e9", "vous": "eussiez questionn\u00e9", "ils": "eussent questionn\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "questionnez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez questionn\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "questionn\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "questionnant"}}}}, "questionnera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnera"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "questionnerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnerai"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionneraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneraient"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionnerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnerais"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionnerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnerait"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "questionneras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneras"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A8rent"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questionnerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnerez"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "questionneriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneriez"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "questionnerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnerions"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questionnerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnerons"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questionneront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneront"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questionnes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnes"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n/", "conjugaisons": {}}, "questionn\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Quand ils ont \u00e9t\u00e9 <b>questionn\u00e9s</b> sur nous, ils ont eu l\u2019esprit de fourber, ils nous ont fait passer pour la dame de compagnie et le secr\u00e9taire de leurs ma\u00eetres cens\u00e9s en voyage&#160;; certains de ne jamais \u00e9prouver le moindre refus, ils ne sortent point sans en demander la permission&#160;; d\u2019ailleurs ils sont heureux, et voient bien que leur condition ne peut \u00eatre chang\u00e9e que par leur faute.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>M\u00e9moires de Deux Jeunes Mari\u00e9es</i>, 1842, chapitre LII)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>M\u00e9moires de Deux Jeunes Mari\u00e9es</i>, 1842, chapitre LII)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionn%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "questionneur": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>questionner</i>, avec le suffixe <i>-eur</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui questionne, qui interroge. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c9videmment il y avait l\u00e0 quelque chose de significatif. Mais quoi&#160;? Il \u00e9tait peu <b>questionneur</b>, il ne voulut pas l\u2019interroger.</i> (Hector Malot, <i>La Belle Madame Donis</i>, 1873)", "sources": "(Hector Malot, <i>La Belle Madame Donis</i>, 1873)"}, {"contenu": "<i>Des prostitu\u00e9es pirouettaient \u00e0 des coins de rue, avec de pauvres jupes et des yeux <b>questionneurs</b>&#160;: il ne les regardait m\u00eame pas.</i> (Charles-Louis Philippe, <i>Bubu de Montparnasse</i>, 1901, r\u00e9\u00e9dition Garnier-Flammarion, page 60)", "sources": "(Charles-Louis Philippe, <i>Bubu de Montparnasse</i>, 1901, r\u00e9\u00e9dition Garnier-Flammarion, page 60)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celui qui pose des questions. ", "2": "(Wikis) Utilisateur \u00e0 l\u2019origine d\u2019une question particuli\u00e8re sur une page de discussion consacr\u00e9e aux questions et r\u00e9ponses, en particulier sur la page Questions sur les mots."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Pendant les heures des repas nous f\u00eemes connaissance, et bien vite, il me prit en amiti\u00e9&#160;; j\u2019\u00e9tais <b>questionneur</b> enrag\u00e9, il \u00e9tait causeur&#160;; nous dev\u00eenmes ins\u00e9parables. Dans la mine, o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement on parle peu, on nous appela les bavards.</i> (Hector Malot, <i>Sans famille</i>, 1878)", "sources": "(Hector Malot, <i>Sans famille</i>, 1878)"}, {"contenu": "<i>Son air de gamin vicieux int\u00e9ressait le <b>questionneur</b>, qui mit une pi\u00e8ce dans le plateau.</i> (Francis Carco, <i>J\u00e9sus-la-Caille</i>, ch.&#160;V, Le&#160;Mercure de&#160;France, Paris,&#160;1914)", "sources": "(Francis Carco, <i>J\u00e9sus-la-Caille</i>, ch.&#160;V, Le&#160;Mercure de&#160;France, Paris,&#160;1914)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneur"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questionneurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneur\" title=\"questionneur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionneur</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneur\" title=\"questionneur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionneur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneurs"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questionneuse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>questionner</i>, avec le suffixe <i>-euse</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celle qui pose des questions. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019ai compris que mon r\u00f4le d\u2019enregistreuse devait s\u2019accompagner non seulement de celui de <b>questionneuse</b>, mais \u00e9galement de celui parfois d\u2019interrogatrice contradictoire.</i> (Pierre de Benouville, <i>Avant que la nuit ne vienne</i>, Grasset, 2002&#160;\u2192 lire en ligne)", "sources": "(Pierre de Benouville, <i>Avant que la nuit ne vienne</i>, Grasset, 2002&#160;\u2192 lire en ligne)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneur\" title=\"questionneur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionneur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneuse"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "questionneuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneuse\" title=\"questionneuse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionneuse</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneur\" title=\"questionneur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionneur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionneuses"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "questionnez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Si vous voyez le postillon allant </i>\u00e0 tout br\u00e9siller<i> et refuser un verre de vin, <b>questionnez</b> le conducteur&#160;; il vous r\u00e9pond, le nez au vent, l\u2019\u0153il sur l\u2019espace&#160;: \u2014 La </i>Concurrence<i> est devant&#160;!</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Ursule Mirou\u00ebt</i>, 1841, premi\u00e8re partie)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Ursule Mirou\u00ebt</i>, 1841, premi\u00e8re partie)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnez"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254ne/", "conjugaisons": {}}, "questionniez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionniez"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nje/", "conjugaisons": {}}, "questionnions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnions"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254nj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questionnons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questionner\" title=\"questionner\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">questionner</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questionnons"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254n\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questions": {"synonymes": ["affaire", "\u00e9nigme", "\u00e9preuve", "article", "chapitre", "charade", "colle", "controverse", "d\u00e9lib\u00e9ration", "demande", "devinette", "difficult\u00e9", "discussion", "domaine", "examen", "fait", "fond", "g\u00eane", "g\u00e9henne", "hic", "information", "interpellation", "interrogatoire", "mati\u00e8re", "point", "probl\u00e8me", "punition", "revendication", "th\u00e8me"], "antonymes": ["accord", "affirmation", "entente", "n\u00e9gation", "r\u00e9ponse"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/question\" title=\"question\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">question</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En r\u00e9ponse \u00e0 ses <b>questions</b> vaguement angoiss\u00e9es, il d\u00e9couvrait une Suzanne agressive qui le rabrouait.</i> (Henri Frossard, <i>La Source des f\u00e9es</i>, 1986)", "sources": "(Henri Frossard, <i>La Source des f\u00e9es</i>, 1986)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questions"}, "ipa": "/k\u025bstj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "questure": {"synonymes": ["\u00e9conomat", "administration", "d\u00e9pense", "intendance"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quaestura</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Dignit\u00e9, charge de questeur. ", "2": "Dur\u00e9e des fonctions de questeur. ", "3": "Bureau des questeurs d\u2019une assembl\u00e9e. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u00e9sar brigua la <b>questure</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il est candidat \u00e0 la <b>questure</b> de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>[...] bien avant les gentilles conf\u00e9rences inter-coloniales de Qu\u00e9bec et de Charlottetown s'\u00e9taient exprim\u00e9es la rage de dominer et la volont\u00e9 de puissance frustr\u00e9e d'une clique de marchands britanniques press\u00e9s d'en d\u00e9coudre avec le lien imp\u00e9rial si la m\u00e9tropole devait arr\u00eater ou m\u00eame ralentir leurs plans d'accaparement des richesses et des <b>questures</b>, des sin\u00e9cures, des magistratures et autres offices de l'administration coloniale.</i> (Marc Chevrier, \u00ab&#160;La ran\u00e7on de Brennus&#160;\u00bb, in <i>Argument</i>, vol. 19, n\u00b0 2, printemps-\u00e9t\u00e9 2017, pp. 123-124)", "sources": "(Marc <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Chevrier, \u00ab&#160;La ran\u00e7on de Brennus&#160;\u00bb, in <i>Argument</i>, vol. 19, n\u00b0 2, printemps-\u00e9t\u00e9 2017, pp. 123-124)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questure"}, "ipa": "/k\u025bsty\u0281/", "conjugaisons": {}}, "questures": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/questure\" title=\"questure\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">questure</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/questures"}, "ipa": "/k\u025bsty\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eata": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On <b>qu\u00eata</b> \u00e0 outrance pour racheter un Saint Fran\u00e7ois faussement vieux et on repl\u00e2tra le corps ouvert de la pauvre sainte Vierge.</i> (<i>Contes populaires et l\u00e9gendes de Guyenne et de Gascogne</i>, Les Presses de la Renaissance, 1976, page 366)", "sources": "(<i>Contes populaires et l\u00e9gendes de Guyenne et de Gascogne</i>, Les Presses de la Renaissance, 1976, page 366)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAta"}, "ipa": "/k\u025bta/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtai"}, "ipa": "/k\u025bt\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eataient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtaient"}, "ipa": "/k\u025bt\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtais"}, "ipa": "/k\u025bt\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mme la comtesse Sixte triomphait si patemment de Lucien, elle en jouait si bien en femme enchant\u00e9e de son instrument, elle lui fournissait la r\u00e9plique avec tant d\u2019\u00e0-propos, elle <b>qu\u00eatait</b> pour lui des approbations par des regards si compromettants, que plusieurs femmes commenc\u00e8rent \u00e0 voir dans la co\u00efncidence du retour de Louise et de Lucien un profond amour victime de quelque double m\u00e9prise.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Illusions perdues</i>, troisi\u00e8me partie&#160;: <i>Les Souffrances de l\u2019Inventeur</i>)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Illusions perdues</i>, troisi\u00e8me partie&#160;: <i>Les Souffrances de l\u2019Inventeur</i>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtait"}, "ipa": "/k\u025bt\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A2mes"}, "ipa": "/k\u025btam/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtant"}, "ipa": "/k\u025bt\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtas"}, "ipa": "/k\u025bta/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtasse"}, "ipa": "/k\u025btas/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtassent"}, "ipa": "/k\u025btas/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtasses"}, "ipa": "/k\u025btas/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtassiez"}, "ipa": "/k\u025btasje/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtassions"}, "ipa": "/k\u025btasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A2t"}, "ipa": "/k\u025bta/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A2tes"}, "ipa": "/k\u025btat/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eate": {"synonymes": ["ambition", "aum\u00f4ne", "chasse", "collecte", "demande", "poursuite", "r\u00e9colte", "ramassage", "recherche", "requ\u00eate", "revendication", "soif", "sonnerie"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quaesita</i>, d\u00e9riv\u00e9 de <i>quaerere</i> (\u00ab&#160;chercher&#160;\u00bb), en ancien fran\u00e7ais <i>queste</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Action par laquelle on cherche. ", "2": "Action de demander et de recueillir des aum\u00f4nes pour les pauvres ou pour une \u0153uvre de charit\u00e9. ", "3": "(Chasse) Action d\u2019un valet de limier qui va d\u00e9tourner une b\u00eate pour la lancer. ", "4": "(Chasse) Action du chien qui d\u00e9m\u00eale la voie d\u2019un gibier qu\u2019on veut d\u00e9tourner. ", "5": "(Chasse, Musique) Ton de chasse que l\u2019on sonne pour exciter les chiens \u00e0 trouver l\u2019animal qu'on veut leur faire chasser. ", "6": "(Marine) Inclinaison d\u2019un m\u00e2t vers l\u2019arri\u00e8re ou l\u2019avant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00ab&#160;Nous sommes d\u2019ailleurs en <b>qu\u00eate</b> de nouveaux partenaires&#160;\u00bb, souligne l\u2019Ang\u00e9rien.</i> (journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 18)", "sources": "(journal <i>Sud-Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime / Charente, 9 juillet 2022, page 18)"}, {"contenu": "<i>L\u00e0-dessus, Capestang se mit en <b>qu\u00eate</b> d'une auberge pour s'y loger avec Cogolin.</i> (Michel Z\u00e9vaco, <i>Le Capitan</i>, 1906, Arth\u00e8me Fayard, collection&#160;\u00ab&#160;Le Livre populaire&#160;\u00bb&#160;n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup>&#160;31, 1907)", "sources": "(Michel Z\u00e9vaco, <i>Le Capitan</i>, 1906, Arth\u00e8me Fayard, collection&#160;\u00ab&#160;Le Livre populaire&#160;\u00bb&#160;<abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;31, 1907)"}, {"contenu": "<i>Agressif ou flatteur, impromptu ou acharn\u00e9, le dragueur \u00e9gr\u00e8ne tout au long de son infructueuse <b>qu\u00eate</b> sa concupiscente litanie. On presse alors le pas, t\u00eate baiss\u00e9e, d\u00e9courag\u00e9e et battue, tristement ramen\u00e9e \u00e0 son humiliante condition de femme [\u2026].</i> (Djamila Saadi-Mokrane, \u00ab&#160;<i>Petit lexique du dragueur alg\u00e9rois</i>&#160;\u00bb, dans <i>La virilit\u00e9 en islam</i>, sous la direction de Nadia Tazi &amp; Fethi Benslama, \u00c9ditions de l'Aube &amp; Intersignes, 1998, r\u00e9\u00e9dition de poche&#160;: \u00c9ditions de l'Aube, 2004, p. 261)", "sources": "(Djamila Saadi-Mokrane, \u00ab&#160;<i>Petit lexique du dragueur alg\u00e9rois</i>&#160;\u00bb, dans <i>La virilit\u00e9 en islam</i>, sous la direction de Nadia Tazi &amp; Fethi Benslama, \u00c9ditions de l'Aube &amp; Intersignes, 1998, r\u00e9\u00e9dition de poche&#160;: \u00c9ditions de l'Aube, 2004, p. 261)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAte"}, "ipa": "/k\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A9"}, "ipa": "/k\u025bte/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A9e"}, "ipa": "/k\u025bte/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A9es"}, "ipa": "/k\u025bte/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtent"}, "ipa": "/k\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eater": {"synonymes": ["ambitionner", "chasser", "chercher", "demander", "implorer", "mendier", "pourchasser", "qu\u00e9mander", "r\u00e9clamer", "rechercher", "recueillir", "revendiquer"], "antonymes": ["donner", "obtenir"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> D\u00e9nominal de <i>qu\u00eate</i>, en ancien fran\u00e7ais <i>quester</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Demander et recueillir des aum\u00f4nes. ", "2": "(Chasse) Chercher du gibier en parlant d\u2019un chien. ", "3": "(Sens figur\u00e9) Rechercher. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des mendiants <b>qu\u00eataient</b>, d\u2019une main tremblante.</i> (Pierre Lou\u00ffs, <i>Aphrodite</i>, Mercure de&#160;France, Paris, 1896)", "sources": "(Pierre Lou\u00ffs, <i>Aphrodite</i>, Mercure de&#160;France, Paris, 1896)"}, {"contenu": "<i>Les branches gourmandes de la haie lui fouettaient les bottes, et devant les pas de son cheval, les rainettes peureuses sautelaient \u00e0 travers l\u2019herbe humide de ros\u00e9e&#160;; un faible et lointain aboi de chien, <b>qu\u00eatant</b> tout seul comme pour se d\u00e9sennuyer, se faisait entendre dans le silence profond de la campagne.</i> (Th\u00e9ophile Gautier, <i>Le capitaine Fracasse</i>, 1863)", "sources": "(Th\u00e9ophile Gautier, <i>Le capitaine Fracasse</i>, 1863)"}, {"contenu": "<i>En revenant ce matin de mon annexe, \u00e0 travers champs, j\u2019ai aper\u00e7u M. le comte qui faisait <b>qu\u00eater</b> ses chiens le long du bois de Lini\u00e8res.</i> (Georges Bernanos, <i>Journal d\u2019un cur\u00e9 de campagne</i>, 1936, r\u00e9\u00e9dition Le livre de poche, 1968, page 70)", "sources": "(Georges Bernanos, <i>Journal d\u2019un cur\u00e9 de campagne</i>, 1936, r\u00e9\u00e9dition Le livre de poche, 1968, page 70)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAter"}, "ipa": "/k\u025bte/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtera"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eaterai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAterai"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteraient"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eaterais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAterais"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eaterait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAterait"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteras"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A8rent"}, "ipa": "/k\u025bt\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eaterez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAterez"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteriez"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eaterions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAterions"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eaterons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAterons"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteront"}, "ipa": "/k\u025bt\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eates": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eate\" title=\"qu\u00eate\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eate</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtes"}, "ipa": "/k\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eat\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAt%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u025bte/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateur": {"synonymes": ["chasseur", "mendiant", "mendigot", "qu\u00e9mandeur", "solliciteur"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>qu\u00eater</i>, avec le suffixe <i>-eur</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celui qui qu\u00eate, qui cherche. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u2019acc\u00e8s de l\u2019immeuble est formellement interdit aux repr\u00e9sentants, <b>qu\u00eateurs</b> et d\u00e9monstrateurs.</i> (Pascal Lain\u00e9, <i>La dentelli\u00e8re</i>, Folio, page 44)", "sources": "(Pascal Lain\u00e9, <i>La dentelli\u00e8re</i>, Folio, page 44)"}, {"contenu": "<i>\"Aucun <b>qu\u00eateur</b> ne fait de vieux os\", c\u2019\u00e9tait une phrase qu\u2019on entendait souvent au Caveau. Comme toute formule, c\u2019\u00e9tait une g\u00e9n\u00e9ralisation, mais en gros elle tapait dans le mille.</i> (Luis Montero Manglano, <i>L\u2019oasis \u00e9ternelle</i>, \u00c9ditions Actes Sud, 2015)", "sources": "(Luis Montero Manglano, <i>L\u2019oasis \u00e9ternelle</i>, \u00c9ditions Actes Sud, 2015)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Par apposition. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans les ordres mendiants, il y a des fr\u00e8res <b>qu\u00eateurs</b> qui qu\u00eatent pour leur monast\u00e8re.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteur"}, "ipa": "/k\u025bt\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eateur\" title=\"qu\u00eateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eateur</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eateur\" title=\"qu\u00eateur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eateur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteurs"}, "ipa": "/k\u025bt\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateuse": {"synonymes": ["qu\u00e9mandeuse", "solliciteuse"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Nom commun 1)</i> <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>qu\u00eateur</i>, avec le suffixe <i>-euse</i>. Le moyen fran\u00e7ais avait <i>qu\u00eateresse</i>.", "<i>(Nom commun 2)</i> <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>qu\u00eateux</i>, avec le suffixe <i>-euse</i>.", "<i>(Nom commun 3)</i> <i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du mot <i>qu\u00eateuse</i> au sens 1."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Celle qui qu\u00eate. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le front pliss\u00e9, Jacques de Fleurville ouvre la porte avec un geste de contrari\u00e9t\u00e9. On sent qu\u2019il aura vite fait de se d\u00e9barrasser de la <b>qu\u00eateuse</b> indiscr\u00e8te. Mais Arlette le regarde droit dans les yeux.</i> (Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 137.)", "sources": "(Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 137.)"}, {"contenu": "<i>S\u2019il arrive qu\u2019on ose offrir \u00e0 de vieilles <b>qu\u00eateuses</b> de vieux cadeaux, on h\u00e9site lorsque la solliciteuse est \u00e9l\u00e9gante et jeune\u2026</i> (Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 163.)", "sources": "(Germaine Acremant, <i>Ces dames aux chapeaux verts</i>, Plon, 1922, collection Le Livre de Poche, page 163.)"}, {"contenu": "<i>Des bless\u00e9s, des amput\u00e9s, des capotes d\u00e9lav\u00e9es de permissionnaires. Autant de <b>qu\u00eateuses</b> que de passants, pour je ne sais quelle \u0153uvre.</i> (Michel Corday, <i>L\u2019envers de la guerre&#160;: journal in\u00e9dit 1914-1916</i>, Flammarion, 1932, p. 131)", "sources": "(Michel Corday, <i>L\u2019envers de la guerre&#160;: journal in\u00e9dit 1914-1916</i>, Flammarion, 1932, p. 131)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Familier) (Qu\u00e9bec) Femme mal nantie qui qu\u00eate pour survivre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=qu%C3%AAteuse&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 3", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 3", "explications": {"1": "(Prestidigitation, Religion) Sac ou panier muni d\u2019un manche afin de faire la qu\u00eate dans une \u00e9glise ou un spectacle&#160;; ustensile \u00e9galement utilis\u00e9 par les prestidigitateurs. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>qu\u00eateuse</b> est un sac qui vous servira de v\u00e9ritable corne d\u2019abondance.</i> (site Web www.magicalement.fr)", "sources": "(site Web www.magicalement.fr)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteuse"}, "ipa": "/k\u025bt\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eateuses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun 1", "classe": "Forme de nom commun 1", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eateuse\" title=\"qu\u00eateuse\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eateuse</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=qu%C3%AAteuses&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de nom commun 2", "classe": "Forme de nom commun 2", "explications": {"1": "<span class=\"registre\"><span id=\"familier\"></span>(<span class=\"texte\"><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/Annexe:Glossaire grammatical\" title=\"Annexe:Glossaire grammatical\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">Familier</reference></span>)</span> <span id=\"r\u00e9gion\">(Qu\u00e9bec)</span> Pluriel de <reference href=\"/wiki/qu%C3%AAteuse\" title=\"qu\u00eateuse\">qu\u00eateuse</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><a href=\"/wiki/Aide:Exemples\" title=\"Aide:Exemples\">Exemple d\u2019utilisation</a> manquant.</i> <span class=\"plainlinks stubedit\">(<a class=\"external text\" href=\"https://fr.wiktionary.org/w/index.php?title=qu%C3%AAteuses&amp;action=edit\">Ajouter</a>)</span><bdi lang=\"fr\" style=\"display: none\"></bdi>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAteuses"}, "ipa": "/k\u025bt\u00f8z/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtez"}, "ipa": "/k\u025bte/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtiez"}, "ipa": "/k\u025btje/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eations": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtions"}, "ipa": "/k\u025btj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "qu\u00eatons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qu\u00eater\" title=\"qu\u00eater\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">qu\u00eater</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qu%C3%AAtons"}, "ipa": "/k\u025bt\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quetsche": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Attest\u00e9 en 1748 en fran\u00e7ais de Lorraine \u2014&#160;(Graffigny, <i>Correspondance</i>&#160;: <i>Souviens\u2011toi sur ta tete des confiture de </i>questsche \u2013 co\u00ebt<i>, comment cela s'ecrit\u2011il&#160;?</i>)", "La premi\u00e8re attestation en France de l\u2019int\u00e9rieur date de 1869&#160;: Littr\u00e9 la d\u00e9finit comme une sorte de prune et fait provenir le mot de l\u2019allemand <i>Quetsche</i> ou <i>Zwetsche</i>. Le dialecte o\u00eflique lorrain a <i>coetche</i>, <i>coitche</i>, attest\u00e9 depuis 1775 \u2014&#160;(Oberlin, <i>Patois</i>), lui\u2011m\u00eame emprunt\u00e9 au vieux-francique mosellan&#x202f;<a href=\"#reference-1\">&#91;1&#93;</a> <i>Quetsche</i>, variante dialectale de l'allemand <i>Zwetschge</i> \u00ab&#160;prunier commun, <i>Prunus domestica</i> subsp. <i>domestica</i>&#160;\u00bb. Le mot s'est d\u00e9r\u00e9gionalis\u00e9 avec la commercialisation du produit en dehors de sa r\u00e9gion d'origine. L\u2019allemand <i>Quetsche</i> (comme <i>Mirabelle</i> au demeurant) est un emprunt au dialecte mosellan&#160;: au d\u00e9part, le mot n'est connu que dans le francique r\u00e9gional du Luxembourg et de la Lorraine.", "L\u2019allemand <i>Zwetschge, Zwetschke</i> remonte au latin tardif <i>damasc\u0113na</i> \u00ab&#160;prune de Damas&#160;\u00bb, le latin a donn\u00e9 <i>davascena</i> en franco-proven\u00e7al (cf. <i>daveigne</i> (Jura), <i>davdgna</i> (Fr-Cmt\u00e9)) et dans les parlers gallo-italiques, puis *<i>dawaskin</i>, *<i>dwaskin</i> pour finalement donner <i>Twetzschen</i> au XVe si\u00e8cle \u2014&#160;(Golius, Strasbourg, 1579).", "En moyen-allemand (francique) et en bas-allemand (saxon), on emploie le mot <i>Matschen</i> tir\u00e9 par aph\u00e9r\u00e8se de <i>damascena</i>&#x202f;<a href=\"#reference-2\">&#91;2&#93;</a>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Grosse prune oblongue, le plus souvent violette ou noire. ", "2": "Eau-de-vie faite avec ce fruit. ", "3": "(Argot) (Moselle) Fille, femme.", "4": "(Argot) (Moselle) Vagin.", "5": "(P\u00e9joratif) (Luxembourg) Emmerdeuse.&#x202f;&#91;3&#93;"}, "exemples": [{"contenu": "<i>La sauce tomate inimitable, les <b>quetsches</b>, dont on d\u00e9gusta quatre ans apr\u00e8s la mort d\u2019Irma le dernier bocal retrouv\u00e9 au fond d\u2019une \u00e9tag\u00e8re, dessert \u00e0 la saveur unique au royaume des tartes, \u00e0 mi-chemin entre acide &amp; sucr\u00e9, \u00e0 la consistance gluante &amp; sirupeuse.</i> (Lionel Labosse, <i>M&amp;mnoux</i>, Publibook, 2018, page 173)", "sources": "(Lionel Labosse, <i>M&amp;mnoux</i>, Publibook, 2018, page 173)"}, {"contenu": "<i>La <b>quetsche</b> et sa pellicule de pruine, signe ext\u00e9rieur de maturit\u00e9 int\u00e9rieure&#160;!</i> (France Mutuelle Magazine, n\u00b0 178, octobre-novembre-d\u00e9cembre 2023, page 54)", "sources": "(France Mutuelle Magazine, n\u00b0 178, octobre-novembre-d\u00e9cembre 2023, page 54)"}, {"contenu": "<i>Je vous sers un petit verre de <b>quetsche</b>&#160;?</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quetsche"}, "ipa": "/kw\u025bt\u0283/", "conjugaisons": {}}, "quetsches": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quetsche\" title=\"quetsche\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quetsche</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quetsches"}, "ipa": "/kw\u025bt\u0283/", "conjugaisons": {}}, "queue": {"synonymes": ["appendice", "arri\u00e8re", "attente", "balai", "barrique", "basque", "bite", "bout", "catogan", "coda", "coiffure", "colonne", "conclusion", "cordier", "cort\u00e8ge", "couette", "d\u00e9pendance", "dernier", "extr\u00e9mit\u00e9", "file", "fin", "flanc", "fouet", "foule", "frac", "futaille", "habit", "jaquette", "manche", "p\u00e9doncule", "pan", "p\u00e9nis", "p\u00e9tiole", "procession", "qu\u00e9quette", "quenouille", "queue-de-cheval", "rang", "r\u00e9solution", "sexe", "sortie", "successeur", "suite", "terminaison", "th\u00e9orie", "tige", "tonneau", "tra\u00eene", "verge", "vit"], "antonymes": ["avant", "bec", "devant", "front"], "etymologies": ["<i>(Nom commun 1)</i> De l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>coe</i>, <i>cue</i>, du latin <i>c\u014dda</i> (\u00ab&#160;queue&#160;\u00bb) variante de <i>cauda</i> (sens identique) dont sont issus <i>caudal</i> ou <i>caudataire</i>.", "<i>(Nom commun 2)</i> L\u2019origine est incertaine&#160;: peut-\u00eatre du latin <i>cupa</i>, ou du fran\u00e7ais \u00ab&#160;cuve&#160;\u00bb).", "<i>(Nom commun 3)</i> Du latin <i>cos, cotis</i> (\u00ab&#160;pierre \u00e0 aiguiser&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Anatomie) Appendice post\u00e9rieur, plus ou moins d\u00e9velopp\u00e9, qui termine la colonne vert\u00e9brale d\u2019un tr\u00e8s grand nombre de vert\u00e9br\u00e9s. ", "2": "(Cuisine) Plat, mets avec cet organe. ", "3": "(Anatomie) Grandes plumes qui sortent du croupion des oiseaux et qui leur servent pour se diriger dans l\u2019air. ", "4": "(Anatomie) Partie qui s\u2019\u00e9tend du ventre jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 oppos\u00e9e \u00e0 la t\u00eate, chez les poissons, les c\u00e9tac\u00e9s, les serpents et quelques insectes. ", "5": "(Par extension) Partie mobile d'un animalcule, qui sert \u00e0 sa locomotion. ", "6": "(Par analogie) Choses qui ont quelque rapport (de ressemblance ou de position) avec cet appendice&#160;:  ", "7": [["Se dit des cheveux \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate, lorsqu\u2019ils sont attach\u00e9s ensemble pr\u00e8s du cr\u00e2ne. (En particulier) Longue tresse que portent les hommes en Extr\u00eame-Orient.  ", "(Billard) Canne, fl\u00e8che ou tige avec laquelle le joueur pousse les billes.  ", "(Vulgaire) P\u00e9nis, sexe de l'homme.  ", "(Musique) Le trait qui part du corps d\u2019une note et monte ou descend, perpendiculairement aux lignes de la port\u00e9e. ", "(Typographie) Ce qui d\u00e9passe par en bas du corps de certaines lettres (\"g\", \"j\", \"p\", \"q\", \"y\"). ", "(Architecture) Extr\u00e9mit\u00e9 d\u2019une pierre longue, entrant dans la construction d\u2019un mur ou d\u2019une vo\u00fbte. ", "(Astronomie) Longue tra\u00een\u00e9e lumineuse qui accompagne la t\u00eate d\u2019une com\u00e8te.  ", "(Aviation) Partie arri\u00e8re du fuselage, et plus particuli\u00e8rement l\u2019empennage.  ", "(Chancellerie) Languette. "]], "9": "(Botanique) P\u00e9tiole ou p\u00e9doncule des fleurs, feuilles ou fruits, qui les relie \u00e0 la plante. ", "10": "(En particulier) (Fleuriste) Tige des fleurs cueillies.", "11": "(Sens figur\u00e9) Fin, bout d\u2019une chose. ", "12": "(En particulier) Tra\u00eene d\u2019une robe. ", "13": "Derni\u00e8re partie les derniers rangs d\u2019une file, d\u2019un cort\u00e8ge, d\u2019une compagnie, d\u2019un corps. ", "14": "(Sens figur\u00e9) Dernier ou plus m\u00e9diocre \u00e9l\u00e9ment de quelque chose. ", "15": "(Par extension) Rang, alignement, file d\u2019attente. ", "16": "Au piquet et autres jeux de cartes, somme ind\u00e9pendante de l\u2019enjeu principal.", "17": "Queue des jetons, des paris, la totalit\u00e9 des jetons ou paris, qui revient au joueur gagnant.", "18": "(Reliure) C\u2019est le nom donn\u00e9 \u00e0 la partie ou \u00e0 la tranche inf\u00e9rieure d\u2019un volume. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019est un \u00e9talon barbe, pas grand, mais bien form\u00e9 et bien muscl\u00e9, un alezan \u00e9toile de blanc au front, dont la robe dor\u00e9e, la <b>queue</b> et la crini\u00e8re blondes, longues et fournies, reluisent au soleil.</i> (Fr\u00e9d\u00e9ric Weisgerber, <i>Trois mois de campagne au Maroc&#160;: \u00e9tude g\u00e9ographique de la r\u00e9gion parcourue</i>, Paris&#160;: Ernest Leroux, 1904, page 112)", "sources": "(Fr\u00e9d\u00e9ric Weisgerber, <i>Trois mois de campagne au Maroc&#160;: \u00e9tude g\u00e9ographique de la r\u00e9gion parcourue</i>, Paris&#160;: Ernest Leroux, 1904, page 112)"}, {"contenu": "<i>Servir une <b>queue</b> de mouton. Potage de <b>queue</b> de b\u0153uf. <b>Queue</b> de b\u0153uf en hochepot.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La <b>queue</b> des hirondelles est fourch\u00e9e. Une <b>queue</b> de paon.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) Sorte de futaille qui contenait environ un muid et demi (soit environ 400 litres). \u00c0 Paris, \u00e0 Orl\u00e9ans et en Champagne, elle valait 54 setiers de huit pintes&#160;; en Normandie et en Picardie, elle valait 48 setiers ou 373 pintes."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 3", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 3", "explications": {"1": "Pierre \u00e0 aiguiser."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/queue"}, "ipa": "/k\u00f8/", "conjugaisons": {}}, "queue-de-cheval": {"synonymes": ["catogan", "coiffure", "couette", "pr\u00e8le", "queue", "queue-de-rat"], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>queue</i>, <i>de</i>&#32;et <i>cheval</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Coiffure) Coiffure o\u00f9 les cheveux sont rassembl\u00e9s assez haut \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du cr\u00e2ne, leur extr\u00e9mit\u00e9 flottant comme la queue d\u2019un cheval. ", "2": "(Anatomie) Volumineux faisceau de cordons nerveux, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 inf\u00e9rieure de la moelle \u00e9pini\u00e8re, form\u00e9 par les racines des trois derniers nerfs lombaires et celles des nerfs sacr\u00e9s et coccygiens chez les humains et dont la racine est contenue dans le canal vert\u00e9bral.", "3": "Nom vulgaire des pr\u00eales. (Equisetum palustre sur Wikispecies ). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La jeune femme se d\u00e9maquilla [\u2026]. Puis elle se brossa longuement les cheveux afin de les d\u00e9barrasser du gel qui les cartonnait, et les releva en <b>queue-de-cheval</b>.</i> (Holly Jacobs, <i>Le r\u00eave d'une vie</i>, traduit de l'anglais, \u00e9d. Harlequin, 2004, chap. 2)", "sources": "(Holly Jacobs, <i>Le r\u00eave d'une vie</i>, traduit de l'anglais, \u00e9d. Harlequin, 2004, chap. 2)"}, {"contenu": "<i>[\u2026] <b>queue-de-cheval</b> avec frange \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019Audrey Hepburn dans </i>Vacances romaines<i>.</i> (Annie Ernaux, <i>Les ann\u00e9es</i>, Gallimard, 2008, collection Folio, page 56.)", "sources": "(Annie Ernaux, <i>Les ann\u00e9es</i>, Gallimard, 2008, collection Folio, page 56.)"}, {"contenu": "<i>Les jardiniers connaissent bien cette herbe qu'ils condamnent impitoyablement, car elle est tr\u00e8s envahissante. On l'appelle aussi \u00ab&#160;<b>queue-de-cheval</b>&#160;\u00bb ou \u00ab&#160;queue-de-renard&#160;\u00bb par suite de son aspect un peu similaire \u00e0 l'appendice de ces animaux.</i> (Fabrice Bardeau, <i>La pharmacie du Bon Dieu</i>, 2009)", "sources": "(Fabrice Bardeau, <i>La pharmacie du Bon Dieu</i>, 2009)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/queue-de-cheval"}, "ipa": "/k\u00f8t\u0283\u0259val/", "conjugaisons": {}}, "queue-de-pie": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>queue</i>&#32;et <i>pie</i>, les basques \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du v\u00eatement \u00e9tant s\u00e9par\u00e9 en deux et rappellent la forme d\u2019une queue de pie."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Habillement) Habit de c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 longues basques \u00e9troites arrondies. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Quand il n\u2019est pas cet \u00ab&#160;\u00e9trange \u00e9tranger&#160;\u00bb, il est le financier avec les habits distinctifs de la puissance d'argent&#160;: <b>queue de pie</b> avec gilet, avec n\u0153ud papillon et chapeau haut-de-forme.</i> (Chantal Meyer-Plantureux, <i>Les enfants de Shylock, ou, L\u2019antis\u00e9mitisme sur sc\u00e8ne</i>, \u00c9ditions Complexe, 2005)", "sources": "(Chantal Meyer-Plantureux, <i>Les enfants de Shylock, ou, L\u2019antis\u00e9mitisme sur sc\u00e8ne</i>, \u00c9ditions Complexe, 2005)"}, {"contenu": "<i>L\u2019animateur les pr\u00e9c\u00e9da \u00e0 nouveau dans le couloir vo\u00fbt\u00e9, les basques de sa <b>queue de pie</b> flottant avec lenteur derri\u00e8re son dos.</i> (Michel Houellebecq, <i>La carte et le territoire</i>, 2010, J\u2019ai lu, pages 235-236)", "sources": "(Michel Houellebecq, <i>La carte et le territoire</i>, 2010, J\u2019ai lu, pages 235-236)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/queue-de-pie"}, "ipa": "/k\u00f8dpi/", "conjugaisons": {}}, "queue-de-renard": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>queue</i>&#32;et de <i>renard</i>, en relation avec la forme de la plante ou du conduit. ", "Pour la vomissure \u2192 voir <i>renarder</i>.", "Pour les emplois techniques \u2192 voir <i>goupillon</i>, <i>goupilli\u00e8re</i>&#32;et <i>renardi\u00e8re</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Art) (Vieilli) Sorte de ciseau \u00e0 deux biseaux, servant \u00e0 percer des trous.", "2": "(Art) (Vieilli) La queue m\u00eame d'un renard que les doreurs employaient pour appliquer les feuilles d\u2019or ou d\u2019argent.", "3": "(Botanique) Vulpin. ", "4": "(Jardinage) Esp\u00e8ce ornementale d\u2019amarante, Amaranthus caudatus.", "5": "(Agriculture) Esp\u00e8ce d\u2019amarante jadis cultiv\u00e9e pour son grain, Amaranthus cruentus.", "6": "Synonyme de m\u00e9lampyre des champs (Melampyrum arvense). ", "7": "Synonyme de tr\u00e8fle \u00e0 feuilles \u00e9troites.", "8": "Pr\u00eale des champs (Equisetum arvense). ", "9": "(Botanique) Comportement du d\u00e9veloppement dans l\u2019eau des racines d\u2019une plante de fa\u00e7on tr\u00e8s allong\u00e9e et tr\u00e8s divis\u00e9e. ", "10": "(Vieilli) Trace de vomissure.", "11": "(Technique) Conduit du four sid\u00e9rurgique selon le proc\u00e9d\u00e9 catalan, pour \u00e9vacuer le laitier. ", "12": "(Fontainerie) (Vieilli) Longue tra\u00eenasse de racines qui entrent dans les tuyaux de conduite et les engorgent, et qu\u2019on en retire au moyen d\u2019une sonde \u00e0 tire-bourre."}, "exemples": [{"contenu": "<i>On a donn\u00e9 \u00e0 ce genre de gramin\u00e9es la d\u00e9nomination de </i>vulpin<i>, ou </i><b>queue-de-renard</b><i>, qui r\u00e9pond au mot grec latinis\u00e9 </i>alopecurus<i> , \u00e0 cause de la ressemblance qu\u2019on a cru remarquer entre la forme de leurs \u00e9pis allong\u00e9s, velus et cylindriques, et celle de la queue de cet animal.</i>(<i>Nouveau cours complet d\u2019agriculture th\u00e9orique et pratique, ou Dictionnaire raisonn\u00e9 et universel d\u2019Agriculture</i>, tome 14 (Ser-Suc), Paris&#160;: chez Deterville, 1823, page 335)", "sources": "(<i>Nouveau cours complet d\u2019agriculture th\u00e9orique et pratique, ou Dictionnaire raisonn\u00e9 et universel d\u2019Agriculture</i>, tome 14 (Ser-Suc), Paris&#160;: chez Deterville, 1823, page 335)"}, {"contenu": "<i>La M\u00e9lampyre des champs, autrement appel\u00e9e </i>bl\u00e9 de vache, rougeole, <b>queue de renard</b> , queue de loup, rougette, herbe rouge, rouge-herbe, cornette, mahon<i>, qui est annuelle, souvent tr\u00e8s rameuse , rouge\u00e2tre , haute d\u2019un pied&#160;; ses feuilles sont sessiles, lanc\u00e9ol\u00e9es et tr\u00e8s longues&#160;; ses fleurs rouge\u00e2tres, tachet\u00e9es de jaune, et les bract\u00e9es dent\u00e9es.</i> (<i>Cours complet d\u2019agriculture</i> ou <i>Nouveau dictionnaire d\u2019agriculture th\u00e9orique et pratique</i>, Pourrat fr\u00e8res, 1837, vol. 14, page 51)", "sources": "(<i>Cours complet d\u2019agriculture</i> ou <i>Nouveau dictionnaire d\u2019agriculture th\u00e9orique et pratique</i>, Pourrat fr\u00e8res, 1837, vol. 14, page 51)"}, {"contenu": "<i>Pour obtenir cette craie en poudre tr\u00e8s-fine, on la frotte sur des tiges de pr\u00eale ou <b>queue de renard</b>&#160;: ensuite on la tamise \u00e0 travers un tamis de soie \u00e0 tambour, dont l\u2019int\u00e9rieur est garni de quatre toiles de soie qui se succ\u00e8dent par autant de degr\u00e9s de finesse dans leur tissu.</i> (\u00ab&#160;Craie de Brian\u00e7on&#160;\u00bb, dans le <i>Nouveau dictionnaire g\u00e9n\u00e9ral des drogues simples et compos\u00e9es de Lemery</i>, revu et corrig\u00e9 par Simon Morelot, tome 1 (A-Lys) Paris&#160;: chez R\u00e9mont, 1807, p. 433)", "sources": "(\u00ab&#160;<span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Craie de Brian\u00e7on&#160;\u00bb, dans le <i>Nouveau dictionnaire g\u00e9n\u00e9ral des drogues simples et compos\u00e9es de Lemery</i>, revu et corrig\u00e9 par Simon Morelot, tome 1 (<span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">A-Lys) Paris&#160;: chez R\u00e9mont, 1807, p. 433)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "De la couleur rouge sombre de l'amarante. &#32;#91283B "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Voir la note sur les accords grammaticaux des noms de couleurs employ\u00e9s comme noms ou adjectifs.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/queue-de-renard"}, "ipa": "/k\u00f8d\u0281\u0259na\u0281/", "conjugaisons": {}}, "queues": {"synonymes": ["appendice", "arri\u00e8re", "attente", "balai", "barrique", "basque", "bite", "bout", "catogan", "coda", "coiffure", "conclusion", "cordier", "cort\u00e8ge", "couette", "d\u00e9nouement", "d\u00e9pendance", "dernier", "extr\u00e9mit\u00e9", "file", "fin", "flanc", "fouet", "foule", "frac", "futaille", "habit", "manche", "p\u00e9dicule", "p\u00e9doncule", "pan", "p\u00e9nis", "p\u00e9tiole", "procession", "qu\u00e9quette", "quenouille", "queue-de-cheval", "rang", "r\u00e9solution", "sexe", "sortie", "successeur", "suite", "tentacule", "terminaison", "tige", "tonneau", "tra\u00eene", "verge", "vit"], "antonymes": ["avant", "bec", "devant", "front"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/queue\" title=\"queue\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">queue</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le seul mot de \u00ab&#160;champignon&#160;\u00bb semblait d\u00e9clencher son imm\u00e9diate salivation et, si elle ne mentait pas en se pr\u00e9tendant experte dans l\u2019art des accommodages, elle n\u2019y connaissait strictement rien en identification, se fiant \u2014 avec l\u2019obstination ent\u00eat\u00e9e d\u2019une vieille mule \u2014 \u00e0 un ramassis de recettes douteuses&#160;: pi\u00e8ces de monnaie qui noircissent, <b>queues</b> de persil qui jaunissent, passages de limaces, r\u00e9actions au vinaigre, etc.</i> (Alain Demouzon, <i>Mes crimes imparfaits</i>, 1978)", "sources": "(Alain Demouzon, <i>Mes crimes imparfaits</i>, 1978)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/queues"}, "ipa": "/k\u00f8/", "conjugaisons": {}}, "qui": {"synonymes": ["dont", "laquelle", "lequel", "n'importe", "que", "quel", "qui", "quiconque"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>qui</i>, par l'interm\u00e9diaire de l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>ki</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom relatif", "classe": "Pronom relatif", "explications": {"1": "Lequel, laquelle, lesquels, lesquelles. \u2014 Note&#160;:  Sert \u00e0 d\u00e9signer le sujet dans la proposition relative. ", "2": "(Par ellipse) (Litt\u00e9raire) Celui qui, celle qui. \u2014 Note&#160;:  Sert \u00e0 d\u00e9signer une personne sans ant\u00e9c\u00e9dent. ", "3": "(Par ellipse) Ce qui, en parlant des choses. ", "4": "(R\u00e9p\u00e9t\u00e9 et distributif) Celui-ci&#160;; celle-ci&#160;; ceux-ci\u2026 celui-l\u00e0&#160;; celle-l\u00e0&#160;; ceux-l\u00e0&#160;; les uns\u2026 les autres. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 l\u2019heure actuelle, en Indo-Chine, tout le monde peut se compromettre sans danger. Il suffit de savoir avec <b>qui</b>.</i> (R.-A. Lortat-Jacob, <i>Sauvons l\u2019Indo-Chine&#160;! Politique &amp; V\u00e9rit\u00e9</i>, Paris&#160;: \u00c9ditions de <i>La Griffe</i>, sans date (fin 1926-d\u00e9but 1927), chapitre 2, page 26)", "sources": "(R.-A. Lortat-Jacob, <i>Sauvons l\u2019Indo-Chine&#160;! Politique &amp; V\u00e9rit\u00e9</i>, Paris&#160;: \u00c9ditions de <i>La Griffe</i>, sans date (fin 1926-d\u00e9but 1927), chapitre 2, page 26)"}, {"contenu": "<i>J'ai pour compagnon de couchette un affreux ronfleur sur <b>qui</b> les coups de poing n'ont point d'effet, et <b>qui</b> gigotte constamment comme une grenouille.</i> (Jules Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, Paris&#160;: E. Plon &amp; Cie, 1883, page 26)", "sources": "(Jules Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, Paris&#160;: E. Plon &amp; Cie, 1883, page 26)"}, {"contenu": "<i>Les hommes se jet\u00e8rent dans la bagarre et Jonathan finit par ne plus savoir <b>qui</b> se battait contre <b>qui</b>.</i> (Jennifer Haymore, <i>Les S\u0153urs Donovan</i>, tome 1&#160;: <i>Confessions d'une fianc\u00e9e malgr\u00e9 elle</i>, traduit de l'anglais (\u00c9tats-Unis) par Marie Dubourg, Editions Milady, 2013, chapitre 7)", "sources": "(Jennifer Haymore, <i>Les S\u0153urs Donovan</i>, tome 1&#160;: <i>Confessions d'une fianc\u00e9e malgr\u00e9 elle</i>, traduit de l'anglais (\u00c9tats-Unis) par Marie Dubourg, Editions Milady, 2013, chapitre 7)"}]}, {"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "Quelle personne&#160;? \u2014 Note&#160;:  Sert \u00e0 d\u00e9signer une personne ou des personnes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il y a donc eu certainement une \u00e9poque o\u00f9 ce que nous voyons maintenant autour de nous n\u2019existait pas. <b>Qui</b> l\u2019a donc fait&#160;? <b>Qui</b>&#160;? si ce n\u2019est l\u2019\u00catre Supr\u00eame.</i> (Chanoine Kir, Le probl\u00e8me religieux \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde<i>, Paris&#160;: imp. des Orphelins d\u2019Auteuil, 1923, r\u00e9\u00e9d. 1950, page 47)</i>", "sources": "(Chanoine Kir, Le probl\u00e8me religieux \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde<i>, Paris&#160;: imp. des Orphelins d\u2019Auteuil, 1923, r\u00e9\u00e9d. 1950, page 47)</i>"}, {"contenu": "<i><b>Qui</b> est Paul B. Preciado? R\u00e9pondre \u00e0 cette question aussi commune qu'elliptique devient vertigineux si on s'y attarde, si on doute, si on refuse, si on s'interroge un peu sur la texture de ce \u00ab&#160;<b>qui</b>&#160;\u00bb. Que signifie ce petit mot? Qu'appelle-t-il comme r\u00e9ponse? Le dictionnaire </i>Robert<i> nous apprend qu'il s'agit d'un pronom interrogatif (et relatif) \u00ab&#160;des deux nombres, de genre masculin et f\u00e9minin, d\u00e9signant une personne ou une chose&#160;\u00bb. Qu'on le retrouve dans les </i>Serments de Strasbourg<i> (842) et qu'il serait issu du latin, dont le nominatif singulier masculin aurait remplac\u00e9, en bas latin, les autres f\u00e9minin (</i>quae<i>) et neutre (</i>quod<i>). En fran\u00e7ais du XXIe si\u00e8cle, aussit\u00f4t lanc\u00e9 dans une question, il me semble que ce petit \u00ab&#160;<b>qui</b>&#160;\u00bb appelle, avant m\u00eame qu'on s'en aper\u00e7oive, les taxonomies les plus r\u00e9pandues et les plus rigides de notre culture&#160;: on d\u00e9cline g\u00e9n\u00e9ralement, dans une r\u00e9ponse tout aussi exp\u00e9ditive que la question, genre, nationalit\u00e9, profession \u00e0 la rigueur, chapelet de noms communs et d'adjectifs cens\u00e9s r\u00e9v\u00e9ler quelque chose d'une personnne inconnue.</i> (Kevin Lambert, \u00ab&#160;D\u00e9faire le genre (et le sexe, le capitalisme, le corps, l'identit\u00e9, la nation...)&#160;\u00bb, <i>Spirale</i>, n\u00b0 271, 2020)", "sources": "(Kevin Lambert, \u00ab&#160;D\u00e9faire le genre (et le sexe, le capitalisme, le corps, l'identit\u00e9, la nation...)&#160;\u00bb, <i>Spirale</i>, n\u00b0 271, 2020)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui"}, "ipa": "/ki/", "conjugaisons": {}}, "qui est-ce que": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;Compos\u00e9 de <i>qui</i>&#32;et de <i>est-ce que</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "Qui, comme objet direct. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Qui est-ce que</b> tu cherches?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Qui est-ce qu\u2019</b>il cherche?</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui%20est-ce%20que"}, "ipa": "/ki\u025bsk\u00f8/", "conjugaisons": {}}, "qui mieux est": false, "qui pis est": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>\u00c9tymologie manquante ou incompl\u00e8te</i>. Si vous la connaissez, vous pouvez l\u2019ajouter en cliquant ici."], "definitions": [{"genre": "Locution adverbiale", "classe": "Locution adverbiale", "explications": {"1": "Ce qui est pire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 te voir, on dirait un enfant, et, <b>qui pis est</b>, un enfant content.</i> (Stendhal [Henri Beyle], <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)", "sources": "(Stendhal [Henri Beyle], <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)"}, {"contenu": "<i>Cet innocent stratag\u00e8me qui l\u00e9sait moins la France que la chute du franc dura vingt-sept ans, jusqu\u2019en 1950, date \u00e0 laquelle Clotilde eut la funeste id\u00e9e de tr\u00e9passer, perdant ainsi, <b>qui pis est</b>, ses droits \u00e0 sa pension de veuve, ce qui plongea son sexag\u00e9naire de mari dans un cruel embarras.</i> (Ren\u00e9 Fallet, <i>Paris au mois d\u2019ao\u00fbt</i>, Deno\u00ebl, 1964, Le Livre de Poche, pages 31-32)", "sources": "(Ren\u00e9 Fallet, <i>Paris au mois d\u2019ao\u00fbt</i>, Deno\u00ebl, 1964, Le Livre de Poche, pages 31-32)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui%20pis%20est"}, "ipa": "/kipiz\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qui vive": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Par ellipse de \u00ab&#160;<i>Y a-t-il \u00e2me qui vive dans les parages?</i>&#160;\u00bb &#91;1&#93;"], "definitions": [{"genre": "Locution interjective", "classe": "Locution interjective", "explications": {"1": "(Militaire) Interrogation cri\u00e9e par une sentinelle ou une patrouille qui entend du bruit, qui voit venir une personne ou une troupe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sa ressource fut de se promener \u00e0 pied dans les rues sales de cette ville forte et s\u2019entendre crier </i><b>Qui vive&#160;?</b><i> avec insolence \u00e0 tous les deux cents pas.</i> (Stendhal, <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)", "sources": "(Stendhal, <i>Lucien Leuwen</i>, 1834)"}, {"contenu": "<i>Cette h\u00e9sitation donna quelques soup\u00e7ons aux trois amis, et Athos, faisant quelques pas en avant, cria de sa voix ferme&#160;:\r\n\u00ab&#160;<b>Qui vive</b>&#160;?\r\n\u2014 <b>Qui vive</b> vous-m\u00eame&#160;? r\u00e9pondit un de ces deux cavaliers.</i>\r\n(Alexandre Dumas, <i>Les Trois Mousquetaires</i>, 1844)", "sources": "(Alexandre Dumas, <i>Les Trois Mousquetaires</i>, 1844)"}, {"contenu": "<i>Il arriva vers nous, \u00e0 t\u00e2tons, en criant&#160;: \u00ab&#160;<b>Qui vive&#160;! qui vive&#160;! </b>&#160;\u00bb \u00c0 ce \u00ab&#160;<b>qui vive&#160;! </b>&#160;\u00bb bien connu, nous r\u00e9pond\u00eemes \u00ab&#160;amis&#160;!&#160;\u00bb tous les quatre \u00e0 la fois avec un bonheur, un soulagement inexprimable\u2026</i> (Alphonse Daudet, <i>Le petit chose</i>, 1868, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 17)", "sources": "(Alphonse Daudet, <i>Le petit chose</i>, 1868, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 17)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui%20vive"}, "ipa": "/kiviv/", "conjugaisons": {}}, "qui-vive": {"synonymes": ["aff\u00fbt", "aguets", "alarme", "alerte", "\u00e9veil", "halte", "m\u00e9fiance", "qui-va-l\u00e0", "signal"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Interjection)</i> Par ellipse de <i>Y a-t-il \u00e2me qui vive&#160;?</i>&#91;1&#93;", "<i>(Nom)</i> De l\u2019interjection."], "definitions": [{"genre": "Interjection", "classe": "Interjection", "explications": {"1": "(Rare) (Militaire) Variante orthographique de qui vive. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Vaine d\u00e9mangeaison de la guerre civile\u2026\r\nQue vous avez de peine \u00e0 demeurer oisive,\r\nPuisqu\u2019au m\u00eame moment qu\u2019on voit bas les frondeurs,\r\nPour deux m\u00e9chants sonnets on demande <b>qui-vive</b>.</i>\r\n(Corneille, <i>\u0152uvres diverses&#160;: Sonnets</i>)", "sources": "(Corneille, <i>\u0152uvres diverses&#160;: Sonnets</i>)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "invariable"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Militaire) Cri de l\u2019interjection qui vive&#160;? ", "2": "(Par extension) Vigilance extr\u00eame, alarme continuelle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 notre approche un cavalier plac\u00e9 sans doute en vedette poussa un <b>qui-vive</b> retentissant, [\u2026]</i> (Gustave Aimard, <i>Les Trappeurs de l\u2019Arkansas</i>, \u00c9ditions&#160;Amyot, Paris,&#160;1858)", "sources": "(Gustave Aimard, <i>Les Trappeurs de l\u2019Arkansas</i>, \u00c9ditions&#160;Amyot, Paris,&#160;1858)"}, {"contenu": "<i>Malgr\u00e9 l\u2019\u00e9l\u00e9gance des v\u00eatements et les sourires, le salon peupl\u00e9 \u00e0 cette heure insolite \u00e9voquait le <b>qui-vive</b> et l\u2019incertitude d\u2019un campement improvis\u00e9 en plein vent, d\u2019une arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s au petit matin.</i> (Julien Gracq, <i>Le Rivage des Syrtes</i>, Jos\u00e9 Corti, 1951)", "sources": "(Julien Gracq, <i>Le Rivage des Syrtes</i>, Jos\u00e9 Corti, 1951)"}, {"contenu": "<i>Chaque mois amenait une nouvelle \u00e9meute. On s\u2019insurgeait \u00e0 Lyon et \u00e0 Grenoble. [\u2026] On vivait dans un perp\u00e9tuel <b>qui-vive</b>.</i> (Alfred Barbou, <i>Les Trois R\u00e9publiques fran\u00e7aises</i>, A.&#160;Duquesne, 1879)", "sources": "(Alfred Barbou, <i>Les Trois R\u00e9publiques fran\u00e7aises</i>, A.&#160;Duquesne, 1879)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui-vive"}, "ipa": "/kiviv/", "conjugaisons": {}}, "quia": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quia</i> (\u00ab&#160;parce que&#160;\u00bb).", "Dans la dispute m\u00e9di\u00e9vale (notamment <i>disputatio de quo libet</i>), abr\u00e9viation de <i>Quia magister dixit</i>, \u00ab&#160;parce que le ma\u00eetre (sous-entendu&#160;: Aristote) l'a dit&#160;\u00bb. Repr\u00e9sente l'argument de ceux qui sont \u00e0 court d'argument, ne peuvent pas argumenter leur point de vue, et doivent recourir \u00e0 un argument d'autorit\u00e9 pour le justifier."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Utilis\u00e9e uniquement dans la locution \u00e0 quia."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quia"}, "ipa": "/k\u0265ija/", "conjugaisons": {}}, "quiche": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Nom 1</span>)</i> Du vieux-francique lorrain <i>Kuche</i>, <i>K\u00fceche</i> \u00ab&#160;g\u00e2teau, tarte&#160;\u00bb \u2192 voir <i>Kuchen</i> en allemand, apparent\u00e9 \u00e0 <i>cake</i> et <i>cookie</i> emprunt\u00e9s \u00e0 l\u2019anglais.", "<i>(<span class=\"texte\">Nom 2</span>)</i> D\u00e9verbal de <i>quicher</i> (\u00ab&#160;vomir&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Lorraine) (Cuisine) Tarte. ", "2": "(En particulier) (Plus courant) Tarte sal\u00e9e remplie d\u2019un m\u00e9lange de lait ou de cr\u00e8me, d\u2019\u0153ufs, et d\u2019autres ingr\u00e9dients (selon les cas lardons, jambon, poisson, l\u00e9gumes, fromage\u2026). ", "3": "(Familier) Personne tarte, peu dou\u00e9e, maladroite, qui n'a pas la r\u00e9flexion vive. ", "4": "(Populaire) (Sur le mod\u00e8le du mot tarte) Coup, giffle. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les mirabelliers rong\u00e9s de lichens jaun\u00e2tres, lui rappel\u00e8rent des jours d'\u00e9t\u00e9, o\u00f9 sa m\u00e8re chauffait le four pour cuire les \u00ab&#160;<b>quiches</b>&#160;\u00bb, les tartes juteuses.</i> (\u00c9mile Moselly, <i>Joson Meunier: histoire d'un paysan lorrain </i>, 1923, page 6)", "sources": "(\u00c9mile Moselly, <i>Joson Meunier: histoire d'un paysan lorrain </i>, 1923, page 6)"}, {"contenu": "<i>Les \u00ab&#160;chons&#160;\u00bb permettent de faire de bonnes <b>quiches</b> et les pots de saindoux de conserver des saucisses, des morceaux de volailles pour tout l'\u00e9t\u00e9.</i> (<i>Annales de g\u00e9ographie: bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie</i>, vol.80, A. Colin, 1971, page 18)", "sources": "(<i>Annales de g\u00e9ographie: bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie</i>, vol.80, A. Colin, 1971, page 18)"}, {"contenu": "<i>Ce caf\u00e9-bar r\u00e9tro au style d\u00e9cal\u00e9 mitonne salades, sandwichs, <b>quiches</b>, houmous, assiettes de fromage et de charcuterie et nombreux plats v\u00e9g\u00e9tariens pour une client\u00e8le tendance.</i> (<i>Br\u00e9sil&#160;: Pernambuco, Para\u00edba et Rio Grande</i>, Lonely Planet, 2014)", "sources": "(<i>Br\u00e9sil&#160;: Pernambuco, Para\u00edba et Rio Grande</i>, Lonely Planet, 2014)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Familier) Vomi, gerbe. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>D\u00e9poser une <b>quiche</b> sur le trottoir.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Couler une <b>quiche</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quicher\" title=\"quicher\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quicher</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quicher\" title=\"quicher\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quicher</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quicher\" title=\"quicher\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quicher</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quicher\" title=\"quicher\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quicher</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quicher\" title=\"quicher\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quicher</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quiche"}, "ipa": "/ki\u0283/", "conjugaisons": {}}, "quiches": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiche\" title=\"quiche\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiche</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quicher\" title=\"quicher\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quicher</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quicher\" title=\"quicher\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quicher</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quiches"}, "ipa": "/ki\u0283/", "conjugaisons": {}}, "quiconque": {"synonymes": ["\u00eatre", "chacune", "chaque", "homme", "n'importe", "n'importe qui", "que", "qui", "soit", "qui que ce soit"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quicumque</i> (\u00ab&#160;toute personne qui&#160;\u00bb)&#160;; voir <i>quelconque</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom relatif", "classe": "Pronom relatif", "explications": {"1": "Toute personne qui, qui que ce soit qui. \u2014 Note&#160;:  Il est utilis\u00e9 sans ant\u00e9c\u00e9dent. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mais je conseille peu l\u2019Islande aux malades, aux invalides et \u00e0 <b>quiconque</b> est habitu\u00e9 au confort des h\u00f4tels et des wagons-lits.</i> (Jules Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, Paris&#160;: E. Plon &amp; Cie, 1883, page 19)", "sources": "(Jules Leclercq, <i>La Terre de glace, F\u00e9ro\u00eb, Islande, les geysers, le mont H\u00e9kla</i>, Paris&#160;: E. Plon &amp; Cie, 1883, page 19)"}, {"contenu": "<i>Tr\u00e8s curieux de son naturel, il \u00e9tait toujours inform\u00e9 avant <b>quiconque</b> des menus potins du pays et n\u2019avait pas son pareil pour les r\u00e9pandre et les amplifier.</i> (Louis Pergaud, <i>Un petit logement</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)", "sources": "(Louis Pergaud, <i>Un petit logement</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}, {"contenu": "<i>Ces braves gens pratiquaient l\u2019hospitalit\u00e9&#160;; <b>quiconque</b> avait t\u00e2t\u00e9 de leur pot ou fait un whist avec eux, devenait leur intime&#160;: [\u2026].</i> (Nicolas Gogol, <i>Les \u00e2mes mortes</i>, 1842, traduction de Henri Mongault, 1949)", "sources": "(Nicolas Gogol, <i>Les \u00e2mes mortes</i>, 1842, traduction de Henri Mongault, 1949)"}]}, {"genre": "Pronom ind\u00e9fini", "classe": "Pronom ind\u00e9fini", "explications": {"1": "N\u2019importe qui, qui que ce soit. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00catre du Tout-Paris inspire imm\u00e9diatement \u00e0 celui qui a cet honneur un orgueil sans bornes. Il m\u00e9prise autour de lui \u2014 m\u00eame dans ses amis et connaissances \u2014 <b>quiconque</b> n'en est pas&#160;; [\u2026]. Aux yeux du Tout-Paris les provinciaux ne comptent pas.</i> (Anatole Claveau, <i>Le Tout-Paris</i>, dans <i>Sermons la\u00efques</i>, Paris&#160;: Paul Ollendorff, 1898, 3e \u00e9d., p.22 &amp; 23)", "sources": "(Anatole Claveau, <i>Le Tout-Paris</i>, dans <i>Sermons la\u00efques</i>, Paris&#160;: Paul Ollendorff, 1898, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9d., p.22 &amp; 23)"}, {"contenu": "<i>Elle n\u2019a jamais voulu \u00e9pouser <b>quiconque</b>.</i> (Benoit, <i>Atlant.</i>, 1919)", "sources": "(Benoit, <i>Atlant.</i>, 1919)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quiconque"}, "ipa": "/kik\u0254\u0303k/", "conjugaisons": {}}, "quid": {"synonymes": ["qu'en est-il"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quid</i> (\u00ab&#160;quoi&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "Qu\u2019en est-il&#160;? "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Grande question dans une \u00ab&#160;vie parfaite&#160;\u00bb&#160;: </i><b>quid</b><i> de la cr\u00e9ation, de l\u2019invention avec les d\u00e9s\u00e9quilibres, les manques et les bavures qu\u2019elles impliquent&#160;?</i> (Michel Tournier,&#32;<i>Journal extime</i>, Gallimard, collection&#160;\u00ab&#160;Folio&#160;\u00bb,&#32;2002, page&#160;134)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFTournier2002\">Michel Tournier,&#32;<i>Journal extime</i>, Gallimard, collection&#160;\u00ab&#160;Folio&#160;\u00bb,&#32;2002, page&#160;134</cite>)"}, {"contenu": "<i>L\u2019origine onomatop\u00e9ique d\u2019un lex\u00e8me est une question diachronique, sans pertinence en tant que telle pour la s\u00e9mantique de la parole&#160;: ainsi, il n\u2019est pas fondamental pour nous de trancher parmi les nombreux cas qui peuvent faire d\u00e9bats (<b>quid</b> de gong, flaque, grogner, grommeler, siffler, claquer, vrombir...&#160;?)</i> (Rudolf Mahrer,&#32;<i>Phonographie&#160;: La repr\u00e9sentation \u00e9crite de l\u2019oral en fran\u00e7ais</i>, Walter de Gruyter,&#32;2017)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFMahrer2017\">Rudolf Mahrer,&#32;<i>Phonographie&#160;: La repr\u00e9sentation \u00e9crite de l\u2019oral en fran\u00e7ais</i>, Walter de Gruyter,&#32;2017</cite>)"}, {"contenu": "<i>Et comme pour les v\u00e9los, l\u2019assistance \u00e9lectrique fonctionnant jusqu\u2019\u00e0 25 km/h, les trottinettes sont cens\u00e9es ne circuler que sur les chauss\u00e9es et les pistes cyclables, pas sur les trottoirs. Et alors, \u00e0 Paris, <b>quid</b> du v\u00e9lo proprement dit&#160;?</i> (Olivier Haralambon,&#32;<i>Un v\u00e9lo \u00e9lectrique pour tous&#160;?</i>&#32;sur <i>LEquipe.fr</i>. Mis en ligne le 11 septembre 2018)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\">Olivier Haralambon,&#32;<i>Un v\u00e9lo \u00e9lectrique pour tous&#160;?</i>&#32;sur <i>LEquipe.fr</i>. Mis en ligne le 11 septembre 2018</cite>)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "invariable"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Philosophie) Ce qu\u2019est une chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>&#160;</i>[<i>L\u2019expression \u00ab&#160;ph\u00e9nom\u00e9nologie&#160;\u00bb</i>]<i> ne caract\u00e9rise pas le <b>quid</b> r\u00e9el des objets de la recherche philosophique, mais leur comment.</i> (Martin Heidegger,&#32;traduit par&#160;Emmanuel Martineau,&#32;<i>\u00catre et temps</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"7\">VII</abbr>)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFHeidegger\">Martin Heidegger,&#32;traduit par&#160;Emmanuel Martineau,&#32;<i>\u00catre et temps</i>, chapitre <abbr class=\"romain\" title=\"7\">VII</abbr></cite>)"}, {"contenu": "<i>&#160;</i>3 d\u00e9cembre 42<i> \u2013 Il me faudrait une longue discussion avec toi sur le </i>cur<i>, le </i><b>quid</b><i> et le </i>quomodo<i>.</i> (Beno\u00eete et Flora Groult,&#32;<i>Journal \u00e0 quatre mains</i>, Deno\u00ebl,&#32;1962, page&#160;247)", "sources": "(<cite style=\"font-style:normal\" class=\"ouvrage\" id=\"CITEREFBeno\u00eete_et_Flora_Groult1962\">Beno\u00eete et Flora Groult,&#32;<i>Journal \u00e0 quatre mains</i>, Deno\u00ebl,&#32;1962, page&#160;247</cite>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quid"}, "ipa": "/kwid/", "conjugaisons": {}}, "Quid": false, "quidam": {"synonymes": ["\u00e9nergum\u00e8ne", "bougre", "citoyen", "coco", "gazier", "homme", "individu", "mec", "monde", "olibrius", "p\u00e8lerin", "paroissien", "particulier", "personne", "type"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quidam</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Histoire) (Latinisme) S\u2019emploie dans les monitoires, proc\u00e8s-verbaux, informations, etc., pour d\u00e9signer les personnes dont on ignore ou dont on n\u2019exprime pas le nom. ", "2": "(Par extension) Personne dont l\u2019identit\u00e9 n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9e, dans une conversation, un \u00e9crit.", "3": "Individu. ", "4": "Personne quelconque, Monsieur Tout-le-monde. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026]&#160;; qu'un <b>quidam</b> v\u00eatu d'un uniforme de la garde nationale de Versailles ou de Paris, [\u2026]; une quidane, rousse, ayant un tablier &amp; tenant une faucille&#160;; un <b>quidam</b> , d\u00e9guis\u00e9 en femme, [\u2026].</i> (<i>Suite de la Proc\u00e9dure criminelle instruite au Ch\u00e2telet de Paris, sur la d\u00e9nonciation des faits arriv\u00e9s \u00e0 Versailles, dans la journ\u00e9e du 6 octobre 1789</i>, imprim\u00e9 par ordre de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Paris&#160;: chez Baudoin, 1790, page 56)", "sources": "(<i>Suite de la Proc\u00e9dure criminelle instruite au Ch\u00e2telet de Paris, sur la d\u00e9nonciation des faits arriv\u00e9s \u00e0 Versailles, dans la journ\u00e9e du 6 octobre 1789</i>, imprim\u00e9 par ordre de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Paris&#160;: chez Baudoin, 1790, page 56)"}, {"contenu": "[\u2026]<i> mais l\u2019heure o\u00f9 ces deux chiens auraient remu\u00e9 leurs m\u00e2choires sur un <b>quidam</b>, e\u00fbt \u00e9t\u00e9 terrible&#160;!</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844)"}, {"contenu": "<i>Surveillez le premier <b>quidam</b> qui fait un joli coup dans ce genre-l\u00e0, et je vous promets que vous ne tarderez pas \u00e0 le perdre de vue\u2026 Il dispara\u00eet tout tranquillement </i>[\u2026] (H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 25 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)", "sources": "(H. G. Wells, <i>La Guerre dans les airs</i>, 1908, traduction d\u2019Henry-D.&#160;Davray et B.&#160;Kozakiewicz, Mercure de France, Paris, 1910, page 25 de l\u2019\u00e9dition&#160;de&#160;1921)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quidam"}, "ipa": "/kidam/", "conjugaisons": {}}, "quidams": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quidam\" title=\"quidam\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quidam</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quidams"}, "ipa": "/kidam/", "conjugaisons": {}}, "quiet": {"synonymes": ["apais\u00e9", "b\u00e9at", "beno\u00eet", "calme", "coi", "paisible", "qui\u00e8te", "rass\u00e9r\u00e9n\u00e9", "rassur\u00e9", "serein"], "antonymes": ["inquiet"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quietus</i> (\u00ab&#160;paisible&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Vieilli) Tranquille&#160;; calme&#160;; pas agit\u00e9. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lorsque, apr\u00e8s un festin substantiel, l\u2019esprit <b>quiet</b> et la conscience en repos, on go\u00fbte l\u2019all\u00e9gresse de cheminer en pleine nature, il semble, \u00e0 contempler le sublime spectacle de la for\u00eat, que tout y est paisible est r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 souhait pour le mieux de tous les \u00eatres, depuis les grands fauves jusqu\u2019au moindre brin d\u2019herbe.</i> (Jean Marestan, <i>L\u2019\u00c9ducation sexuelle</i>, \u00c9ditions de la \u00ab&#160;Guerre Sociale&#160;\u00bb, 1910)", "sources": "(Jean Marestan, <i>L\u2019\u00c9ducation sexuelle</i>, \u00c9ditions de la \u00ab&#160;Guerre Sociale&#160;\u00bb, 1910)"}, {"contenu": "<i>Il y avait comme une satisfaction <b>qui\u00e8te</b> dans les yeux de M.&#160;Cl\u00e9ment, qui allait et venait comme d\u2019habitude et \u00e0 qui il arriva plusieurs fois de sourire.</i> (Georges Simenon, <i>Marie qui louche</i>,&#160;Premi\u00e8re&#160;partie, ch.&#160;2, Presses de la Cit\u00e9, Paris, 1952)", "sources": "(Georges Simenon, <i>Marie qui louche</i>,&#160;Premi\u00e8re&#160;partie, ch.&#160;2, Presses de la Cit\u00e9, Paris, 1952)"}, {"contenu": "<i>\u00c9mile vit dans une ville, petite, <b>qui\u00e8te</b>, une ville aux rues propres, aux trottoirs nets et les fa\u00e7ades des maisons r\u00e9nov\u00e9es, except\u00e9 quelques-unes dans les ruelles au nord.</i> (Marcelle Gay, <i>Profil perdu</i>, L\u2019\u00c2ge d\u2019Homme, 1984, page 38)", "sources": "(Marcelle Gay, <i>Profil perdu</i>, L\u2019\u00c2ge d\u2019Homme, 1984, page 38)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quiet"}, "ipa": "/kj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "qui\u00e9tisme": {"synonymes": ["hibernation", "inertie", "molinosisme"], "antonymes": ["activit\u00e9"], "etymologies": ["Du latin <i>quietus</i> (\u00ab&#160;paisible, qui jouit du repos, qui ne s\u2019inqui\u00e8te pas&#160;\u00bb) et du suffixe -isme."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Catholicisme) Doctrine d\u2019apparence mystique, \u00e9labor\u00e9e par Miguel de Molinos, au XVIIe si\u00e8cle, et repr\u00e9sent\u00e9e en France par F\u00e9nelon, qui vise la perfection chr\u00e9tienne \u00e0 travers un \u00e9tat de qui\u00e9tude passive et confiante de l\u2019\u00e2me. ", "2": "(XXe si\u00e8cle) (Par analogie) (Par extension) Attitude politique ou religieuse qui pourrait rappeler le qui\u00e9tisme de Molinos par le refus d\u2019intervenir dans les affaires publiques. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Rappelons que le <b>qui\u00e9tisme</b>, objet de nombreuses condamnations autant politiques et doctrinales \u00e0 partir de 1687, est une attitude spirituelle qui confond le traditionnel abandon \u00e0 la volont\u00e9 de Dieu, acte de foi qui permet \u00e0 l'homme d'adh\u00e9rer \u00e0 cette volont\u00e9, avec l'abandon n\u00e9gligent de cette volont\u00e9, sous pr\u00e9texte que Dieu fera tout tandis que l'\u00e2me ne fera rien.</i> (Max Huot de Longchamp, <i>Qu'est-ce qu'un mystique?</i>, Novalis, Montr\u00e9al, 2021, page 201-202)", "sources": "(Max Huot de Longchamp, <i>Qu'est-ce qu'un mystique?</i>, Novalis, Montr\u00e9al, 2021, page 201-202)"}, {"contenu": "<i>Le <b>qui\u00e9tisme</b>, tant accus\u00e9 d\u2019obscurit\u00e9, n\u2019avait \u00e9t\u00e9 que trop clair. Il \u00e9rigeait en syst\u00e8me et posait avec franchise comme supr\u00eame perfection l\u2019\u00e9tat d'immobilit\u00e9 et d\u2019impuissance o\u00f9 l\u2019\u00e2me parvient \u00e0 la longue quand elle abdique son activit\u00e9. \r\n N\u2019\u00e9tait-ce pas simplicit\u00e9 que de formuler si bien cette doctrine d\u2019assoupissement, de donner \u00e0 grand bruit une th\u00e9orie de sommeil?</i> (Jules Michelet, <i>Du pr\u00eatre, de la femme, de la famille</i>, chapitre XI, 2e \u00e9dition, Hachette &amp; Paulin, 1845, page 170)", "sources": "(Jules Michelet, <i>Du pr\u00eatre, de la femme, de la famille</i>, chapitre XI, 2<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, Hachette &amp; Paulin, 1845, page 170)"}, {"contenu": "<i>Un Boswell nous l\u2019e\u00fbt g\u00e2t\u00e9, comme l\u2019abb\u00e9 Ledieu et l\u2019histoire du <b>qui\u00e9tisme</b> nous ont d\u00e9bossu\u00e9tis\u00e9 Bossuet.</i> (Henri Bremond, <i>Histoire litt\u00e9raire du sentiment religieux en France</i>, 1968, page&#160;198)", "sources": "(Henri Bremond, <i>Histoire litt\u00e9raire du sentiment religieux en France</i>, 1968, page&#160;198)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui%C3%A9tisme"}, "ipa": "/kjetism/", "conjugaisons": {}}, "qui\u00e9tismes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qui\u00e9tisme\" title=\"qui\u00e9tisme\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qui\u00e9tisme</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui%C3%A9tismes"}, "ipa": "/kjetism/", "conjugaisons": {}}, "quiets": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiet\" title=\"quiet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiet</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quiets"}, "ipa": "/kj\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quiette": false, "qui\u00e9tude": {"synonymes": ["accalmie", "apaisement", "assurance", "ataraxie", "b\u00e9atitude", "bien-\u00eatre", "bonace", "calme", "douceur", "paix", "repos", "s\u00e9curit\u00e9", "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9"], "antonymes": ["agitation", "angoisse", "anxi\u00e9t\u00e9", "aria", "d\u00e9tresse", "douleur", "effervescence", "effroi", "inqui\u00e9tude"], "etymologies": ["Du latin <i>quietudo</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Litt\u00e9raire) Tranquillit\u00e9&#160;; repos. ", "2": "(Religion) Pratique du qui\u00e9tisme. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les jours s\u2019\u00e9coulaient, paisibles, en une grande <b>qui\u00e9tude</b>, sans aventures et sans accidents.</i> (Isabelle Eberhardt, <i>Dans la dune</i>).", "sources": "(Isabelle Eberhardt, <i>Dans la dune</i>)"}, {"contenu": "<i>[\u2026]; des grappes de consommateurs pleins de <b>qui\u00e9tude</b>, go\u00fbtaient aux tables des terrasses toute l\u2019exquisit\u00e9 de l\u2019heure ap\u00e9ritive.</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, pages&#160;10-11).", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, pages&#160;10-11)"}, {"contenu": "<i>Zaheira, sans \u00e9couter les supplications de son amie d\u2019enfance, d\u00e9cida de regagner au plus vite sa <b>qui\u00e9tude</b> de la campagne.</i> (Out-el-Kouloub, <i>Zaheira</i>, dans \"Trois contes de l\u2019Amour et de la Mort\", 1940).", "sources": "(Out-el-Kouloub, <i>Zaheira</i>, dans \"Trois contes de l\u2019Amour et de la Mort\", 1940)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui%C3%A9tude"}, "ipa": "/kjetyd/", "conjugaisons": {}}, "qui\u00e9tudes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/qui\u00e9tude\" title=\"qui\u00e9tude\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">qui\u00e9tude</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/qui%C3%A9tudes"}, "ipa": "/kjetyd/", "conjugaisons": {}}, "quignon": {"synonymes": ["chanteau", "cro\u00fbte", "cro\u00fbton", "grignon", "morceau"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Nom commun 1)</i> Alt\u00e9ration de <i>coignon</i>, d\u00e9riv\u00e9 de coin.", "<i>(Nom commun 2)</i> Du latin <i>quinio</i> (\u00ab&#160;groupe de 5 choses&#160;\u00bb)"], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Boulangerie) Morceau de pain plus ou moins gros d\u00e9signant g\u00e9n\u00e9ralement le bout du pain. ", "2": "(Par extension) Le pain quotidien, la nourriture. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il mange un <b>quignon</b> de pain, un gros <b>quignon</b> de pain \u00e0 son d\u00e9jeuner.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il se leva et sortit, tenant en son poing un <b>quignon</b> de pain o\u00f9 il mordait encore.</i> (Ernest P\u00e9rochon, <i>Les Gardiennes</i>, 1924, r\u00e9\u00e9dition Les Moissons, 2021, page 280)", "sources": "(Ernest P\u00e9rochon, <i>Les Gardiennes</i>, 1924, r\u00e9\u00e9dition Les Moissons, 2021, page 280)"}, {"contenu": "<i>Ou bien, j\u2019aborde dans un des petits ports de la c\u00f4te, \u00e0 Meschers, \u00e0 Talmont, \u00e0 Saint-Seurin, et je vais m\u2019attabler au fond d\u2019une auberge, devant un <b>quignon</b> de pain, un morceau de fromage et une bouteille de l\u2019honn\u00eate vin blanc du pays.</i> (Pierre-Henri Simon, <i>Les Raisins verts</i>, 1950)", "sources": "(Pierre-Henri Simon, <i>Les Raisins verts</i>, 1950)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "Tas de lin laiss\u00e9 sous des chaumes pour faire m\u00fbrir les graines."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quignon"}, "ipa": "/ki\u0272\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quignons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quignon\" title=\"quignon\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quignon</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quignons"}, "ipa": "/ki\u0272\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quille": {"synonymes": ["\u00e9tambot", "\u00e9trave", "b\u00e9quille", "canne", "chambri\u00e8re", "fille", "fl\u00fbte", "fuite", "fumeron", "gambette", "gigue", "guibole", "guibolle", "jambe", "jambette", "lib\u00e9ration"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Nom 1)</i> <i>(<abbr title=\"14\"><small>XIV</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du vieux norrois <i>kilir</i>, pluriel de <i>kj\u01eblr</i> ( vieux normand <i>kille</i> )", "<i>(Nom 2)</i> <i>(<abbr title=\"13\"><small>XIII</small></abbr><sup style=\"font-size:83%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle)</i> Du vieux haut allemand <i>kegil</i> (\u00ab&#160;pilier, poteau&#160;\u00bb), qui donne <i>kegel</i> en moyen haut allemand et <i>Kegel</i> en allemand moderne."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun 1", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "(Navigation) Partie fixe et immerg\u00e9e de la coque sous le bateau faisant office de d\u00e9rive fixe et de contrepoids \u00e0 la g\u00eete. ", "2": "(Marine) (\u00c0 voile) Pi\u00e8ce de charpente de base \u00e0 partir de laquelle la coque est construite. ", "3": "(A\u00e9ronautique, Militaire) \u00c9l\u00e9ment profil\u00e9 de faible allongement fix\u00e9 \u00e0 la partie inf\u00e9rieure du fuselage, en vue d\u2019augmenter la stabilit\u00e9 lat\u00e9rale de l\u2019avion ou d\u2019\u00e9viter qu\u2019il se mette en vrille. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le \u00ab&#160;Fran\u00e7ais&#160;\u00bb en 1904 et le \u00ab&#160;Pourquoi pas&#160;?&#160;\u00bb cinq ans apr\u00e8s, laiss\u00e8rent une partie de leur <b>quille</b> sur les roches.</i> (Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}, {"contenu": "<i>Le cabanement doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9 \u00e0 tout prix, d\u2019une part parce que les points de la <b>quille</b> qui subissent alors la r\u00e9action de la cale ne pr\u00e9sentent pas une solidit\u00e9 aussi grande que le brion </i>[\u2026] (Eug\u00e8ne F. Giboin, J. Legris, Albert Rialland, <i>Aide-m\u00e9moire Martinenq des constructions navales</i>, volume 1, \u00c9ditions maritimes et coloniales, 1958, page 320)", "sources": "(Eug\u00e8ne F. Giboin, J. Legris, Albert Rialland, <i>Aide-m\u00e9moire Martinenq des constructions navales</i>, volume 1, \u00c9ditions maritimes et coloniales, 1958, page 320)"}, {"contenu": "<i>Les \u00e9l\u00e9ments longitudinaux sont \u00e9galement continus; les <b>quilles</b>, contre-quilles et lisses sont en acajou; les \u00e9longis tr\u00e8s largement dimensionn\u00e9s sont en polyester renforc\u00e9 de structure mixte mat-roving.</i> (Bulletin de l\u2019<i>Association technique maritime et a\u00e9ronautique</i>, 1963, volume 63, page 757)", "sources": "(Bulletin de l\u2019<i>Association technique maritime et a\u00e9ronautique</i>, 1963, volume 63, page 757)"}]}, {"genre": ["Nom commun 2", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Jeux) \u00c9l\u00e9ment d\u2019un jeu constitu\u00e9 de cylindres de bois, que l\u2019on dresse puis fait tomber \u00e0 l\u2019aide d\u2019une boule de bois que l\u2019on fait rouler sur le sol. ", "2": "(Par analogie) Jambe. ", "3": "(Par analogie) Bouteille. ", "4": "(Sp\u00e9cialement) (Qu\u00e9bec) Bouteille de bi\u00e8re grand format (environ un litre). ", "5": "(Par analogie) Bouteille de 33 centilitres d\u2019Orval. ", "6": "(Militaire) (Argot militaire) Dernier jour du service militaire. ", "7": "(Par analogie) Dernier jour d'une p\u00e9riode de travail. ", "8": "(Par analogie) Sortie de prison. ", "9": "Coin m\u00e9tallique qui sert \u00e0 fendre les blocs d\u2019ardoise. ", "10": "Pi\u00e8ce de tissus taill\u00e9e en longueur et destin\u00e9es \u00e0 \u00e9largir une robe.", "11": "Partie d'un tronc d'arbre rest\u00e9e debout alors que la partie sup\u00e9rieure a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9e par le vent.", "12": "Instrument utilis\u00e9 par les gantiers pour \u00e9largir les doigts de gants, cet instrument \u00e9tait aussi nomm\u00e9 demoiselle.", "13": "(Ma\u00e7onnerie) Pierre taill\u00e9e dispos\u00e9e verticalement, dans le sens de la hauteur, par exemple dans l'encadrement d'une porte (jambage)."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Nous aimons la musique des <b>quilles</b>, le choc sourd de la boule sur les pommes, sa fa\u00e7on de tourner </i>[\u2026]<i> et cette mani\u00e8re raide et stup\u00e9faite qu\u2019ont les <b>quilles</b> de s\u2019abattre sur le sol ou de se renverser entre elles.</i> (Joseph de Pesquidoux, <i>Chez nous - Travaux et jeux rustiques</i>, 1921)", "sources": "(Joseph de Pesquidoux, <i>Chez nous - Travaux et jeux rustiques</i>, 1921)"}, {"contenu": "<i>Leur grand luxe \u00e9tait alors de s\u2019arr\u00eater une heure ou deux dans une auberge de village, d\u2019y manger une omelette qu\u2019on leur pr\u00e9parait pendant qu\u2019ils renversaient quelques <b>quilles</b> sur la place.</i> (Bernard Clavel, <i>Les Fruits de l\u2019hiver</i>, Robert Laffont, 1968)", "sources": "(Bernard Clavel, <i>Les Fruits de l\u2019hiver</i>, Robert Laffont, 1968)"}, {"contenu": "<i>Jeu de <b>quilles</b></i>&#160;: Ensemble des neuf pi\u00e8ces de bois ou quillier.", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiller\" title=\"quiller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiller</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiller\" title=\"quiller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiller</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiller\" title=\"quiller\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiller</reference>. ", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiller\" title=\"quiller\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiller</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiller\" title=\"quiller\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiller</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je l\u2019ai pas vu depuis des ann\u00e9es, le Sourdingue, mais ce qu\u2019il y a de s\u00fbr, faut que je le <b>quille</b> avant qu\u2019il se fasse emporter.</i> (Albert Simonin, <i>Le cave se rebiffe</i>, S\u00e9rie noire, 1954, page 123)", "sources": "(Albert Simonin, <i>Le cave se rebiffe</i>, S\u00e9rie noire, 1954, page 123)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quille"}, "ipa": "/kij/", "conjugaisons": {}}, "quilles": {"synonymes": ["\u00e9tambot", "\u00e9trave", "b\u00e9quille", "canne", "chambri\u00e8re", "classe", "fille", "fl\u00fbte", "fumeron", "gambette", "gigue", "guibole", "jambe", "jambette", "lib\u00e9ration", "proue"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Canada) (Bowling) Bowling."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quille\" title=\"quille\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quille</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Sur la cale dall\u00e9e de larges pierres plates us\u00e9es par le temps, les <b>quilles</b> des sardiniers et les mar\u00e9es, la mer montait doucement.</i> (Jean Failler, <i>Boucaille sur Douarnenez</i>, \u00e9ditions du Pal\u00e9mon, 1998, chapitre V)", "sources": "(Jean Failler, <i>Boucaille sur Douarnenez</i>, \u00e9ditions du Pal\u00e9mon, 1998, chapitre V)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiller\" title=\"quiller\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiller</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiller\" title=\"quiller\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiller</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quilles"}, "ipa": "/kij/", "conjugaisons": {}}, "quilleur": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De quille avec le suffixe -eur."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Jeux) Personne charg\u00e9e de remettre  debout les quilles tomb\u00e9es.", "2": "(Qu\u00e9bec)(Ouest de la France) Joueur au jeu de quilles."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quilleur"}, "ipa": "/kij\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quilleurs": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quilleur\" title=\"quilleur\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quilleur</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quilleurs"}, "ipa": "/kij\u0153\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quilleuse": false, "quilleuses": false, "quincaillerie": {"synonymes": ["artillerie", "billon", "clinquant", "d\u00e9colletage", "pacotille", "petite monnaie", "quincaille", "serrurerie"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(1268)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quincaille</i>, avec le suffixe <i>-erie</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Fabrique, commerce de quincaille, magasin o\u00f9 l'on vend des outils, des vis, boulons, clous, produits m\u00e9tallurgiques, serrures, charni\u00e8res, etc. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) La quincaille elle-m\u00eame. ", "3": "(Sens figur\u00e9) (P\u00e9joratif)&#160;Ensemble h\u00e9t\u00e9roclite de choses inutiles. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Faire commerce de <b>quincaillerie</b>. - Magasin de <b>quincaillerie</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le capitaine les engagea pour ramer dans nos embarcations, promettant de les payer \u00e0 quatre livres sterling par mois, en coutellerie, verroterie, <b>quincaillerie</b>, etc., \u00e9valu\u00e9es \u00e0 un taux fix\u00e9&#160;; \u2026.</i> (Dillon, <i>Voyage dans la mer du sud</i>, Revue des Deux Mondes, 1830, tome 1)", "sources": "(Dillon, <i>Voyage dans la mer du sud</i>, Revue des Deux Mondes, 1830, tome 1)"}, {"contenu": "<i>Ce viatique prit place parmi les clefs, le stylo, et toute la <b>quincaillerie</b> d\u2019un sac de dame.</i> (Marguerite Yourcenar, <i>Souvenirs pieux</i>, 1974, collection Folio, page 70)", "sources": "(Marguerite Yourcenar, <i>Souvenirs pieux</i>, 1974, collection Folio, page 70)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quincaillerie"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kaj\u0281i/", "conjugaisons": {}}, "quincailleries": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quincaillerie\" title=\"quincaillerie\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quincaillerie</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quincailleries"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kaj\u0281i/", "conjugaisons": {}}, "quincaillier": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1694</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quincaille</i>, avec le suffixe <i>-ier</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Celui qui tient un commerce de quincaillerie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les meilleurs sont les pi\u00e8ges </i>\u00e0 ressort<i> que l'on trouve chez tous les <b>quincailliers</b>, et dont la force et la grandeur sont gradu\u00e9es sur celle de l'animal que l'on veut capturer.</i> (D<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">r</sup> E.-L. Trouessart, \u00ab&#160;Les petits Mammif\u00e8res de France: <i>Proc\u00e9d\u00e9s pour capturer et r\u00e9unir en collections les mammif\u00e8res</i>&#160;\u00bb, dans la <i>Feuille des jeunes Naturalistes</i>, n\u00b0 124 du 1er f\u00e9vrier 1881, Paris&#160;: chez Adrien Dollfus, 11e ann\u00e9e, 1880-1881, p. 46)", "sources": "(D<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">r</sup> E.-L. Trouessart, \u00ab&#160;Les petits Mammif\u00e8res de France: <i>Proc\u00e9d\u00e9s pour capturer et r\u00e9unir en collections les mammif\u00e8res</i>&#160;\u00bb, dans la <i>Feuille des jeunes Naturalistes</i>, n\u00b0 124 du 1<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">er</sup> f\u00e9vrier 1881, Paris&#160;: chez Adrien Dollfus, 11<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> ann\u00e9e, 1880-1881, p. 46)"}, {"contenu": "<i>C\u2019est un dialogue entre un Monsieur et un <b>quincaillier</b>.</i> (<i>Tout allais</i>, Volume 1, 1900, page 359)", "sources": "(<i>Tout allais</i>, Volume 1, 1900, page 359)"}]}, {"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui concerne la quincaillerie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Qui condamne le nomm\u00e9 Jacques- Joseph Thomas ., marchand <b>quincaillier</b> , demeurant \u00e0 Bruxelles [..]</i> (<i>Recueil des proclamations et arr\u00eat\u00e9s des repr\u00e9sentans du peuple fran\u00e7ais</i>, Volume 1, G. Huyghe, 1795)", "sources": "(<i>Recueil des proclamations et arr\u00eat\u00e9s des repr\u00e9sentans du peuple fran\u00e7ais</i>, Volume 1, G. Huyghe, 1795)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quincaillier"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kaje/", "conjugaisons": {}}, "quincailli\u00e8re": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1694</span>)</i>&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quincaille</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8re</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9tier) Celle qui tient un commerce de quincaillerie. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La bru de la <b>quincailli\u00e8re</b> servait sans r\u00e9pondre, ou \u00e0 peine, hautaine parce qu\u2019elle craignait la moquerie et qu\u2019elle \u00e9tait venue d\u2019Extr\u00eame-Orient [\u2026]</i> (Simonne Jacquemard, <i>Le veilleur de nuit</i>, FeniXX, 1962)", "sources": "(Simonne Jacquemard, <i>Le veilleur de nuit</i>, FeniXX, 1962)"}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quincaillier\" title=\"quincaillier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quincaillier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Voici, du reste, le tableau que nous avons pu dresser, apr\u00e8s enqu\u00eate, des diverses productions de l\u2019industrie <b>quincailli\u00e8re</b> dans la Loire.</i> (Lucien Thiollier, <i>La chambre de commerce de Saint-\u00c9tienne et les industries de sa circonscription 1833-1890</i>, Th\u00e9olier, 1891)", "sources": "(Lucien Thiollier, <i>La chambre de commerce de Saint-\u00c9tienne et les industries de sa circonscription 1833-1890</i>, Th\u00e9olier, 1891)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quincailli%C3%A8re"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kaj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quincailli\u00e8res": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quincaillier\" title=\"quincaillier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quincaillier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Des zigs qui poussent de dr\u00f4les de bouilles, ce sont les vendeurs du BHV lorsque je m\u2019annonce dans leur sous-sol d\u00e9bordant de richesses <b>quincailli\u00e8res</b>.</i> (San Antonio, <i>B\u00e9rurier au s\u00e9rail</i>, Univers Poche, 2011)", "sources": "(San Antonio, <i>B\u00e9rurier au s\u00e9rail</i>, Univers Poche, 2011)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quincailli\u00e8re\" title=\"quincailli\u00e8re\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quincailli\u00e8re</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Peu apr\u00e8s, il estourbissait et d\u00e9valisait deux <b>quincailli\u00e8res</b>.</i> (Jean-Jacques Lefr\u00e8re, \u200ePhilippe Oriol, <i>La feuille qui ne tremblait pas&#160;: Zo d\u2019Axa et l\u2019anarchie</i>, Flammarion, 2013, page iii)", "sources": "(Jean-Jacques <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Lefr\u00e8re, \u200ePhilippe <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Oriol, <i>La feuille qui ne tremblait pas&#160;: Zo d\u2019Axa et l\u2019anarchie</i>, Flammarion, 2013, page iii)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quincailli%C3%A8res"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kaj\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quincailliers": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quincaillier\" title=\"quincaillier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quincaillier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Apr\u00e8s un court d\u00e9bat, il est reconnu entre l\u2019orateur, M. le Ministre et M. le Rapporteur, que les marchands <b>quincailliers</b> doivent rester dans la 4\u00b0 classe.</i> (<i>Annales du parlement fran\u00e7ais</i>, Firmin-Didot, 1845, page 52)", "sources": "(<i>Annales du parlement fran\u00e7ais</i>, Firmin-Didot, 1845, page 52)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quincaillier\" title=\"quincaillier\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quincaillier</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Note de M. Wencker sur les causes du conflit qui, depuis six ans, existe entre les orf\u00e8vres et les <b>quincailliers</b>.</i> (Archives de la ville de Strasbourg , <i>Inventaire sommaire des Archives communales</i>, Schultz, 1886, page vii)", "sources": "(Archives de la ville de Strasbourg , <i>Inventaire sommaire des Archives communales</i>, Schultz, 1886, page vii)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quincailliers"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kaje/", "conjugaisons": {}}, "quinconce": {"synonymes": ["all\u00e9e", "assemblage", "dispositif", "disposition", "place", "quatre-coins"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quincunx</i> (\u00ab&#160;cinq onces&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Groupe de cinq arbres dont quatre sont plant\u00e9s en carr\u00e9 et le cinqui\u00e8me au milieu. ", "2": "(Par extension) Plantation faite \u00e0 distances \u00e9gales en ligne droite et qui pr\u00e9sente plusieurs all\u00e9es d\u2019arbres en diff\u00e9rents sens. ", "3": "(Par extension) Lieu plant\u00e9 de cette mani\u00e8re. ", "4": "(Par extension) Objets dispos\u00e9s de cette mani\u00e8re. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u2026 un cimeti\u00e8re d'un arpent carr\u00e9 ferm\u00e9 par une haie vive, quatre ormeaux en <b>quinconce</b> et une tour ruin\u00e9e..</i> (George Sand, <i>Valentine</i>, 1832)", "sources": "(George Sand, <i>Valentine</i>, 1832)"}, {"contenu": "<i>Jardin de cur\u00e9, avec son <b>quinconce</b> de tilleuls, sa collection de dahlias et de rosiers, ses berceaux de vignes et ses espaliers de p\u00eachers et d\u2019abricotiers.</i> (Alexandre Dumas, <i>Les Mille et Un Fant\u00f4mes)</i>", "sources": "(Alexandre Dumas, <i>Les Mille et Un Fant\u00f4mes)</i>"}, {"contenu": "<i>Il y a dans les promenades aux environs du Mont-Dore des endroits qu\u2019on appelle des salons, ce sont des groupes d\u2019arbres, des <b>quinconces</b> sous l\u2019ombrage desquels les baigneurs vont passer quelques heures en plein air.</i> (Hector Malot, <i>Sans famille</i>, 1878)", "sources": "(Hector Malot, <i>Sans famille</i>, 1878)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinconce"}, "ipa": "/k\u025b\u0303k\u0254\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "quinconces": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinconce\" title=\"quinconce\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinconce</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinconces"}, "ipa": "/k\u025b\u0303k\u0254\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "quinine": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1820</span>)</i> Compos\u00e9 de <i>kina, quinquina</i> et <i>-ine</i>. Le nom a \u00e9t\u00e9 choisi par les d\u00e9couvreurs les chimistes fran\u00e7ais Joseph Pelletier et Joseph Caventou."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9decine, Pharmacie) (Chimie) Alcalo\u00efde v\u00e9g\u00e9tal extrait du quinquina jaune (Cinchona calisaya). On l'utilise ainsi que ses d\u00e9riv\u00e9s utilis\u00e9 pour lutter contre le paludisme. ", "2": "(Sens figur\u00e9) "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La poudre de quinquina m\u00e9lang\u00e9e de chaux, est agit\u00e9e avec des huiles lourdes de p\u00e9trole qui dissolvent la <b>quinine</b>.</i> (Cousin &amp; Serres, <i>Chimie, physique, m\u00e9canique et m\u00e9tallurgie dentaires, 1911)</i>", "sources": "(Cousin &amp; Serres, <i>Chimie, physique, m\u00e9canique et m\u00e9tallurgie dentaires, 1911)</i>"}, {"contenu": "<i>Ils affirment aussi, sur nos observations, qu\u2019elles n\u2019ont pas non plus de pyramidon, ni de <b>quinine</b>.</i> (Jean Giraudoux, <i>Retour d\u2019Alsace - Ao\u00fbt 1914</i>, 1916)", "sources": "(Jean Giraudoux, <i>Retour d\u2019Alsace - Ao\u00fbt 1914</i>, 1916)"}, {"contenu": "<i>Il neige, sur janvier fi\u00e9vreux, toute la <b>quinine</b> du ciel.</i> (Jean Giraudoux, <i>Provinciales</i>, Grasset, 1922, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 163)", "sources": "(Jean Giraudoux, <i>Provinciales</i>, Grasset, 1922, r\u00e9\u00e9dition Le Livre de Poche, page 163)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinine"}, "ipa": "/kinin/", "conjugaisons": {}}, "quinines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinine\" title=\"quinine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinine</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinines"}, "ipa": "/kinin/", "conjugaisons": {}}, "quinqua": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Apocope de <i>quinquag\u00e9naire</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Quinquag\u00e9naire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ga\u00ebtan totalement d\u00e9phas\u00e9 aboyait, en transe. Il aboyait avec une pr\u00e9cision incroyable dans l'imitation. \u00abOuaouh! Ouaouh! Ouaouh!\u00bb Le <b>quinqua</b> normand s'auto-excitait jusqu'\u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie.</i> (Roger Hanin, <i>Le voyage d'Ars\u00e8ne</i>, \u00e9d. Grasset, 1985)", "sources": "(Roger Hanin, <i>Le voyage d'Ars\u00e8ne</i>, \u00e9d. Grasset, 1985)"}, {"contenu": "<i>Longtemps per\u00e7u comme une chasse gard\u00e9e des quadras ou des <b>quinquas</b>, le marathon a aussi vu son peloton rajeunir </i>\u00ab&#160;du fait de l\u2019arriv\u00e9e des n\u00e9orunners&#160;\u00bb<i>, estime Virgile Caillet.</i> (journal <i>Le Journal du dimanche</i>, 2 avril 2023, page 28)", "sources": "(journal <i>Le Journal du dimanche</i>, 2 avril 2023, page 28)"}, {"contenu": "<i>Quand il s\u2019agit de travailler, les m\u00eames <b>quinquas</b>, capables de changer de vie \u00e0 la seule force de leur insatiable \u00e9nergie, ne seraient plus en mesure de \u00ab&#160;cr\u00e9er de la valeur&#160;\u00bb.</i> (50 ans et la vie devant soi, L\u2019Express.fr, 29 avril 2010)", "sources": "(50 ans et la vie devant soi, L\u2019Express.fr, 29 avril 2010)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinqua"}, "ipa": "/k\u025b\u0303ka/", "conjugaisons": {}}, "quinquag\u00e9naire": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quinquagenarius</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Dont l\u2019\u00e2ge se situe entre cinquante et cinquante-neuf ans. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les jambes <b>quinquag\u00e9naires</b> du tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant Sieur Lapie transpiraient \u00e0 vouloir suivre mon allure, et le pauvre diable \u00e9tait si essouffl\u00e9 qu\u2019il ne pouvait articuler un mot.</i> (Ippolito Nievo, <i>Anti-aphrodisiaque pour l\u2019amour platonique</i>, 1851 (premi\u00e8re parution 1956)&#160;; traduit de l\u2019italien par Muriel Gallot, 1986, pages 89-90)", "sources": "(Ippolito Nievo, <i>Anti-aphrodisiaque pour l\u2019amour platonique</i>, 1851 (premi\u00e8re parution 1956)&#160;; traduit de l\u2019italien par Muriel Gallot, 1986, pages 89-90)"}, {"contenu": "<i>En fin de semaine, il officiait comme disc-jockey \u00e0 \u00ab&#160;L\u2019Enfer du Bagne&#160;\u00bb, une discoth\u00e8que hard sur la route d\u2019Orange, o\u00f9 en plus de ses talents de manipulateur de saphirs, il devait pr\u00eater main-forte au service pendant l\u2019heure du coup de feu, entre un tube de Jeanne Mas et le dernier </i>Whapie-Doo-Whapie<i> d\u2019un rocker <b>quinquag\u00e9naire</b>.</i> (Tito Topin, <i>Shanghai Skipper</i>, S\u00e9rie noire, Gallimard, 1986, pages 39-40)", "sources": "(Tito Topin, <i>Shanghai Skipper</i>, S\u00e9rie noire, Gallimard, 1986, pages 39-40)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Personne dont l\u2019\u00e2ge se situe entre 50 et 59 ans. ", "2": "(Histoire) Dans l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Empire byzantin, chef de cinquante hommes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette \u00e9trang\u00e8re n\u2019avait qu\u2019\u00e0 para\u00eetre pour apprivoiser les plus r\u00e9calcitrants et le <b>quinquag\u00e9naire</b> Bernage subit comme les autres l\u2019ascendant de sa beaut\u00e9.</i> (Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, part. 1, chap. 2.)", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, part. 1, chap. 2.)"}, {"contenu": "<i>Le <b>quinquag\u00e9naire</b>, qui songeait \u00e0 la retraite, a connu une fin atroce le 9 juin 2020.</i> (Dominique Leli\u00e8vre, <i>Un agriculteur tu\u00e9 par un taureau dont il se m\u00e9fiait, selon un rapport d\u2019enqu\u00eate</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 7 f\u00e9vrier 2021)", "sources": "(Dominique Leli\u00e8vre, <i>Un agriculteur tu\u00e9 par un taureau dont il se m\u00e9fiait, selon un rapport d\u2019enqu\u00eate</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 7 f\u00e9vrier 2021)"}, {"contenu": "<i>Ces mots viennent d\u2019Asie, <b>quinquag\u00e9naire</b> victime de violences conjugales pendant vingt-cinq ans.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 25 janvier 2023, page 3)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 25 janvier 2023, page 3)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquag%C3%A9naire"}, "ipa": "/k\u025b\u0303ka\u0292en\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quinquag\u00e9naires": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquag\u00e9naire\" title=\"quinquag\u00e9naire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinquag\u00e9naire</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquag\u00e9naire\" title=\"quinquag\u00e9naire\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinquag\u00e9naire</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquag%C3%A9naires"}, "ipa": "/k\u025b\u0303ka\u0292en\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quinquennal": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1541</span>)</i> Du latin <i>quinquennalis</i>, de m\u00eame sens."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui dure cinq ans. ", "2": "Qui se fait tous les cinq ans. ", "3": "Qui se produit en moyenne tous les cinq ans. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Magistrat <b>quinquennal</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La pr\u00e9paration du Ve Plan <b>quinquennal</b> (\u00abardente obligation&#160;\u00bb du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle) fut l\u2019occasion de d\u00e9finir les besoins en formation.</i> (Wladimir Mercouroff, <i>La naissance de l\u2019informatique en France</i>, <i>L\u2019Archicube</i> n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup>&#160;20, juin 2016, page 12)", "sources": "(Wladimir <span class=\"petites_capitales\" style=\"font-variant: small-caps\">Mercouroff, <i>La naissance de l\u2019informatique en France</i>, <i>L\u2019Archicube</i> <abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr>&#160;20, juin 2016, <span style=\"white-space:nowrap\">page 12)"}, {"contenu": "<i>Jeux <b>quinquennaux</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennal"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kenal/", "conjugaisons": {}}, "quinquennale": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennal\" title=\"quinquennal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinquennal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennale"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kenal/", "conjugaisons": {}}, "quinquennales": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennal\" title=\"quinquennal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinquennal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennales"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kenal/", "conjugaisons": {}}, "quinquennat": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quinquennatus</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Mandat de cinq ans&#160;; exercice d\u2019une charge dont la dur\u00e9e est de cinq ans&#160;; dur\u00e9e de cinq ans d\u2019une magistrature. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On ne peut pas contenter tout le monde et son riche. Chacun sait que les all\u00e9gements fiscaux d\u00e9cid\u00e9s en d\u00e9but de <b>quinquennat</b> en faveur des plus favoris\u00e9s sont comme une tunique de Nessus endoss\u00e9e par Emmanuel Macron. Choix tout \u00e0 fait conscient&#160;: le nouveau pr\u00e9sident en esp\u00e9rait un \u00abchoc de confiance\u00bb qui aurait vu les \u00abpremiers de cord\u00e9e\u00bb soudain rass\u00e9r\u00e9n\u00e9s par son indulgence fiscale doper l\u2019investissement et donc la croissance.</i> (Laurent Joffrin, \u00ab&#160;<i>Vindicte</i>&#160;\u00bb, dans Lib\u00e9ration du 30 janvier 2019, p. 2)", "sources": "(Laurent Joffrin, \u00ab&#160;<i>Vindicte</i>&#160;\u00bb, dans Lib\u00e9ration du 30 janvier 2019, p. 2)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennat"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kena/", "conjugaisons": {}}, "quinquennats": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennat\" title=\"quinquennat\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinquennat</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennats"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kena/", "conjugaisons": {}}, "quinquennaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennal\" title=\"quinquennal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinquennal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquennaux"}, "ipa": "/k\u025b\u0303keno/", "conjugaisons": {}}, "quinquina": {"synonymes": ["fortifiant"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du quechua <i>kina-kina</i>. Un m\u00e9decin g\u00e9nois n\u2019\u00e9tant jamais all\u00e9 en Am\u00e9rique, Sebastiano Bado, a cr\u00e9\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle le mot <i>quinquina</i> parce qu\u2019il pensait que le terme quechua de <i>kinakina</i> d\u00e9signait l\u2019arbre donnant l\u2019\u00e9corce du P\u00e9rou, alors qu\u2019il d\u00e9signe en r\u00e9alit\u00e9 un tout autre arbre&#160;: le <i>Myroxylon peruiferum</i> (source&#160;: quinquina sur l\u2019encyclop\u00e9die Wikip\u00e9dia )."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Pharmacie) \u00c9corce am\u00e8re et f\u00e9brifuge qui est fournie par des arbres du genre Cinchona du P\u00e9rou. ", "2": "(Par extension) Vin dans lequel on fait mac\u00e9rer cette \u00e9corce. ", "3": "Arbre qui fournit cette \u00e9corce (Cinchona calisaya ou C. pubescens). "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La poudre de <b>quinquina</b> m\u00e9lang\u00e9e de chaux, est agit\u00e9e avec des huiles lourdes de p\u00e9trole qui dissolvent la quinine.</i> (Cousin &amp; Serres, <i>Chimie, physique, m\u00e9canique et m\u00e9tallurgie dentaires, 1911)</i>", "sources": "(Cousin &amp; Serres, <i>Chimie, physique, m\u00e9canique et m\u00e9tallurgie dentaires, 1911)</i>"}, {"contenu": "<i>En tout cas, dans les d\u00e9buts, le Roi, les princes, les visiteurs prenaient du <b>quinquina</b> avant d\u2019aller contr\u00f4ler les chantiers.</i> (Jean de La Varende, <i>Versailles</i>, \u00e9dition Henri Lefebvre, 1959, page 30)", "sources": "(Jean de La Varende, <i>Versailles</i>, \u00e9dition Henri Lefebvre, 1959, page 30)"}, {"contenu": "<i>On lui a fait prendre du <b>quinquina</b>. \u2014 Vin de <b>quinquina</b>. \u2014 Sirop de <b>quinquina</b>. \u2014 <b>Quinquina</b> rouge.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquina"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kina/", "conjugaisons": {}}, "quinquinas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquina\" title=\"quinquina\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinquina</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinquinas"}, "ipa": "/k\u025b\u0303kina/", "conjugaisons": {}}, "quintal": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Vers 1220</span>)</i>&#91;1&#93; Emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019arabe \u0642\u0650\u0646\u0652\u0637\u0627\u0631, <i>qin\u1e6d\u0101r</i> (\u00ab&#160;poids de cent&#160;\u00bb)&#91;2&#93;, lui-m\u00eame du grec m\u00e9di\u00e9val \u03ba\u03b5\u03bd\u03c4\u03b7\u03bd\u03ac\u03c1\u03b9\u03bf\u03bd, <i>kent\u0113n\u00e1rion</i>, emprunt\u00e9 au latin <i>centenarium</i> (\u00ab&#160;poids de cent livres&#160;\u00bb) apparent\u00e9 \u00e0 <i>centenaire</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(M\u00e9trologie) (Archa\u00efsme) Ancienne mesure de masse de 100 livres. ", "2": "(M\u00e9trologie) Unit\u00e9 de mesure de masse qui correspond \u00e0 100 kilogrammes (symbole&#160;: q). ", "3": "(M\u00e9trologie) Unit\u00e9 de mesure de masse anglo-saxonne, valant soit 100 livres (quintal court ou cental) ou 112 livres (quintal fort)."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le S\u00e9n\u00e9gal peut fournir , ann\u00e9e commune , cinquante captifs, quatre mille cuirs, douze cens <b>quintaux</b> de gomme, &amp; vingt <b>quintaux</b> de morfil.</i> (Jacques Savary des Bruslons &amp; \u200ePhilemon-Louis Savary, <i>Dictionnaire universel du commerce</i>, t.1 (A-B), Jacques Estienne, 1748, p.373)", "sources": "(Jacques Savary des Bruslons &amp; \u200ePhilemon-Louis Savary, <i>Dictionnaire universel du commerce</i>, t.1 (A-B), Jacques Estienne, 1748, p.373)"}, {"contenu": "<i>Ils emportaient pour trois mois de vivres, c\u2019est-\u00e0-dire trois <b>quintaux</b> de farine, cinquante livres de riz, cinquante livres de farine d\u2019avoine, un <b>quintal</b> de viande de cheval s\u00e9ch\u00e9e.</i> (Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, 1846)", "sources": "(Jules Verne, <i>Les Enfants du capitaine Grant</i>, 1846)"}, {"contenu": "<i>Il y a dix <b>quintaux</b> \u00e0 la tonne.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintal"}, "ipa": "/k\u025b\u0303tal/", "conjugaisons": {}}, "quintaux": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintal\" title=\"quintal\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintal</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintaux"}, "ipa": "/k\u025b\u0303to/", "conjugaisons": {}}, "quinte": {"synonymes": ["acc\u00e8s", "caprice", "crise", "fantaisie", "humeur", "toquade"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Musique)</i> <i>(1372)</i>. Substantif f\u00e9minin de l'ancien fran\u00e7ais <i>quint</i> (\u00ab&#160;cinqui\u00e8me&#160;\u00bb) <i>(1080)</i> venant du latin <i>quintus</i> (\u00ab&#160;cinqui\u00e8me&#160;\u00bb).", "<i>(<span class=\"texte\">Jeu de cartes</span>)</i> Attest\u00e9 avant <i>(1622)</i>.", "<i>(Escrime)</i> Appara\u00eet en <i>(1690)</i>.", "Pour la toux, le mot appara\u00eet en 1644 et est issu de la signification \u00ab&#160;toux revenant toutes les cinq heures&#160;\u00bb.", "Le sens de caprice appara\u00eet en 1560 et l'origine est incertaine actuellement, elle est rattach\u00e9e avec la quinte de toux."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) Intervalle de cinq notes cons\u00e9cutives, y compris les deux extr\u00eames. ", "2": "(Jeu de cartes) Suite non interrompue de cinq cartes. ", "3": "(Escrime) Cinqui\u00e8me garde. ", "4": "(Familier) Acc\u00e8s de toux violent et prolong\u00e9. ", "5": "(Vieilli) Caprice, bizarrerie, acc\u00e8s de mauvaise humeur qui prend tout d\u2019un coup. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>quinte</b> proprement dite est une consonance parfaite.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La <b>quinte</b> diminu\u00e9e et la <b>quinte</b> augment\u00e9e sont des dissonances.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "La lecture audio n&#39;est pas prise en charge dans votre navigateur. Vous pouvez <a href=\"//upload.wikimedia.org/score/g/d/gd4abf2lyyz33u8pmkddozdbaws1yi9/gd4abf2l.mp3\">t\u00e9l\u00e9charger le fichier audio</a>.", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quint\" title=\"quint\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quint</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": [], "exemples": [{"contenu": "fi\u00e8vre quinte <i>(fi\u00e8vre intermittente dans laquelle les acc\u00e8s reviennent tous les cinq jours)</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinte"}, "ipa": "/k\u025b\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "quintes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinte\" title=\"quinte\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinte</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinter\" title=\"quinter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinter</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinter\" title=\"quinter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintes"}, "ipa": "/k\u025b\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "quintessence": {"synonymes": ["alcool", "cardinal", "compendium", "concentr\u00e9", "condens\u00e9", "esprit", "essence", "extrait", "ma\u00eetre", "majeur", "meilleur", "moelle", "primordial", "principal", "raffinement", "substance", "substantifique moelle", "nec plus ultra"], "antonymes": ["apparence"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Du latin <i>quinta</i> <i>essentia</i> (\u00ab&#160;cinqui\u00e8me essence&#160;\u00bb), lui-m\u00eame calque du grec ancien&#32;\u03c0\u03b5\u03bc\u03c0\u03c4\u03bf\u03c5\u03c3\u03af\u03b1,&#32;<i>pemptous\u00eda</i>&#32;(\u00ab&#160;cinqui\u00e8me substance&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Philosophie) Cinqui\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, qui s\u2019ajoute chez les philosophes anciens aux quatre premiers (la terre, le feu, l\u2019air, l\u2019eau) et qui en assure la coh\u00e9sion ou la vie. ", "2": "(Alchimie) Partie la plus subtile extraite de quelques corps, essence, \u00e9ther. ", "3": "(Chimie) Essence, concentr\u00e9. ", "4": "(Sens figur\u00e9) Ce qu\u2019il y a de principal, de plus pr\u00e9cieux, de plus cach\u00e9 dans une affaire, dans un discours, dans un livre. ", "5": "(Par extension) Ce qu\u2019il y a de plus fin, d\u2019essentiel, de meilleur dans une chose ou chez une personne. ", "6": "Forme subtile, \u00e9pur\u00e9e, abstraite, \u00e9th\u00e9r\u00e9e. ", "7": "(Astronomie) Forme hypoth\u00e9tique d\u2019\u00e9nergie noire, propos\u00e9e comme explication aux observations de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019expansion de l\u2019univers. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Posidonius, Cl\u00e9anthe, la tiennent </i>[l\u2019\u00e2me]<i> pour la chaleur, Hippocrate pour un esprit r\u00e9pandu dans tout l\u2019\u00eatre </i>[\u2026]<i> Z\u00e9non pour la <b>quintessence</b> des quatre \u00e9l\u00e9ments, H\u00e9raclide de Pont pour la lumi\u00e8re.</i> (Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand, <i>M\u00e9moires d\u2019outre-tombe</i>, tome 1, 1848, page 623)", "sources": "(Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand, <i>M\u00e9moires d\u2019outre-tombe</i>, tome 1, 1848, page 623)"}, {"contenu": "<i>Ce sont le soleil et la lune de source mercurielle et origine sulfureuse qui, par le feu continuel, s\u2019ornent d\u2019habillements soyeux, pour vaincre \u00e9tant unis, et puis chang\u00e9s en <b>quintessence</b>, toute chose m\u00e9tallique, solide, dure et forte.</i> (Caron, Hutin, <i>Alchimistes</i>, 1959, page 22)", "sources": "(Caron, Hutin, <i>Alchimistes</i>, 1959, page 22)"}, {"contenu": "<i>Toutes les formes d'amour, de souffrance, de folie&#160;; il cherche lui-m\u00eame, il \u00e9puise en lui tous les poisons, pour n'en garder que les <b>quintessences</b>.</i> (Rimbaud, <i>Lettre de Rimbaud \u00e0 Paul Demeny - 15 mai 1871</i>)", "sources": "(Rimbaud, <i>Lettre de Rimbaud \u00e0 Paul Demeny - 15 mai 1871</i>)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintessence"}, "ipa": "/k\u025b\u0303tes\u0251\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "quintessences": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintessence\" title=\"quintessence\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintessence</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintessences"}, "ipa": "/k\u025b\u0303tes\u0251\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "quintet": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019italien <i>quintetto</i>, du latin <i>quintus</i> (\u00ab&#160;cinqui\u00e8me&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Jazz) Variante de quintette. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mercredi 16 ao\u00fbt&#160;: David Sauzay, <b>quintet</b> \u00e0 21 h 30 sur la sc\u00e8ne de la Maison paysanne.</i> (journal <i>Sud Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime, 12 ao\u00fbt 2023, page 16)", "sources": "(journal <i>Sud Ouest</i>, \u00e9dition Charente-Maritime, 12 ao\u00fbt 2023, page 16)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintet"}, "ipa": "/k\u025b\u0303t\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "quintette": {"synonymes": ["ensemble", "formation"], "antonymes": [], "etymologies": ["De l\u2019italien <i>quintetto</i>, du latin <i>quintus</i> (\u00ab&#160;cinqui\u00e8me&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Musique) Morceau de musique \u00e9crit pour cinq voix ou pour cinq instruments. ", "2": "(Musique) Petit orchestre de cinq musiciens, particuli\u00e8rement en jazz. ", "3": "Groupe de cinq personnes. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les <b>quintettes</b> de Beethoven, de Mozart.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>\u2014 On ne peut pas, sans blesser les lois de l\u2019harmonie, introduire un cinqui\u00e8me ex\u00e9cutant dans un quatuor&#160;; autrement \u00e7a cesse d\u2019\u00eatre quatuor. \u2014 \u00c7a devient un <b>quintette</b>, r\u00e9pondit Carolus.</i> (Henry Murger, <i>Sc\u00e8nes de la vie de boh\u00e8me</i>, 1848)", "sources": "(Henry Murger, <i>Sc\u00e8nes de la vie de boh\u00e8me</i>, 1848)"}, {"contenu": "<i>Le <b>quintette</b> fait d\u00e9sormais face \u00e0 plusieurs graves accusations, dont trafic d\u2019armes \u00e0 feu, trafic de stup\u00e9fiants, possession de produits de la criminalit\u00e9 et conduite dangereuse.</i> (Maxime Deland, <i>Une qu\u00e9b\u00e9coise dans une rafle de fentanyl</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 19 novembre 2022)", "sources": "(Maxime Deland, <i>Une qu\u00e9b\u00e9coise dans une rafle de fentanyl</i>, Le Journal de Montr\u00e9al, 19 novembre 2022)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintette"}, "ipa": "/k\u025b\u0303t\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "quintettes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintette\" title=\"quintette\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintette</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintettes"}, "ipa": "/k\u025b\u0303t\u025bt/", "conjugaisons": {}}, "quintupla": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupla"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typla/", "conjugaisons": {}}, "quintuplai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplai"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintuplaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplaient"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintuplais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplais"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintuplait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplait"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A2mes"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlam/", "conjugaisons": {}}, "quintuplant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplant"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quintuplas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplas"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typla/", "conjugaisons": {}}, "quintuplasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplasse"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlas/", "conjugaisons": {}}, "quintuplassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplassent"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlas/", "conjugaisons": {}}, "quintuplasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplasses"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlas/", "conjugaisons": {}}, "quintuplassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplassiez"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlasje/", "conjugaisons": {}}, "quintuplassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplassions"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A2t"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typla/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A2tes"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlat/", "conjugaisons": {}}, "quintuple": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> Du latin <i>quintuplex</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui vaut cinq fois autant. ", "2": "Qui est compos\u00e9 de cinq \u00e9l\u00e9ments de m\u00eame nature ou semblables. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quintuple</b> champion du monde d\u2019apn\u00e9e dynamique s\u2019est pr\u00e9par\u00e9 pendant de longues minutes au coin du feu, dans une cabane traditionnelle norv\u00e9gienne, structure en bois recouverte de terre et d\u2019herbes.</i> (AFP, <i>Immerg\u00e9 dans une eau \u00e0 3 \u00b0C, un champion d\u2019apn\u00e9e observe des orques</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 31 janvier 2023)", "sources": "(AFP, <i>Immerg\u00e9 dans une eau \u00e0 3 \u00b0C, un champion d\u2019apn\u00e9e observe des orques</i>, Le Journal de Qu\u00e9bec, 31 janvier 2023)"}, {"contenu": "<i>Vingt est <b>quintuple</b> de quatre.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>\u2026et il replia ensuite jusqu\u2019au haut des cuisses, en <b>quintuple</b> bourrelet, son pantalon.</i> (Louis Pergaud, <i>Un sauvetage</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)", "sources": "(Louis Pergaud, <i>Un sauvetage</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "La quantit\u00e9 cinq fois plus grande. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette transaction lui a rapport\u00e9 le <b>quintuple</b> de son investissement.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Rendre le <b>quintuple</b>.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuple"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Participe pass\u00e9 masculin singulier de<i> quintupler</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "(Botanique) Se dit des nervures des feuilles, lorsque la nervure principale \u00e9met de chaque c\u00f4t\u00e9 deux autres nervures."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 1", "masculin"], "classe": "Nom commun 1", "explications": {"1": "Enfant n\u00e9 d\u2019un m\u00eame accouchement parmi cinq enfants."}, "exemples": []}, {"genre": ["Nom commun 2", "masculin"], "classe": "Nom commun 2", "explications": {"1": "(Football, Hockey sur glace, Sport, Volley-ball) Cinq buts marqu\u00e9s par le m\u00eame joueur ou la m\u00eame joueuse."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A9"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typle/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A9e"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typle/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl\u00e9e\" title=\"quintupl\u00e9e\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupl\u00e9e</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A9es"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typle/", "conjugaisons": {}}, "quintuplent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplent"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl/", "conjugaisons": {}}, "quintupler": {"synonymes": ["multiplier"], "antonymes": [], "etymologies": ["Verbe&#160;d\u00e9riv\u00e9 de <i>quintuple</i>, avec le suffixe <i>-er</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Rendre cinq fois aussi grand, multiplier par cinq. ", "2": "(Intransitif) Devenir cinq fois plus grand.", "3": "(Pronominal) Devenir cinq fois plus grand."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dan Lert, l\u2019adjoint \u00e0 la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de ce plan, a annonc\u00e9 vouloir \u00ab&#160;tripler, voire <b>quintupler</b> le nombre de logements priv\u00e9s qui vont \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s&#160;\u00bb.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 24 novembre 2023, page 3)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 24 novembre 2023, page 3)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typle/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quintuple", "tu": "quintuples", "il": "quintuple", "nous": "quintuplons", "vous": "quintuplez", "ils": "quintuplent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai quintupl\u00e9", "tu": "as quintupl\u00e9", "il": "a quintupl\u00e9", "nous": "avons quintupl\u00e9", "vous": "avez quintupl\u00e9", "ils": "ont quintupl\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "quintuplais", "tu": "quintuplais", "il": "quintuplait", "nous": "quintuplions", "vous": "quintupliez", "ils": "quintuplaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais quintupl\u00e9", "tu": "avais quintupl\u00e9", "il": "avait quintupl\u00e9", "nous": "avions quintupl\u00e9", "vous": "aviez quintupl\u00e9", "ils": "avaient quintupl\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "quintuplai", "tu": "quintuplas", "il": "quintupla", "nous": "quintupl\u00e2mes", "vous": "quintupl\u00e2tes", "ils": "quintupl\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus quintupl\u00e9", "tu": "eus quintupl\u00e9", "il": "eut quintupl\u00e9", "nous": "e\u00fbmes quintupl\u00e9", "vous": "e\u00fbtes quintupl\u00e9", "ils": "eurent quintupl\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "quintuplerai", "tu": "quintupleras", "il": "quintuplera", "nous": "quintuplerons", "vous": "quintuplerez", "ils": "quintupleront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai quintupl\u00e9", "tu": "auras quintupl\u00e9", "il": "aura quintupl\u00e9", "nous": "aurons quintupl\u00e9", "vous": "aurez quintupl\u00e9", "ils": "auront quintupl\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "quintuple", "que tu": "quintuples", "qu'il": "quintuple", "que nous": "quintuplions", "que vous": "quintupliez", "qu'ils": "quintuplent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie quintupl\u00e9", "que tu": "aies quintupl\u00e9", "qu'il": "ait quintupl\u00e9", "que nous": "ayons quintupl\u00e9", "que vous": "ayez quintupl\u00e9", "qu'ils": "aient quintupl\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "quintuplasse", "que tu": "quintuplasses", "qu'il": "quintupl\u00e2t", "que nous": "quintuplassions", "que vous": "quintuplassiez", "qu'ils": "quintuplassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse quintupl\u00e9", "que tu": "eusses quintupl\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt quintupl\u00e9", "que nous": "eussions quintupl\u00e9", "que vous": "eussiez quintupl\u00e9", "qu'ils": "eussent quintupl\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quintuplerais", "tu": "quintuplerais", "il": "quintuplerait", "nous": "quintuplerions", "vous": "quintupleriez", "ils": "quintupleraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais quintupl\u00e9", "tu": "aurais quintupl\u00e9", "il": "aurait quintupl\u00e9", "nous": "aurions quintupl\u00e9", "vous": "auriez quintupl\u00e9", "ils": "auraient quintupl\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse quintupl\u00e9", "tu": "eusses quintupl\u00e9", "il": "e\u00fbt quintupl\u00e9", "nous": "eussions quintupl\u00e9", "vous": "eussiez quintupl\u00e9", "ils": "eussent quintupl\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "quintuplez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez quintupl\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "quintupl\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "quintuplant"}}}}, "quintuplera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplera"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quintuplerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplerai"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintupleraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupleraient"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintuplerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplerais"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintuplerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplerait"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quintupleras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupleras"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A8rent"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quintuplerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplerez"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "quintupleriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupleriez"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "quintuplerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplerions"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quintuplerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplerons"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quintupleront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupleront"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quintuples": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuple\" title=\"quintuple\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintuple</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuples"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl/", "conjugaisons": {}}, "quintupl\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl\u00e9\" title=\"quintupl\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupl\u00e9</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl\u00e9\" title=\"quintupl\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupl\u00e9</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce fouet, c'\u00e9tait l'art du fouet \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la hauteur d'une religion. Les anciens charretiers avaient claqu\u00e9 des <b>quintupl\u00e9</b>s. D\u00fbt-il en devenir manchot, Georges atteindrait aux <b>quintupl\u00e9s</b>. Il y avait de quoi s'user les bras jusqu'aux \u00e9paules.</i> (C. F. Landry, <i>de Pimperlin \u00e0 Parpaillon</i>, Marguerat, Lausanne, 1940, p. 276)", "sources": "(C. F. Landry, <i>de Pimperlin \u00e0 Parpaillon</i>, Marguerat, Lausanne, 1940, p. 276)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupl%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typle/", "conjugaisons": {}}, "quintuplez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplez"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typle/", "conjugaisons": {}}, "quintupliez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupliez"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlje/", "conjugaisons": {}}, "quintuplions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplions"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typlj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quintuplons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quintupler\" title=\"quintupler\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quintupler</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quintuplons"}, "ipa": "/k\u025b\u0303typl\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quinzaine": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quinze</i>, avec le suffixe <i>-aine</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "R\u00e9union de choses de m\u00eame nature, au nombre de quinze ou \u00e0 peu pr\u00e8s. ", "2": "Quinze jours&#160;; deux semaines. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>On nous a, en effet, envoy\u00e9 pour la d\u00e9termination une liane caoutchoutif\u00e8re congolaise pouvant atteindre une <b>quinzaine</b> de m\u00e8tres de hauteur et dont les tiges, priv\u00e9es de vrilles, sont volubiles.</i> (Comptes rendus hebdomadaires des s\u00e9ances de l\u2019<i>Acad\u00e9mie des sciences</i>, volume 140, n\u00b0 1 \u00e0 13, 1905, page 516)", "sources": "(Comptes rendus hebdomadaires des s\u00e9ances de l\u2019<i>Acad\u00e9mie des sciences</i>, volume 140, n\u00b0 1 \u00e0 13, 1905, page 516)"}, {"contenu": "<i>On cueillait depuis une <b>quinzaine</b> de jours, au long des routes vicinales, aux or\u00e9es des \u00ab&#160;longs champs&#160;\u00bb, autour des villages, sur des lieues et des lieues de terroir, par toutes les vall\u00e9es.</i> (Jean Rogissart, <i>Hurtebise aux griottes</i>, L\u2019Amiti\u00e9 par le livre, Blainville-sur-Mer, 1954, p. 10)", "sources": "(Jean Rogissart, <i>Hurtebise aux griottes</i>, L\u2019Amiti\u00e9 par le livre, Blainville-sur-Mer, 1954, p. 10)"}, {"contenu": "<i>Voici une <b>quinzaine</b> de mois, il cherchait des c\u00e8pes, devers les Bois du Roy, loin du hameau, au long de la fronti\u00e8re.</i> (Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)", "sources": "(Jean Rogissart, <i>Passantes d\u2019Octobre</i>, Librairie Arth\u00e8me Fayard, Paris, 1958)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinzaine"}, "ipa": "/k\u025b\u0303z\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "quinzaines": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinzaine\" title=\"quinzaine\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinzaine</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinzaines"}, "ipa": "/k\u025b\u0303z\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "quinze": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["Du moyen fran\u00e7ais <i>quinze</i>, de l\u2019ancien fran\u00e7ais <i>quinze</i>, du latin <i>quindecim</i>,&#160;compos\u00e9 de <i>quinque</i> (\u00ab&#160;cinq&#160;\u00bb)&#32;et de <i>decem</i> (\u00ab&#160;dix&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": "Adjectif num\u00e9ral", "classe": "Adjectif num\u00e9ral", "explications": {"1": "(Ant\u00e9pos\u00e9) Quatorze plus un, adjectif num\u00e9ral cardinal correspondant au nombre 15. ", "2": "(Postpos\u00e9) Quinzi\u00e8me. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En un village de trois cents habitants, o\u00f9 il y avait autrefois cinq cabarets, il y en a <b>quinze</b> maintenant, et tous font leurs affaires.</i> (Octave Mirbeau, <i>Le Tripot aux champs</i>, Le Journal, 27 septembre 1896)", "sources": "(Octave Mirbeau, <i>Le Tripot aux champs</i>, Le Journal, 27 septembre 1896)"}, {"contenu": "<i>C\u00e9line Thi\u00e9bault \u00e9tait alors une jeune fille \u00ab&#160;bienfaisante&#160;\u00bb, une de ces grandes filles brunes qui paraissent vingt ans au lieu de <b>quinze</b>, de celles qu\u2019\u00e0 la campagne on compare volontiers \u00e0 une pouliche et que les hommes, vieux et jeunes, d\u00e9taillent avec une basse envie, un violent d\u00e9sir.</i> (Jean Rogissart, <i>Hurtebise aux griottes</i>, L\u2019Amiti\u00e9 par le livre, Blainville-sur-Mer, 1954, p. 19)", "sources": "(Jean Rogissart, <i>Hurtebise aux griottes</i>, L\u2019Amiti\u00e9 par le livre, Blainville-sur-Mer, 1954, p. 19)"}, {"contenu": "<i>Il y a toujours, dans l'imagination d'un gamin de <b>quinze</b> ans, quelque mod\u00e8le dont il imite jusqu'\u00e0 la voix.</i> (Alain, <i>Souvenirs de guerre</i>, Hartmann, 1937, page 174)", "sources": "(Alain, <i>Souvenirs de guerre</i>, Hartmann, 1937, page 174)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "pluriel"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Au masculin) Nombre 15, entier naturel apr\u00e8s quatorze. ", "2": "(Par m\u00e9tonymie) Chose portant le num\u00e9ro 15.", "3": "(Au masculin) (Avec le) Quinzi\u00e8me jour du mois. ", "4": "(Sport) (Au masculin) \u00c9quipe de rugby \u00e0 XV de quinze joueurs. ", "5": "(D\u00e9suet) Sorte de jeu de cartes ancien. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quinze</b> multipli\u00e9 par trois donne quarante-cinq.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je partirai le <b>quinze</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>Quinze</b> de France.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinze"}, "ipa": "/k\u025b\u0303z/", "conjugaisons": {}}, "quinzi\u00e8me": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["&#160;D\u00e9riv\u00e9 de <i>quinze</i>, avec le suffixe <i>-i\u00e8me</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Qui concerne l\u2019ordinal de quinze. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Cette b\u00eate est \u00e0 l\u2019\u00e2ge le plus dangereux, tant pour les jeunes filles que pour les juments, [\u2026], car elle entre \u00e0 peine dans sa <b>quinzi\u00e8me</b> ann\u00e9e.</i> (Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)", "sources": "(Walter Scott, <i>Ivanho\u00e9</i>, traduit de l\u2019anglais par Alexandre Dumas, 1820)"}, {"contenu": "<i>Nos terroristes du <b>quinzi\u00e8me</b> et du seizi\u00e8me si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 des moines. Les prisons monastiques furent toujours les plus cruelles.</i> (Jules Michelet, <i>Du pr\u00eatre, de la femme, de la famille</i>, 3e \u00e9d., Hachette &amp; Paulin, 1845, Pr\u00e9face de la 3e \u00e9dition, p.XVII)", "sources": "(Jules Michelet, <i>Du pr\u00eatre, de la femme, de la famille</i>, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9d., Hachette &amp; Paulin, 1845, Pr\u00e9face de la 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, p.XVII)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin et f\u00e9minin identiques"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u00c9l\u00e9ment ordinal, substantiv\u00e9, correspondant au cardinal quinze. ", "2": "Chaque partie d\u2019un tout qui est ou que l\u2019on con\u00e7oit divis\u00e9 en quinze parties \u00e9gales. ", "3": "(Musique) Autre nom de la double octave, repr\u00e9sentant un intervalle de quinze notes entre la fondamentale et la note la plus aigu\u00eb."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quinzi\u00e8me</b> pr\u00e9c\u00e8de le seizi\u00e8me et suit le quatorzi\u00e8me. - Il n\u2019est que le <b>quinzi\u00e8me</b> sur la liste.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Si ni l\u2019avis du Conseil d\u2019\u00c9tat, ni la circulaire du 29 septembre 2022 ne le pr\u00e9cise explicitement, le seuil pr\u00e9c\u00e9demment retenu pour qualifier le bouleversement de l\u2019\u00e9conomie du contrat et fix\u00e9 \u00e0 un <b>quinzi\u00e8me</b> du montant initial du contrat demeure valable, m\u00eame s\u2019il ne constitue qu\u2019un indice parmi d\u2019autres du bouleversement.</i> (Direction des achats de l\u2019\u00c9tat, Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, <i>Kit \u00e0 destination des acheteurs publics pour la mise en \u0153uvre des pr\u00e9conisations en mati\u00e8re de modification des conditions financi\u00e8res des contrats de la commande publique afin de faire face \u00e0 des circonstances impr\u00e9visibles</i>, 16 novembre 2022)", "sources": "(Direction des achats de l\u2019\u00c9tat, Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, <i>Kit \u00e0 destination des acheteurs publics pour la mise en \u0153uvre des pr\u00e9conisations en mati\u00e8re de modification des conditions financi\u00e8res des contrats de la commande publique afin de faire face \u00e0 des circonstances impr\u00e9visibles</i>, 16 novembre 2022)"}, {"contenu": "<i>Je suis dans l\u2019affaire pour un <b>quinzi\u00e8me</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinzi%C3%A8me"}, "ipa": "/k\u025b\u0303zj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quinzi\u00e8mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quinzi\u00e8me\" title=\"quinzi\u00e8me\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quinzi\u00e8me</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quinzi%C3%A8mes"}, "ipa": "/k\u025b\u0303zj\u025bm/", "conjugaisons": {}}, "quiproquo": {"synonymes": ["\u00e9quivoque", "b\u00eatise", "b\u00e9vue", "brouillamini", "chass\u00e9-crois\u00e9", "confusion", "erreur", "imbroglio", "intrigue", "maldonne", "malentendu", "m\u00e9prise", "sous-entendu"], "antonymes": ["accord"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Mot d\u2019origine latine (latin m\u00e9di\u00e9val). Il proviendrait de <i>quid pro quo</i> (latin classique juridique signifiant \u00ab&#160;quoi pour quoi&#160;\u00bb) signifiant \u00ab&#160;une chose \u00e0 la place d\u2019une autre&#160;\u00bb&#160;; l\u2019expression appartenait originellement au vocabulaire pharmaceutique qui nommait ainsi un m\u00e9dicament pris \u00e0 la place d\u2019un autre."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "M\u00e9prise qui consiste \u00e0 prendre une personne pour une autre, une chose pour une autre. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Modeste avait \u00e9chapp\u00e9, par un <b>quiproquo</b> vulgaire, au plus innocent des espionnages qu\u2019Ernest se reprochait d\u00e9j\u00e0.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Modeste Mignon</i>, 1844)"}, {"contenu": "<i>L\u2019\u00e9ternel <b>quiproquo</b> des maris qui embrassent les bonnes, en croyant embrasser leurs femmes, ne suffit-il pas \u00e0 la gaiet\u00e9 d\u2019une soir\u00e9e? Rien de plus digestif que ce jeu du <b>quiproquo</b>. Il est \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, il soul\u00e8ve toujours le m\u00eame \u00e9clat de rire, comme ces calembours de province qui sont la joie d\u2019un salon.</i> (\u00c9mile Zola, <i>Le Naturalisme au th\u00e9\u00e2tre</i>, 1881)", "sources": "(\u00c9mile Zola, <i>Le Naturalisme au th\u00e9\u00e2tre</i>, 1881)"}, {"contenu": "<i>L\u2019absence de plan, l\u2019esp\u00e8ce de cohue et de <b>quiproquo</b> perp\u00e9tuel entre les auteurs et leurs personnages, d\u00e9route \u00e0 chaque instant l\u2019esprit du lecteur.</i> (F. de Lagenevais, <i>La Litt\u00e9rature illustr\u00e9e</i>, 1843)", "sources": "(F. de Lagenevais, <i>La Litt\u00e9rature illustr\u00e9e</i>, 1843)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quiproquo"}, "ipa": "/kip\u0281\u0254ko/", "conjugaisons": {}}, "quiproquos": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quiproquo\" title=\"quiproquo\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quiproquo</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quiproquos"}, "ipa": "/kip\u0281\u0254ko/", "conjugaisons": {}}, "quitta": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En 1814, fatigu\u00e9 de travaux constants, M. de S\u00e9risy, dont la sant\u00e9 d\u00e9labr\u00e9e exigeait du repos, r\u00e9signa tous ses emplois, <b>quitta</b> le gouvernement \u00e0 la t\u00eate duquel l\u2019Empereur l\u2019avait mis, et vint \u00e0 Paris o\u00f9 Napol\u00e9on, forc\u00e9 par l\u2019\u00e9vidence, lui rendit justice.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Un D\u00e9but dans la Vie</i>, 1844)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Un D\u00e9but dans la Vie</i>, 1844)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitta"}, "ipa": "/kita/", "conjugaisons": {}}, "quittai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le lendemain du jour o\u00f9 nous trinqu\u00e2mes pour noyer nos querelles, je les <b>quittai</b> parce que j\u2019avais affaire \u00e0 Bastia.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vendetta</i>, 1830)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Vendetta</i>, 1830)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittai"}, "ipa": "/kit\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittaient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u00e9line Thi\u00e9bault dans la cuisine avait distribu\u00e9 les paies et l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre, sans h\u00e2te, les journaliers <b>quittaient</b> Hurtebise.</i> (Jean Rogissart, <i>Hurtebise aux griottes</i>, 1954, page 44)", "sources": "(Jean Rogissart, <i>Hurtebise aux griottes</i>, 1954, page 44)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittaient"}, "ipa": "/kit\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <b><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference></b>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <b><reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference></b>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittais"}, "ipa": "/kit\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittait": {"synonymes": ["abandonner", "abdiquer", "abjurer", "\u00e9migrer", "apostasier", "appareiller", "arr\u00eater", "\u00f4ter", "\u00e9vacuer", "c\u00e9der", "changer", "d\u00e9faire", "d\u00e9guerpir", "d\u00e9loger", "d\u00e9marrer", "d\u00e9poser", "d\u00e9pouiller", "d\u00e9serter", "d\u00e9teler", "dispara\u00eetre", "en finir", "enlever", "fausser compagnie", "fuir", "immoler", "interrompre", "l\u00e2cher", "laisser", "laisser tomber", "lib\u00e9rer", "mourir", "partir", "passer", "perdre", "planter", "plaquer", "poser", "r\u00e9signer", "renier", "renoncer", "retirer", "rompre", "s'absenter", "s'\u00e9chapper", "sacrifier", "s'\u00e9loigner", "s'\u00e9vader", "se d\u00e9barrasser", "se d\u00e9faire", "se d\u00e9gager", "se d\u00e9mettre", "se d\u00e9pouiller", "se d\u00e9sister", "se d\u00e9tourner", "semer", "s'en aller", "s'enfuir", "se retirer", "se s\u00e9parer", "s'expatrier", "sortir", "tirer", "tomber", "battre en retraite", "lever le si\u00e8ge"], "antonymes": ["aborder", "accompagner", "accoster", "adh\u00e9rer", "approcher", "arriver", "atterrir", "chasser", "continuer", "demeurer", "envahir", "fr\u00e9quenter", "garder", "maintenir", "occuper", "poursuivre", "prendre", "rester", "revenir", "s'\u00e9tablir", "suivre", "tenir"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il me souvint, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 ce bal de la Java, d\u2019une de ces cr\u00e9atures qu\u2019un jeune voyou ne <b>quittait</b> pas des yeux.</i> (Francis Carco, <i>Messieurs les vrais de vrai</i>, 1927)", "sources": "(Francis Carco, <i>Messieurs les vrais de vrai</i>, 1927)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittait"}, "ipa": "/kit\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Et nous <b>quitt\u00e2mes</b> des lieux surchauff\u00e9s, apr\u00e8s qu\u2019elle e\u00fbt fait quelques derni\u00e8res recommandations \u00e0 ses ouvriers.</i> (L\u00e9o Malet, <i>L\u2019Ours et la Culotte</i>, 1955, chapitre VII)", "sources": "(L\u00e9o Malet, <i>L\u2019Ours et la Culotte</i>, 1955, chapitre VII)"}, {"contenu": "<i>C\u2019est sur cette dr\u00f4le d\u2019impression que nous <b>nous quitt\u00e2mes</b>.</i> (Jacques Garay, <i>L\u00e9on et les jambons</i>, \u00e9ditions Cairn, 2018, page 70)", "sources": "(Jacques Garay, <i>L\u00e9on et les jambons</i>, \u00e9ditions Cairn, 2018, page 70)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A2mes"}, "ipa": "/kitam/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7a": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7a"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sa/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7ai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7ai"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7aient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7aient"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7ais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7ais"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7ait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7ait"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7\u00e2mes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7%C3%A2mes"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0251m/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7ant": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7ant"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7as": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7as"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sa/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7asse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7asse"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sas/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7assent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7assent"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sas/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7asses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7asses"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sas/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7assiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7assiez"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sasje/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7assions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7assions"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7%C3%A2t"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0251/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7%C3%A2tes"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0251t/", "conjugaisons": {}}, "quittance": {"synonymes": ["acquit", "\u00e9margement", "apurement", "d\u00e9charge", "lib\u00e9ration", "quitus", "re\u00e7u"], "antonymes": ["accusation"], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1155</span>)</i> D\u00e9riv\u00e9 de <i>quitter</i> avec le suffixe <i>-ance</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u00c9crit que l\u2019on donne \u00e0 quelqu\u2019un et par lequel on d\u00e9clare qu\u2019il a pay\u00e9, a acquitt\u00e9 une somme d\u2019argent, une redevance, un droit, etc. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un rapport et avis d'experts porte qu'il sera plant\u00e9 des bornes, pour limiter les fonds de Catherine Lambert et ceux des p\u00e8res J\u00e9suites. Il existe en date du 8 octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, une <b>quittance</b> de 18 livres de la susdite aux RR. PP. pour payement de la ferme du broteau des balmes.</i> (Paul Saint-Olive, <i>Notice sur le territoire de la T\u00eate-d'Or</i>, Lyon&#160;: Aim\u00e9 Vingtrinier, 1860, p.17)", "sources": "(Paul Saint-Olive, <i>Notice sur le territoire de la T\u00eate-d'Or</i>, Lyon&#160;: Aim\u00e9 Vingtrinier, 1860, p.17)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittance"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "quittanc\u00e9": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Un m\u00e9moire <b>quittanc\u00e9</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanc%C3%A9"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303se/", "conjugaisons": {}}, "quittanc\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanc%C3%A9e"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303se/", "conjugaisons": {}}, "quittanc\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanc%C3%A9es"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303se/", "conjugaisons": {}}, "quittancent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancent"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "quittancer": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quittance</i> et de <i>-er</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Donner quittance. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quittancer</b> un contrat, une obligation.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i><b>Quittancer</b> un m\u00e9moire d\u2019ouvrages faits, de marchandises fournies.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Vous <b>quittancerez</b> le mandat et vous prendrez l\u2019engagement par \u00e9crit de rapporter, dans un d\u00e9lai de vingt jours, les quittances et les pi\u00e8ces justificatives exig\u00e9es par les r\u00e8glements.</i> (Hector Malot, <i>Un mariage sous le Second Empire</i>, 1873)", "sources": "(Hector Malot, <i>Un mariage sous le Second Empire</i>, 1873)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303se/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quittance", "tu": "quittances", "il": "quittance", "nous": "quittan\u00e7ons", "vous": "quittancez", "ils": "quittancent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai quittanc\u00e9", "tu": "as quittanc\u00e9", "il": "a quittanc\u00e9", "nous": "avons quittanc\u00e9", "vous": "avez quittanc\u00e9", "ils": "ont quittanc\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "quittan\u00e7ais", "tu": "quittan\u00e7ais", "il": "quittan\u00e7ait", "nous": "quittancions", "vous": "quittanciez", "ils": "quittan\u00e7aient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais quittanc\u00e9", "tu": "avais quittanc\u00e9", "il": "avait quittanc\u00e9", "nous": "avions quittanc\u00e9", "vous": "aviez quittanc\u00e9", "ils": "avaient quittanc\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "quittan\u00e7ai", "tu": "quittan\u00e7as", "il": "quittan\u00e7a", "nous": "quittan\u00e7\u00e2mes", "vous": "quittan\u00e7\u00e2tes", "ils": "quittanc\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus quittanc\u00e9", "tu": "eus quittanc\u00e9", "il": "eut quittanc\u00e9", "nous": "e\u00fbmes quittanc\u00e9", "vous": "e\u00fbtes quittanc\u00e9", "ils": "eurent quittanc\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "quittancerai", "tu": "quittanceras", "il": "quittancera", "nous": "quittancerons", "vous": "quittancerez", "ils": "quittanceront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai quittanc\u00e9", "tu": "auras quittanc\u00e9", "il": "aura quittanc\u00e9", "nous": "aurons quittanc\u00e9", "vous": "aurez quittanc\u00e9", "ils": "auront quittanc\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "quittance", "que tu": "quittances", "qu'il": "quittance", "que nous": "quittancions", "que vous": "quittanciez", "qu'ils": "quittancent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie quittanc\u00e9", "que tu": "aies quittanc\u00e9", "qu'il": "ait quittanc\u00e9", "que nous": "ayons quittanc\u00e9", "que vous": "ayez quittanc\u00e9", "qu'ils": "aient quittanc\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "quittan\u00e7asse", "que tu": "quittan\u00e7asses", "qu'il": "quittan\u00e7\u00e2t", "que nous": "quittan\u00e7assions", "que vous": "quittan\u00e7assiez", "qu'ils": "quittan\u00e7assent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse quittanc\u00e9", "que tu": "eusses quittanc\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt quittanc\u00e9", "que nous": "eussions quittanc\u00e9", "que vous": "eussiez quittanc\u00e9", "qu'ils": "eussent quittanc\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quittancerais", "tu": "quittancerais", "il": "quittancerait", "nous": "quittancerions", "vous": "quittanceriez", "ils": "quittanceraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais quittanc\u00e9", "tu": "aurais quittanc\u00e9", "il": "aurait quittanc\u00e9", "nous": "aurions quittanc\u00e9", "vous": "auriez quittanc\u00e9", "ils": "auraient quittanc\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse quittanc\u00e9", "tu": "eusses quittanc\u00e9", "il": "e\u00fbt quittanc\u00e9", "nous": "eussions quittanc\u00e9", "vous": "eussiez quittanc\u00e9", "ils": "eussent quittanc\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "quittancez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez quittanc\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "quittanc\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "quittan\u00e7ant"}}}}, "quittancera": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancera"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quittancerai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancerai"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittanceraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanceraient"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittancerais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancerais"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittancerait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancerait"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quittanceras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanceras"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quittanc\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanc%C3%A8rent"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quittancerez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancerez"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "quittanceriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanceriez"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "quittancerions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancerions"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittancerons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancerons"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittanceront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanceront"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittances": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittance\" title=\"quittance\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittance</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittances"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s/", "conjugaisons": {}}, "quittanc\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanc%C3%A9s"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303se/", "conjugaisons": {}}, "quittancez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancez"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303se/", "conjugaisons": {}}, "quittanciez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittanciez"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sje/", "conjugaisons": {}}, "quittancions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif imparfait du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du subjonctif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancions"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303sj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittan\u00e7ons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019indicatif pr\u00e9sent du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quittancer\" title=\"quittancer\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quittancer</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittan%C3%A7ons"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303s\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittant": {"synonymes": ["abandonner", "abdiquer", "abjurer", "\u00e9migrer", "apostasier", "appareiller", "arr\u00eater", "\u00f4ter", "\u00e9vacuer", "c\u00e9der", "changer", "d\u00e9barrasser", "d\u00e9faire", "d\u00e9guerpir", "d\u00e9laisser", "d\u00e9loger", "d\u00e9m\u00e9nager", "d\u00e9marrer", "d\u00e9poser", "d\u00e9pouiller", "d\u00e9serter", "d\u00e9teler", "dispara\u00eetre", "en finir", "enlever", "fausser compagnie", "fuir", "immoler", "interrompre", "l\u00e2cher", "laisser", "laisser tomber", "lib\u00e9rer", "mourir", "partir", "passer", "perdre", "planter", "plaquer", "poser", "renier", "renoncer", "retirer", "rompre", "s'absenter", "sacrifier", "s'\u00e9loigner", "s'\u00e9vader", "se d\u00e9barrasser", "se d\u00e9gager", "se d\u00e9mettre", "se d\u00e9pouiller", "se d\u00e9sister", "se d\u00e9tourner", "semer", "s'en aller", "s'enfuir", "se retirer", "se s\u00e9parer", "s'expatrier", "sortir", "tirer", "tomber", "battre en retraite", "lever le si\u00e8ge"], "antonymes": ["accompagner", "accoster", "adh\u00e9rer", "approcher", "atterrir", "avoir", "chasser", "continuer", "demeurer", "envahir", "fr\u00e9quenter", "garder", "maintenir", "occuper", "poursuivre", "prendre", "reprendre", "rester", "revenir", "s'\u00e9tablir", "suivre", "tenir"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>C\u2019\u00e9tait une journ\u00e9e de solitude glorieuse pour le jeune gar\u00e7on qui, \u00e9puis\u00e9 mais heureux s\u2019appr\u00eatait \u00e0 d\u00e9saccastiller, quand soudain, <b>quittant</b> les v\u00e9hicules align\u00e9s au dessus de la plage d\u00e9serte, un petit groupe d\u2019hommes se laissa glisser le long du mur de remblai.</i> (Christophe Thierry, <i>Trous noirs</i>, 2018, page 114)", "sources": "(Christophe Thierry, <i>Trous noirs</i>, 2018, page 114)"}, {"contenu": "<i>Le ferrmier Hourdequin \u00e9tait all\u00e9 d\u00e9jeuner \u00e0 Cloyes, au sortir de la messe, on avait noc\u00e9 tr\u00e8s tard, et les deux gar\u00e7ons arrivaient seulement, ne <b>se quittant</b> plus.</i> (\u00c9mile Zola, <i>La Terre</i>, premi\u00e8re partie, chapitre IV)", "sources": "(\u00c9mile Zola, <i>La Terre</i>, premi\u00e8re partie, chapitre IV)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittant"}, "ipa": "/kit\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittas": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittas"}, "ipa": "/kita/", "conjugaisons": {}}, "quittasse": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittasse"}, "ipa": "/kitas/", "conjugaisons": {}}, "quittassent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le vicomte et la vicomtesse Popinot, l\u2019ancien ministre et sa femme n\u2019avaient pas voulu que le pr\u00e9sident et la pr\u00e9sidente allassent se mettre \u00e0 loyer, et <b>quittassent</b> la maison qu\u2019ils donnaient en dot \u00e0 leur fille.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>Le Cousin Pons</i>, 1847)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>Le Cousin Pons</i>, 1847)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittassent"}, "ipa": "/kitas/", "conjugaisons": {}}, "quittasses": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittasses"}, "ipa": "/kitas/", "conjugaisons": {}}, "quittassiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittassiez"}, "ipa": "/kitasje/", "conjugaisons": {}}, "quittassions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittassions"}, "ipa": "/kitasj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e2t": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imparfait du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A2t"}, "ipa": "/kita/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e2tes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A2tes"}, "ipa": "/kitat/", "conjugaisons": {}}, "quitte": {"synonymes": ["acquitt\u00e9", "d\u00e9gag\u00e9", "d\u00e9livr\u00e9", "d\u00e9p\u00eatr\u00e9", "dispens\u00e9", "exempt", "exempt\u00e9", "exon\u00e9r\u00e9", "lib\u00e9r\u00e9"], "antonymes": ["d\u00e9biteur", "endett\u00e9", "engag\u00e9"], "etymologies": ["Du latin <i>quietus</i> (\u00ab&#160;tranquille&#160;\u00bb) \u2192 voir <i>quitus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "Lib\u00e9r\u00e9 d\u2019une dette, d\u2019une obligation, d\u2019un devoir moral. ", "2": "D\u00e9livr\u00e9, d\u00e9barrass\u00e9 de quelque chose. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Re\u00e7u tant, pay\u00e9 tant, et partant <b>quitte</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je suis <b>quitte</b> envers vous.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Je vous tiens <b>quitte</b> de ce que vous pouvez me devoir.</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. ", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. ", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ellis, la chienne, est l\u00e0, qui ne <b>quitte</b> pas des yeux le canard qui fricotte.</i> (Andr\u00e9 Gide, <i>Correspondance avec Eug\u00e8ne Rouart</i>)", "sources": "(Andr\u00e9 Gide, <i>Correspondance avec Eug\u00e8ne Rouart</i>)"}, {"contenu": "<i>Faut que je <b>quitte</b> mon b\u00e9nard\u2026 vire-moi mes pompes&#160;!</i> (Jean-Luc Blanchet, <i>Mar\u00e9e blanche en Atlantique</i>, Geste \u00e9ditions, 2010, chapitre 7)", "sources": "(Jean-Luc Blanchet, <i>Mar\u00e9e blanche en Atlantique</i>, Geste \u00e9ditions, 2010, chapitre 7)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitte"}, "ipa": "/kit/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e9": {"synonymes": ["acquitt\u00e9", "d\u00e9barrass\u00e9", "d\u00e9gag\u00e9", "d\u00e9livr\u00e9", "dispens\u00e9", "exempt", "exempt\u00e9", "exon\u00e9r\u00e9", "lib\u00e9r\u00e9"], "antonymes": ["d\u00e9biteur", "endett\u00e9", "engag\u00e9"], "etymologies": ["", "<i>Si, r\u00e9pondit-elle, \u00e0 terre quand nous y allons&#160;; et encore ne <b>quitt\u00e9</b>-je jamais mon mari.</i> <span class=\"sources\"><span class=\"tiret\">\u2014&#160;</span>(<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/Honor%C3%A9_de_Balzac\" class=\"extiw\" title=\"w:Honor\u00e9 de Balzac\">Honor\u00e9 de Balzac</a>, <i><a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Femme_de_trente_ans\" class=\"extiw\" title=\"w:La Femme de trente ans\">La Femme de trente ans</a></i>, Paris, <a href=\"https://fr.wikisource.org/wiki/La_Femme_de_trente_ans\" class=\"extiw\" title=\"s:La Femme de trente ans\"><span style=\"cursor:help;\" title=\"Wikisource\">1832</span></a>)</span>"], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019ai ensuite <b>quitt\u00e9</b> l\u2019administration p\u00e9nitentiaire pour la direction des Affaires civiles afin d\u2019assurer le secr\u00e9tariat de deux commissions de r\u00e9forme, l\u2019une sur l\u2019adoption, l\u2019autre sur les incapables majeurs.</i> (Simone Veil, discours \u00e0 un colloque sur l\u2019adoption, 2004, dans&#160;: Simone Veil, <i>Mes combats</i>, Bayard, 2016, page 412)", "sources": "(Simone Veil, discours \u00e0 un colloque sur l\u2019adoption, 2004, dans&#160;: Simone Veil, <i>Mes combats</i>, Bayard, 2016, page 412)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A9"}, "ipa": "/kite/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e9e": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A9e"}, "ipa": "/kite/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e9es": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 f\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A9es"}, "ipa": "/kite/", "conjugaisons": {}}, "quittent": {"synonymes": ["abdiquer", "abjurer", "\u00e9migrer", "apostasier", "appareiller", "arr\u00eater", "\u00f4ter", "\u00e9vacuer", "c\u00e9der", "changer", "d\u00e9barrasser", "d\u00e9faire", "d\u00e9guerpir", "d\u00e9loger", "d\u00e9m\u00e9nager", "d\u00e9marrer", "d\u00e9poser", "d\u00e9pouiller", "d\u00e9serter", "d\u00e9teler", "dispara\u00eetre", "en finir", "enlever", "fausser compagnie", "fuir", "immoler", "interrompre", "l\u00e2cher", "laisser", "laisser tomber", "lib\u00e9rer", "mourir", "partir", "passer", "perdre", "planter", "plaquer", "poser", "r\u00e9signer", "renier", "renoncer", "retirer", "rompre", "s'absenter", "sacrifier", "s'\u00e9loigner", "s'\u00e9vader", "se d\u00e9barrasser", "se d\u00e9faire", "se d\u00e9gager", "se d\u00e9mettre", "se d\u00e9pouiller", "se d\u00e9sister", "se d\u00e9tourner", "semer", "s'en aller", "s'enfuir", "se retirer", "se s\u00e9parer", "s'expatrier", "sortir", "tirer", "tomber", "battre en retraite", "lever le si\u00e8ge"], "antonymes": ["aborder", "accompagner", "accoster", "adh\u00e9rer", "approcher", "avoir", "chasser", "continuer", "demeurer", "envahir", "fr\u00e9quenter", "gagner", "garder", "maintenir", "occuper", "poursuivre", "prendre", "reprendre", "rester", "revenir", "s'\u00e9tablir", "suivre"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. ", "2": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le 4 mars, ils <b>quittent</b> Kiev, laissant derri\u00e8re eux leur vie d\u2019avant, et le p\u00e8re des enfants, Dmytro.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 27 janvier 2023, page 4)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 27 janvier 2023, page 4)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittent"}, "ipa": "/kit/", "conjugaisons": {}}, "quitter": {"synonymes": ["abandonner", "abdiquer", "abjurer", "\u00e9migrer", "apostasier", "appareiller", "arr\u00eater", "\u00f4ter", "\u00e9vacuer", "barrer", "c\u00e9der", "d\u00e9barrasser", "d\u00e9camper", "d\u00e9caniller", "d\u00e9faire", "d\u00e9guerpir", "d\u00e9laisser", "d\u00e9loger", "d\u00e9m\u00e9nager", "d\u00e9marrer", "d\u00e9poser", "d\u00e9pouiller", "d\u00e9serter", "d\u00e9teler", "dispara\u00eetre", "en finir", "enlever", "expatrier", "fausser compagnie", "fuir", "immoler", "interrompre", "l\u00e2cher", "laisser", "laisser tomber", "lib\u00e9rer", "mourir", "partir", "passer", "perdre", "planter", "plaquer", "poser", "r\u00e9signer", "renier", "retirer", "rompre", "s'absenter", "s'\u00e9chapper", "sacrifier", "s'\u00e9loigner", "s\u00e9parer", "s'\u00e9vader", "se d\u00e9barrasser", "se d\u00e9faire", "se d\u00e9gager", "se d\u00e9mettre", "se d\u00e9pouiller", "se d\u00e9sister", "se d\u00e9tourner", "s'en aller", "s'enfuir", "se retirer", "se s\u00e9parer", "s'expatrier", "sortir", "tirer", "tomber", "battre en retraite", "lever le si\u00e8ge"], "antonymes": ["aborder", "aboucher", "accompagner", "accoster", "adh\u00e9rer", "approcher", "arriver", "atterrir", "avoir", "braver", "chasser", "continuer", "demeurer", "envahir", "fr\u00e9quenter", "gagner", "garder", "maintenir", "occuper", "reprendre", "rester", "s'\u00e9tablir", "suivre", "tenir"], "etymologies": ["<i>(Si\u00e8cle \u00e0 pr\u00e9ciser)</i> D\u00e9nominal de <i>quitte</i> et <i>-er</i>."], "definitions": [{"genre": "Verbe", "classe": "Verbe", "explications": {"1": "Laisser quelqu\u2019un quelque part&#160;; se s\u00e9parer de lui. ", "2": "Se retirer de quelque part. ", "3": "Abandonner une chose, y renoncer, cesser de s\u2019y appliquer, de s\u2019y adonner. (Sens figur\u00e9) Se d\u00e9sister de quelque chose, y renoncer. ", "4": "Sortir&#160;; s'\u00e9loigner. ", "5": "\u00d4ter quelque chose de dessus soi, s\u2019en d\u00e9pouiller, s\u2019en d\u00e9barrasser. ", "6": "(Vieilli) C\u00e9der, d\u00e9laisser. ", "7": "(Vieilli) Exempter, affranchir, d\u00e9charger, tenir quitte, dispenser. ", "8": "(Intransitif) S\u2019en aller, se retirer de quelque travail, de quelque engagement. ", "9": "(Ivoirisme) (Intransitif) S'\u00e9loigner, cesser, abandonner une position, partir, venir de, \u00eatre originaire de ", "10": "(Sens figur\u00e9) (Par euph\u00e9misme) Mourir, partir "}, "exemples": [{"contenu": "<i>[\u2026], et, songeant qu\u2019il faudrait bient\u00f4t nous <b>quitter</b>, nous nous ass\u00eemes tristement pr\u00e8s de l\u2019\u00e2tre o\u00f9 dansait la flamme rouge.</i> (Erckmann-Chatrian, <i>Histoire d\u2019un conscrit de 1813</i>, J. Hetzel, 1864)", "sources": "(Erckmann-Chatrian, <i>Histoire d\u2019un conscrit de 1813</i>, J. Hetzel, 1864)"}, {"contenu": "<i>Apr\u00e8s deux jours d'absence, nous revenions \u00e0 Rockall ramenant une nu\u00e9e de mouettes qui <b>avaient quitt\u00e9</b> leur \u00eelot pour nous accompagner&#160;; [\u2026].</i> (Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)", "sources": "(Jean-Baptiste Charcot, <i>Dans la mer du Groenland</i>, 1928)"}, {"contenu": "<i>\u2014 Eh bien, tu vois, moi aussi, tout de suite apr\u00e8s t\u2019<b>avoir quitt\u00e9</b> hier, j'ai fait une faute de carre, en pleine vitesse, je ne sais pas comment c'est arriv\u00e9, je me suis un peu foul\u00e9 le poignet.</i> (Isabelle Tonarelli, <i>Jeunes femmes</i>, \u00c9ditions B. Valiquette, 1943, page 106)", "sources": "(Isabelle Tonarelli, <i>Jeunes femmes</i>, \u00c9ditions B. Valiquette, 1943, page 106)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter"}, "ipa": "/kite/", "conjugaisons": {"Indicatif": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quitte", "tu": "quittes", "il": "quitte", "nous": "quittons", "vous": "quittez", "ils": "quittent"}, "Pass\u00e9 Compos\u00e9": {"j'": "ai quitt\u00e9", "tu": "as quitt\u00e9", "il": "a quitt\u00e9", "nous": "avons quitt\u00e9", "vous": "avez quitt\u00e9", "ils": "ont quitt\u00e9"}, "Imparfait": {"je": "quittais", "tu": "quittais", "il": "quittait", "nous": "quittions", "vous": "quittiez", "ils": "quittaient"}, "Plus-que-parfait": {"j'": "avais quitt\u00e9", "tu": "avais quitt\u00e9", "il": "avait quitt\u00e9", "nous": "avions quitt\u00e9", "vous": "aviez quitt\u00e9", "ils": "avaient quitt\u00e9"}, "Pass\u00e9 Simple": {"je": "quittai", "tu": "quittas", "il": "quitta", "nous": "quitt\u00e2mes", "vous": "quitt\u00e2tes", "ils": "quitt\u00e8rent"}, "Pass\u00e9 Ant\u00e9rieur": {"j'": "eus quitt\u00e9", "tu": "eus quitt\u00e9", "il": "eut quitt\u00e9", "nous": "e\u00fbmes quitt\u00e9", "vous": "e\u00fbtes quitt\u00e9", "ils": "eurent quitt\u00e9"}, "Futur Simple": {"je": "quitterai", "tu": "quitteras", "il": "quittera", "nous": "quitterons", "vous": "quitterez", "ils": "quitteront"}, "Futur Ant\u00e9rieur": {"j'": "aurai quitt\u00e9", "tu": "auras quitt\u00e9", "il": "aura quitt\u00e9", "nous": "aurons quitt\u00e9", "vous": "aurez quitt\u00e9", "ils": "auront quitt\u00e9"}}, "Subjonctif": {"Pr\u00e9sent": {"que je": "quitte", "que tu": "quittes", "qu'il": "quitte", "que nous": "quittions", "que vous": "quittiez", "qu'ils": "quittent "}, "Pass\u00e9": {"que j'": "aie quitt\u00e9", "que tu": "aies quitt\u00e9", "qu'il": "ait quitt\u00e9", "que nous": "ayons quitt\u00e9", "que vous": "ayez quitt\u00e9", "qu'ils": "aient quitt\u00e9"}, "Imparfait": {"que je": "quittasse", "que tu": "quittasses", "qu'il": "quitt\u00e2t", "que nous": "quittassions", "que vous": "quittassiez", "qu'ils": "quittassent"}, "Plus-que-parfait": {"que j'": "eusse quitt\u00e9", "que tu": "eusses quitt\u00e9", "qu'il": "e\u00fbt quitt\u00e9", "que nous": "eussions quitt\u00e9", "que vous": "eussiez quitt\u00e9", "qu'ils": "eussent quitt\u00e9"}}, "Conditionnel": {"Pr\u00e9sent": {"je": "quitterais", "tu": "quitterais", "il": "quitterait", "nous": "quitterions", "vous": "quitteriez", "ils": "quitteraient"}, "Pass\u00e9 premi\u00e8re forme": {"j'": "aurais quitt\u00e9", "tu": "aurais quitt\u00e9", "il": "aurait quitt\u00e9", "nous": "aurions quitt\u00e9", "vous": "auriez quitt\u00e9", "ils": "auraient quitt\u00e9"}, "Pass\u00e9 deuxi\u00e8me forme": {"j'": "eusse quitt\u00e9", "tu": "eusses quitt\u00e9", "il": "e\u00fbt quitt\u00e9", "nous": "eussions quitt\u00e9", "vous": "eussiez quitt\u00e9", "ils": "eussent quitt\u00e9"}}, "Imp\u00e9ratif": {"Pr\u00e9sent": {"(Pas de sujet)": "quittez"}, "Pass\u00e9": {"(Pas de sujet)": " ayez quitt\u00e9"}}, "Participe": {"Pass\u00e9": {"(a / est)": "quitt\u00e9"}, "Pr\u00e9sent": {"(en)": "quittant"}}}}, "quittera": {"synonymes": ["abandonner", "abdiquer", "abjurer", "\u00e9migrer", "apostasier", "appareiller", "arr\u00eater", "\u00f4ter", "\u00e9vacuer", "c\u00e9der", "d\u00e9barrasser", "d\u00e9faire", "d\u00e9guerpir", "d\u00e9laisser", "d\u00e9loger", "d\u00e9m\u00e9nager", "d\u00e9marrer", "d\u00e9poser", "d\u00e9pouiller", "d\u00e9serter", "d\u00e9teler", "dispara\u00eetre", "en finir", "enlever", "fausser compagnie", "fuir", "interrompre", "l\u00e2cher", "laisser", "laisser tomber", "lib\u00e9rer", "mourir", "partir", "passer", "perdre", "planter", "plaquer", "poser", "r\u00e9signer", "renier", "renoncer", "retirer", "rompre", "s'absenter", "s'\u00e9chapper", "sacrifier", "s'\u00e9loigner", "s'\u00e9vader", "se d\u00e9barrasser", "se d\u00e9faire", "se d\u00e9gager", "se d\u00e9mettre", "se d\u00e9pouiller", "se d\u00e9sister", "se d\u00e9tourner", "semer", "s'en aller", "s'enfuir", "se s\u00e9parer", "s'expatrier", "sortir", "tirer", "tomber", "battre en retraite", "lever le si\u00e8ge"], "antonymes": ["aborder", "accompagner", "accoster", "adh\u00e9rer", "approcher", "atterrir", "avoir", "chasser", "continuer", "envahir", "fr\u00e9quenter", "gagner", "garder", "maintenir", "occuper", "poursuivre", "prendre", "rester", "revenir", "s'\u00e9tablir", "suivre", "tenir", "venir"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>\u00c0 peine sept mois apr\u00e8s sa nomination au titre supr\u00eame d\u2019\u00e9toile, celui qui est \u00e9galement jur\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission \u00ab&#160;Danse avec les stars&#160;\u00bb \u00ab&#160;<b>quittera</b> prochainement le Ballet&#160;\u00bb de l\u2019Op\u00e9ra, a indiqu\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019institution, Alexander Neef.</i> (journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 24 novembre 2022, page 2)", "sources": "(journal <i>20 minutes</i>, \u00e9dition Paris-IDF, 24 novembre 2022, page 2)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittera"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quitterai": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitterai"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quitteraient": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitteraient"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quitterais": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. ", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Mon Dieu&#160;! je <b>quitterais</b> la France avec moins de regrets si j\u2019y laissais un homme aux yeux de qui je ne serais ni un demi-fripon, ni un dissipateur, ni un homme \u00e0 illusions.</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>L\u2019Envers de l\u2019Histoire contemporaine</i>, 1848, premier \u00e9pisode)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>L\u2019Envers de l\u2019Histoire contemporaine</i>, 1848, premier \u00e9pisode)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitterais"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quitterait": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Dans vingt minutes exactement, l\u2019avion-fus\u00e9e se poserait sur l\u2019aire de Kwass, en Australie centrale, et <b>quitterait</b> la zone contr\u00f4l\u00e9e par le satellite.</i> (Louis Thiron, <i>Requiem pour une boule de cristal</i>, Fleuve Noir, 1991, chapitre XIV)", "sources": "(Louis Thiron, <i>Requiem pour une boule de cristal</i>, Fleuve Noir, 1991, chapitre XIV)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitterait"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quitteras": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitteras"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281a/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e8rent": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les deux nervis apr\u00e8s avoir siffl\u00e9 leurs verres <b>quitt\u00e8rent</b> le bar, un petit salut amical au coin du bitos.</i> (Jean-Luc Blanchet, <i>Mar\u00e9e blanche en Atlantique</i>, Geste \u00e9ditions, 2010, chapitre 6)", "sources": "(Jean-Luc Blanchet, <i>Mar\u00e9e blanche en Atlantique</i>, Geste \u00e9ditions, 2010, chapitre 6)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A8rent"}, "ipa": "/kit\u025b\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quitterez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitterez"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281e/", "conjugaisons": {}}, "quitteriez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitteriez"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281je/", "conjugaisons": {}}, "quitterions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du conditionnel pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitterions"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281j\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quitterons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitterons"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quitteront": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du pluriel du futur de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitteront"}, "ipa": "/kit\u0259\u0281\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittes"}, "ipa": "/kit/", "conjugaisons": {}}, "quitt\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Participe pass\u00e9 masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il nous a bien <b>quitt\u00e9s</b>, Marcel B\u00e9liveau&#160;?</i> (St\u00e9phane Guillon, <i>On m\u2019a demand\u00e9 de vous calmer</i>, 2009)", "sources": "(St\u00e9phane Guillon, <i>On m\u2019a demand\u00e9 de vous calmer</i>, 2009)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitt%C3%A9s"}, "ipa": "/kite/", "conjugaisons": {}}, "quittez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittez"}, "ipa": "/kite/", "conjugaisons": {}}, "quittiez": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittiez"}, "ipa": "/kitje/", "conjugaisons": {}}, "quittions": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imparfait de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent du subjonctif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittions"}, "ipa": "/kitj\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quittons": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du pluriel du pr\u00e9sent de l\u2019indicatif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>.", "2": "Premi\u00e8re personne du pluriel de l\u2019imp\u00e9ratif de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quitter\" title=\"quitter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quitter</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je les lui donnerai viag\u00e8rement, reprit le baron Mont\u00e8s, <b>quittons</b> Paris et allons\u2026</i> (Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Cousine Bette</i>, 1846)", "sources": "(Honor\u00e9 de Balzac, <i>La Cousine Bette</i>, 1846)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quittons"}, "ipa": "/kit\u0254\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quitus": {"synonymes": ["acquit", "\u00e9margement", "d\u00e9charge", "quittance", "r\u00e9c\u00e9piss\u00e9"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quietus</i> (\u00ab&#160;en repos, tranquille, en paix&#160;\u00bb) qui donne le latin m\u00e9di\u00e9val <i>quitus, quittus</i> (\u00ab&#160;quitte&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Latinisme) (Finance) Arr\u00eat\u00e9 ou jugement d\u00e9finitif d\u2019un compte, par lequel la personne responsable  est d\u00e9clar\u00e9e quitte. ", "2": "(Par extension) D\u00e9charge donn\u00e9e qui constate la r\u00e9alisation d'une t\u00e2che ou d'une mission. ", "3": "(Sens figur\u00e9) Excuse. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Bien que la loi sur la copropri\u00e9t\u00e9 n'ait pas pr\u00e9vu d'inscrire \u00e0 l'ordre du jour une question relative au <b>quitus</b> donn\u00e9 aux syndics, la plupart d'entre eux pr\u00e9voient une r\u00e9solution en ce sens.</i> (<i>Les abus des syndics en copropri\u00e9t\u00e9&#160;: Les pr\u00e9venir, les g\u00e9rer</i>, Association ARC &amp; Editions Vuibert, 2018,)", "sources": "(<i>Les abus des syndics en copropri\u00e9t\u00e9&#160;: Les pr\u00e9venir, les g\u00e9rer</i>, Association ARC &amp; Editions Vuibert, 2018,)"}, {"contenu": "<i>Il a obtenu son <b>quitus</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Donner <b>quitus</b> \u00e0 des administrateurs.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quitus"}, "ipa": "/kitys/", "conjugaisons": {}}, "quoi": {"synonymes": ["comment", "laquelle", "lequel", "lesquelles", "lesquels", "que", "quel", "quelle", "quels", "quid", "raison", "sujet", "tiens"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quid</i>."], "definitions": [{"genre": "Pronom interrogatif", "classe": "Pronom interrogatif", "explications": {"1": "Quelle chose, dans la fonction d\u2019objet. "}, "exemples": [{"contenu": "<i><b>Quoi</b> de plus heureux que ce qui vous arrive&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>De <b>quoi</b> est-il question&#160;? \u00c0 <b>quoi</b> pensez-vous&#160;?</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>En <b>quoi</b> puis-je vous \u00eatre utile&#160;?</i>", "sources": ""}]}, {"genre": "Onomatop\u00e9e", "classe": "Onomatop\u00e9e", "explications": {"1": "Cette construction n\u2019est pas possible pour les noms propres.", "2": "Qu\u2019est-ce qui et qu\u2019est-ce que sont plut\u00f4t des mots compos\u00e9s que des locutions."}, "exemples": []}, {"genre": "Pronom relatif", "classe": "Pronom relatif", "explications": {"1": "Objet d'\u00e9tude. Note&#160;:  G\u00e9n\u00e9ralement mis entre guillemets et accompagn\u00e9 d'au moins un autre pronom interrogatif substantiv\u00e9, souvent \u00ab&#160;comment&#160;\u00bb. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La question qui est abord\u00e9e dans ce num\u00e9ro [...] est celle de ce qui devrait \u00eatre enseign\u00e9 et de la mani\u00e8re de le faire. Mais ces \u00ab&#160;<b>quoi</b>&#160;\u00bb et ces \u00ab&#160;<b>comment</b>&#160;\u00bb ne concernent pas uniquement l'enseignement de la civilisation [...].</i> (Metka Zupanc\u0306ic\u0306, \u00ab&#160;La \u201ccivilisation fran\u00e7aise\u201d dans les universit\u00e9s nord-am\u00e9ricaines&#160;\u00bb, dans <i>Bilinguisme, plurilinguisme et francophonie</i>, Presses de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 2023, page 131)", "sources": "(Metka Zupanc\u0306ic\u0306, \u00ab&#160;La \u201ccivilisation fran\u00e7aise\u201d dans les universit\u00e9s nord-am\u00e9ricaines&#160;\u00bb, dans <i>Bilinguisme, plurilinguisme et francophonie</i>, Presses de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 2023, page 131)"}]}, {"genre": "Interjection", "classe": "Interjection", "explications": {"1": "Qui tient lieu de. Lequel, laquelle, tant au singulier qu\u2019au pluriel, lorsqu\u2019il est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une pr\u00e9position&#160;; il ne se dit que des choses. ", "2": "(Absolument) Quelle chose. Ce que. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Ce sont des choses \u00e0 <b>quoi</b> vous ne prenez pas garde.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Il n\u2019y a rien sur <b>quoi</b> l\u2019on ait tant disput\u00e9.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>La raison pour <b>quoi</b>.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quoi"}, "ipa": "/kwa/", "conjugaisons": {}}, "quoique": {"synonymes": ["bien", "bien que", "encore", "encore que", "pour", "que"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">Date \u00e0 pr\u00e9ciser</span>)</i> Compos\u00e9 de <i>quoi</i> et <i>que</i>, qui a supplant\u00e9 <i>que que</i>, issu de l\u2019ancien fran\u00e7ais."], "definitions": [{"genre": "Conjonction", "classe": "Conjonction", "explications": {"1": "Encore que&#160;; bien que (g\u00e9n\u00e9ralement suivi du subjonctif). ", "2": "Mais, cependant, r\u00e9flexions faites (suivi de l'indicatif ou du conditionnel). ", "3": "Utilis\u00e9 seul, et prononc\u00e9 en d\u00e9tachant bien les deux syllabes, il exprime une objection \u00e0 ce qui vient d\u2019\u00eatre dit juste avant. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Aussi, <b>quoique</b> le combat f\u00fbt long et acharn\u00e9, quoi qu\u2019il f\u00eet en courageux et habile homme d\u2019armes, il ne put r\u00e9sister \u00e0 la force que donnait au comte Karl la conscience de son droit, [\u2026].</i> (Alexandre Dumas, <i>Othon l\u2019archer</i>, 1839)", "sources": "(Alexandre Dumas, <i>Othon l\u2019archer</i>, 1839)"}, {"contenu": "<i><b>Quoique</b> mes crois\u00e9es dominassent la plus grande partie de leur jardin, je n'avais jamais vu mes tristes voisines.</i> (Jules Michelet, <i>Du pr\u00eatre, de la femme, de la famille</i>, 3e \u00e9dition, Hachette &amp; Paulin, 1845, page 246)", "sources": "(Jules Michelet, <i>Du pr\u00eatre, de la femme, de la famille</i>, 3<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> \u00e9dition, Hachette &amp; Paulin, 1845, page 246)"}, {"contenu": "<i><b>Quoiqu\u2019</b>il r\u00e9sid\u00e2t dans la ville principale de Mars, Ulf\u00e8te, nulle cit\u00e9 ne le r\u00e9clamait comme citoyen.</i> (Benjamin De Casseres, <i>Arcvad le terrible</i>, traduction de \u00c9mile Armand, dans <i>Les R\u00e9fractaires</i>, n\u00b01, janvier 1914)", "sources": "(Benjamin De Casseres, <i>Arcvad le terrible</i>, traduction de \u00c9mile Armand, dans <i>Les R\u00e9fractaires</i>, n\u00b01, janvier 1914)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quoique"}, "ipa": "/kwak\u0259/", "conjugaisons": {}}, "quolibet": {"synonymes": ["bon mot", "brocard", "hu\u00e9e", "lardon", "lazzi", "moquerie", "mot d'esprit", "persiflage", "pique", "plaisanterie", "raillerie"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quod</i> <i>libet</i> (\u00ab&#160;ce qui pla\u00eet&#160;\u00bb, \u00ab&#160;plaisanterie&#160;\u00bb). <b>Note&#160;: </b> L\u2019<i>Encyclop\u00e9die</i>, \u00e0 l\u2019article <i>quodlib\u00e9taire, quodlib\u00e9tique</i> indique&#160;: \u00ab&#160;Quelques-uns pr\u00e9tendent que du latin <i>quodlibet</i> appliqu\u00e9 \u00e0 ces questions impertinentes, on a fait le mot quolibet, dont on se sert encore pour signifier une plaisanterie basse &amp; ridicule.&#160;\u00bb", "Le latin scolastique avait <i>disputationes de quolibet</i> (\u00ab&#160;disputes de ce que l\u2019on veut, libres, non impos\u00e9es&#160;\u00bb par opposition aux <i>disputationes ordinariae</i> qui portaient sur les cours), <i>quolibet</i> est l\u2019ablatif neutre de <i>quilibet</i> (\u00ab&#160;celui qu'on voudra, n\u2019importe lequel&#160;\u00bb), qui a pour nominatif neutre <i>quodlibet</i>, et qui donne lieu \u00e0 adjectivation&#160;: <i>disputationes quodlibetariae, disputationes quodlibeticae</i> de m\u00eame sens que <i>disputationes de quolibet</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Plaisanterie vulgaire et injurieuse. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La vraie raison, c\u2019st que notre guide veut m\u2019\u00e9viter \u00e0 tout prix des s\u00e9vices, des chalbaris ou <b>quolibets</b> qui m\u2019humilieraient bien trop pour une faute involontaire.</i> (Pierre Anglade, <i>L\u2019inconnu familier</i>, 2006, page 73)", "sources": "(Pierre Anglade, <i>L\u2019inconnu familier</i>, 2006, page 73)"}, {"contenu": "<i>Des chansons et des <b>quolibets</b> populaires, se joignant aux intrigues de la cour, ruin\u00e8rent aupr\u00e8s du roi le cr\u00e9dit d\u2019un homme de bien.</i> (Julie de Querangal, <i>Philippe de Morvelle</i>, Revue des Deux Mondes, T.2,4, 1833)", "sources": "(Julie de Querangal, <i>Philippe de Morvelle</i>, Revue des Deux Mondes, T.2,4, 1833)"}, {"contenu": "<i>Rivaux comme tous bons chasseurs, c\u2019\u00e9tait \u00e0 qui raserait \u00e0 l\u2019autre le li\u00e8vre indiqu\u00e9, et le roul\u00e9 subissait naturellement les <b>quolibets</b> du vainqueur.</i> (Louis Pergaud, <i>Un renseignement pr\u00e9cis</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)", "sources": "(Louis Pergaud, <i>Un renseignement pr\u00e9cis</i>, dans <i>Les Rustiques, nouvelles villageoises</i>, 1921)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quolibet"}, "ipa": "/k\u0254lib\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quolibets": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quolibet\" title=\"quolibet\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quolibet</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En 68, nous exp\u00e9riment\u00e2mes la marche sudique entre le Congo et le Jean-Bart, utilisant de mini-\u00e9chasses comme telles, ou comme des b\u00e2tons de skis de randonn\u00e9e, pour rapidifier notre rythme&#160;: nous essuy\u00e2mes au passage gros rires et <b>quolibets</b>\u2026 et croisant aujourd\u2019hui au Parc bordelais ces flop\u00e9es de gens respectables pratiquant d\u00e9votement leur sacro-sainte marche nordique, je ne peux r\u00e9primer un l\u00e9ger ricanement.</i> (Jacques Dussel, Michel \u200eOhl, <i>Cocosates</i>, 2013)", "sources": "(Jacques Dussel, Michel \u200eOhl, <i>Cocosates</i>, 2013)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quolibets"}, "ipa": "/k\u0254lib\u025b/", "conjugaisons": {}}, "quorum": {"synonymes": ["majorit\u00e9", "multitude"], "antonymes": ["minorit\u00e9"], "etymologies": ["Mot emprunt\u00e9 du latin <i>qu\u014drum</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Nombre des membres d\u2019une r\u00e9union qui est n\u00e9cessaire pour que les d\u00e9cisions que cette r\u00e9union doit prendre soient valables. ", "2": "(M\u00e9decine) Quorum bact\u00e9rien."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quorum</b> n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 atteint.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le conseil d'administration tient au moins une s\u00e9ance toutes les cinq semaines et son <b>quorum</b> est de trois membres.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>quorum</b> est atteint lorsque la moiti\u00e9 au moins des membres composant la commission est pr\u00e9sente, y compris par t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence, ou a donn\u00e9 mandat \u00e0 un autre membre.</i> (Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement et Conseil d\u2019\u00c9tat, <i>Guide de l\u00e9gistique, 3e version</i>, La Documentation fran\u00e7aise, 2017, ISBN 978-2-11-145578-8&#160;\u2192 lire en ligne)", "sources": "(Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement et Conseil d\u2019\u00c9tat, <i>Guide de l\u00e9gistique, 3<sup>e</sup> version</i>, La Documentation fran\u00e7aise, 2017, ISBN 978-2-11-145578-8&#160;\u2192 lire en ligne)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quorum"}, "ipa": "/kwo\u0281\u0254m/, /ko\u0281\u0254m/", "conjugaisons": {}}, "quorums": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quorum\" title=\"quorum\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quorum</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quorums"}, "ipa": "/kwo\u0281\u0254m/, /ko\u0281\u0254m/", "conjugaisons": {}}, "quota": {"synonymes": ["\u00e9cot", "apport", "attribution", "cens", "coefficient", "contingent", "contribution", "cotation", "cote", "cotisation", "fraction", "imp\u00f4t", "imposition", "lot", "montant", "portion", "pourcentage", "prorata", "quantit\u00e9", "quote-part", "r\u00e9partition"], "antonymes": [], "etymologies": ["<i>(<span class=\"texte\">1927</span>)</i>&#91;1&#93; De l\u2019anglais <i>quota</i>&#91;1&#93;."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Quantit\u00e9 limit\u00e9e ou r\u00e9glementaire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les prix de leurs transferts sont ainsi rest\u00e9s en France \u00e0 des niveaux tout \u00e0 fait admissibles par rapport \u00e0 d'autres concurrents europ\u00e9ens ayant laiss\u00e9 se d\u00e9velopper de libres march\u00e9s des <b>quotas</b> ou droits \u00e0 prime.</i>  (Pierre-Henri Degr\u00e9gori, \u00ab&#160;<i>Un point de vue fran\u00e7ais</i>&#160;\u00bb, dans <i>L'agriculture europ\u00e9enne et les droits \u00e0 produire</i>, \u00e9dit\u00e9 par Denis Barthelemy &amp; Jacques David, Paris&#160;: INRA, 1999, p. 399)", "sources": "(Pierre-Henri Degr\u00e9gori, \u00ab&#160;<i>Un point de vue fran\u00e7ais</i>&#160;\u00bb, dans <i>L'agriculture europ\u00e9enne et les droits \u00e0 produire</i>, \u00e9dit\u00e9 par Denis Barthelemy &amp; Jacques David, Paris&#160;: INRA, 1999, p. 399)"}, {"contenu": "<i>Il faut dire que le fabricant a fait tr\u00e8s t\u00f4t le choix de la d\u00e9localisation, d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, bien avant la fin des <b>quotas</b> textiles en janvier 2005.</i> (<i>Eminence: Un survivant du sous-v\u00eatement fran\u00e7ais</i>, dans <i>L\u2019Usine nouvelle</i>, n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup> 3 190, du 29 avril 2010)", "sources": "(<i>Eminence: Un survivant du sous-v\u00eatement fran\u00e7ais</i>, dans <i>L\u2019Usine nouvelle</i>, <abbr title=\"num\u00e9ro\">n<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">o</sup></abbr> 3 190, du 29 avril 2010)"}, {"contenu": "<i>Dans le domaine social et politique, le <b>quota</b> ethnique d\u00e9signe le nombre de personnes d\u2019une ethnie non-originaire du territoire sur lequel il se trouve.</i> (Wikip\u00e9dia, \u00ab&#160;Quota ethnique&#160;\u00bb)", "sources": "(Wikip\u00e9dia, \u00ab&#160;Quota ethnique&#160;\u00bb)"}]}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Troisi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quoter\" title=\"quoter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quoter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quota"}, "ipa": "/kw\u0254ta/, /k\u0254ta/", "conjugaisons": {}}, "quotas": {"synonymes": ["\u00e9cot", "allocation", "apport", "attribution", "cens", "coefficient", "contribution", "cotation", "cote", "fraction", "imp\u00f4t", "imposition", "lot", "montant", "portion", "pourcentage", "prorata", "quantit\u00e9", "quote-part", "quotit\u00e9", "r\u00e9partition"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quota\" title=\"quota\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quota</reference>."}, "exemples": []}, {"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du pass\u00e9 simple du verbe <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quoter\" title=\"quoter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quoter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotas"}, "ipa": "/kw\u0254ta/, /k\u0254ta/", "conjugaisons": {}}, "quote-part": {"synonymes": ["apport", "contingent", "contribution", "cote", "cotisation", "d\u00e9pense", "offrande", "part", "prestation", "prorata", "quota", "r\u00e9partition", "redevance"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quota pars</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Part que chacun doit payer ou recevoir dans la r\u00e9partition d\u2019une somme totale. ", "2": "(Sens figur\u00e9) ", "3": "(Droit de la copropri\u00e9t\u00e9, Finance) Montant proportionnel dans un partage ou une r\u00e9partition d'un bien ou d'un capital. "}, "exemples": [{"contenu": "<i> Avec six autres membres, en effet, Bosch paie sa <b>quote-part</b> pour assister au banquet traditionnel de la Confr\u00e9rie de Notre-Dame organis\u00e9 en l'honneur de fr\u00e8res nouvellement asserment\u00e9s [\u2026].</i> (Roger Van Schoute &amp; \u200eMonique Verboomen, <i>J\u00e9r\u00f4me Bosch</i>, Renaissance Du Livre, 2003, page 17)", "sources": "(Roger Van Schoute &amp; \u200eMonique Verboomen, <i>J\u00e9r\u00f4me Bosch</i>, Renaissance Du Livre, 2003, page 17)"}, {"contenu": "<i> Les associ\u00e9s doivent donc payer des imp\u00f4ts (2500 \u20ac) sur leurs <b>quote-parts</b> de revenu foncier.</i> (Pascal D\u00e9nos, <i>SCI: Pour bien g\u00e9rer son patrimoine</i>, \u00c9ditions Eyrolles, 2014, page 185)", "sources": "(Pascal D\u00e9nos, <i>SCI: Pour bien g\u00e9rer son patrimoine</i>, \u00c9ditions Eyrolles, 2014, page 185)"}, {"contenu": "<i>Le baron de Galay (j\u2019arrange ce nom) avait brill\u00e9, jeune, dans la bonne soci\u00e9t\u00e9 de Budapest&#160;; bien en vue \u00e0 la cour de Vienne, il avait, disait-on, port\u00e9 l\u2019uniforme d\u2019un r\u00e9giment de hussards et eu sa <b>quote-part</b> de duels au sabre.</i> (Marguerite Yourcenar, <i>Archives du Nord</i>, Gallimard, 1977, page 332)", "sources": "(Marguerite Yourcenar, <i>Archives du Nord</i>, Gallimard, 1977, page 332)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quote-part"}, "ipa": "/k\u0254tpa\u0281/", "conjugaisons": {}}, "quotidien": {"synonymes": ["abonn\u00e9", "accoutum\u00e9", "anormal", "chronique", "consacr\u00e9", "diurnal", "diurne", "fastidieux", "fr\u00e9quent", "gazette", "habituel", "insignifiant", "journal", "journalier", "m\u00e9diocre", "normal", "ordinaire", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9", "registre", "de chaque jour"], "antonymes": ["abracadabrant", "accidentel", "curieux", "exceptionnel", "extraordinaire", "innovateur"], "etymologies": ["Du latin <i>quotidianus</i>."], "definitions": [{"genre": "Adjectif", "classe": "Adjectif", "explications": {"1": "De chaque jour. ", "2": "(En particulier) Qualifie un journal qui para\u00eet tous les jours de la semaine, sauf, souvent, le dimanche. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La lettre \u00e9tait partie et, pour peu que la dame se h\u00e2t\u00e2t d'aller la r\u00e9clamer \u00e0 la poste, elle pourrait, d\u00e8s le lendemain, se trouver au rendez-vous <b>quotidien</b> qu'il lui assignait.</i> (Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 56)", "sources": "(Fortun\u00e9 du Boisgobey, <i>Double-Blanc</i>, Paris&#160;: chez Plon &amp; Nourrit, 1889, p. 56)"}, {"contenu": "<i>Ce rappel \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 <b>quotidienne</b> et aux occupations usuelles change momentan\u00e9ment le cours de mes pens\u00e9es.</i> (Henri Barbusse, <i>L\u2019Enfer</i>, \u00c9ditions Albin&#160;Michel, Paris,&#160;1908)", "sources": "(Henri Barbusse, <i>L\u2019Enfer</i>, \u00c9ditions Albin&#160;Michel, Paris,&#160;1908)"}, {"contenu": "<i>Rien entre nous, que des souvenirs assez pitoyables, le tas lugubre des d\u00e8ches <b>quotidiennes</b>, des privations et des d\u00e9sesp\u00e9rances.</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;177)", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;177)"}]}, {"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Journalisme) Publication qui parait tous les jours. ", "2": "Vie de tous les jours, vie ordinaire. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Il entrait en qualit\u00e9 de \u00ab&#160;fait-diversier&#160;\u00bb dans un <b>quotidien</b> de Marseille, moyennant quatre-vingt-dix francs par mois.</i> (Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;26)", "sources": "(Victor M\u00e9ric, <i>Les Compagnons de l\u2019Escopette</i>, \u00c9ditions de&#160;l\u2019\u00c9pi, Paris,&#160;1930, page&#160;26)"}, {"contenu": "<i>Sur les clous, il brandit le <b>quotidien</b> en scandant son titre, comme Jean Seberg dans </i>\u00c0 bout de souffle<i>.</i> (\u00c9ric Neuhoff, <i>La Petite Fran\u00e7aise</i>, Albin Michel, 1997, page 232)", "sources": "(\u00c9ric Neuhoff, <i>La Petite Fran\u00e7aise</i>, Albin Michel, 1997, page 232)"}, {"contenu": "<i>Au <b>quotidien</b> </i>The Globe and Mail<i>, \u00e0 Toronto, les commentateurs grimpaient aux rideaux, montaient aux barricades, pr\u00e9disaient l'\u00e9rosion, la balkanisation imminente du Canada. Ici&#160;? Presque rien, si peu, bof. \u00c9tonnant, non&#160;?</i> (<i>L'Actualit\u00e9</i>, 2007, volume 32, page 131)", "sources": "(<i>L'Actualit\u00e9</i>, 2007, volume 32, page 131)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidien"}, "ipa": "/k\u0254tidj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quotidienne": {"synonymes": ["accoutum\u00e9", "banal", "banale", "continuel", "courant", "diurnal", "fastidieux", "fr\u00e9quent", "fr\u00e9quente", "gazette", "habituel", "habituelle", "journal", "journali\u00e8re", "journalier", "normale", "ordinaire", "de chaque jour"], "antonymes": ["abracadabrant", "curieux", "exceptionnelle", "extraordinaire"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin singulier de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidien\" title=\"quotidien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotidien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Parce que d\u00e9psychologiser le management fait \u00e9quivalence, pour la plupart des managers, \u00e0 reconna\u00eetre leur souffrance <b>quotidienne</b> dans leur m\u00e9tier de manager, c\u2019est l\u00e0 un travail ardu.</i> (Lo\u00efck Roche, <i>L\u2019antimanagement</i>, 1997, page 235)", "sources": "(Lo\u00efck Roche, <i>L\u2019antimanagement</i>, 1997, page 235)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidienne"}, "ipa": "/k\u0254tidj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "quotidiennement": {"synonymes": ["fr\u00e9quemment", "journellement", "par jour"], "antonymes": [], "etymologies": ["De <i>quotidien</i>, par son f\u00e9minin <i>quotidienne</i>, avec le suffixe <i>-ment</i>."], "definitions": [{"genre": "Adverbe", "classe": "Adverbe", "explications": {"1": "Tous les jours&#160;; chaque jour. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>L\u00e0, se r\u00e9unissait <b>quotidiennement</b> l\u2019\u00e9lite de ces jeunes gens qui se sont distingu\u00e9s depuis, soit par leur valeur artistique, soit par leur incapacit\u00e9, soit par leur attitude dans les jours troubles que nous avons travers\u00e9s.</i> (Auguste de Villiers de L'Isle-Adam, <i>Les Demoiselles de Bienfil\u00e2tre</i>, dans les <i>Contes cruels</i>, 1883, \u00e9d. J. Corti, 1954, vol. 1, p. 3)", "sources": "(Auguste de Villiers de L'Isle-Adam, <i>Les Demoiselles de Bienfil\u00e2tre</i>, dans les <i>Contes cruels</i>, 1883, \u00e9d. J. Corti, 1954, vol. 1, p. 3)"}, {"contenu": "<i>Certains m\u00eame \u2014 ils sont aujourd'hui pr\u00e8s de 20 000 \u201ct\u00e9g\u00e9vistes\u201d \u2014 n'h\u00e9sitent pas \u00e0 habiter Le Mans, Lille, Vend\u00f4me ou m\u00eame Angers pour aller <b>quotidiennement</b> travailler dans la capitale&#160;!</i> (<i>La Vie quotidienne des Fran\u00e7ais au XXe si\u00e8cle&#160;: un si\u00e8cle d'\u00e9motions et de passions</i>, ouvrage collectif dirig\u00e9 par Jacques Riquier, \u00c9ditions Booster-LPM, 1999, p. 538)", "sources": "(<i>La Vie quotidienne des Fran\u00e7ais au XX<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> si\u00e8cle&#160;: un si\u00e8cle d'\u00e9motions et de passions</i>, ouvrage collectif dirig\u00e9 par Jacques Riquier, \u00c9ditions Booster-LPM, 1999, p. 538)"}, {"contenu": "<i>Si une cale contient ces mati\u00e8res en vrac ou sans emballage, le conducteur doit s'assurer <b>quotidiennement</b> aux puisards et aux tuyauteries des pompes qu'aucune eau n'a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans les fonds de cale.</i> (<i>Accord europ\u00e9en relatif au transport international des marchandises dangereuses par voies de navigation int\u00e9rieures (ADN)</i>, ONU, 2003, vol.1, p. 253)", "sources": "(<i>Accord europ\u00e9en relatif au transport international des marchandises dangereuses par voies de navigation int\u00e9rieures (ADN)</i>, ONU, 2003, vol.1, p. 253)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidiennement"}, "ipa": "/k\u0254tidj\u025bnm\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quotidiennes": {"synonymes": ["accoutum\u00e9", "banal", "continuel", "courant", "diurne", "fastidieux", "fr\u00e9quente", "gazette", "habituel", "habituelle", "journal", "journali\u00e8re", "journalier", "normal", "normale", "ordinaire", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9", "de chaque jour"], "antonymes": ["abracadabrant", "curieux", "exceptionnelle", "extraordinaire"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "F\u00e9minin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidien\" title=\"quotidien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotidien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>En d\u00e9pit des relations tendues entre Juifs et nazor\u00e9ens qui se d\u00e9gagent de ce texte et en d\u00e9pit des impr\u00e9cations <b>quotidiennes</b>, \u00c9piphane ne parle pas de l\u2019exclusion des nazor\u00e9ens de la Synagogue.</i> (Nicole Belayche, \u200eSimon Claude Mimouni, <i>Les Communaut\u00e9s religieuses dans le monde gr\u00e9co-romain</i>, 2003)", "sources": "(Nicole Belayche, \u200eSimon Claude Mimouni, <i>Les Communaut\u00e9s religieuses dans le monde gr\u00e9co-romain</i>, 2003)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidiennes"}, "ipa": "/k\u0254tidj\u025bn/", "conjugaisons": {}}, "quotidiennet\u00e9": {"synonymes": ["banalit\u00e9", "clich\u00e9", "fadasserie", "insignifiance", "platitude", "trivialit\u00e9"], "antonymes": ["chic", "fantaisie", "nouveaut\u00e9"], "etymologies": ["De <i>quotidien</i>, avec le suffixe -t\u00e9."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "\u00c9tat de ce qui se fait chaque jour. ", "2": "Ensemble de ce qui constitue le quotidien, l\u2019ordinaire de l\u2019existence. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>La <b>quotidiennet\u00e9</b> fut d\u00e9cid\u00e9e pour le nouveau recueil.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Lorsque, parvenu \u00e0 l\u2019apog\u00e9e du rut avec son peuple quel qu\u2019il f\u00fbt et quel qu\u2019il soit, l\u2019intellectuel d\u00e9cide de retrouver le chemin de la <b>quotidiennet\u00e9</b>, il ne ram\u00e8ne de son aventure que des formules terriblement inf\u00e9condes.</i> (Frantz Fanon, <i>Les Damn\u00e9s de la Terre</i>, 1961. p. 210.)", "sources": "(Frantz Fanon, <i>Les Damn\u00e9s de la Terre</i>, 1961. p. 210.)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidiennet%C3%A9"}, "ipa": "/k\u0254tidj\u025bnte/", "conjugaisons": {}}, "quotidiennet\u00e9s": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidiennet\u00e9\" title=\"quotidiennet\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotidiennet\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidiennet%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u0254tidj\u025bnte/", "conjugaisons": {}}, "quotidiens": {"synonymes": ["accoutum\u00e9", "anormal", "banal", "chronique", "consacr\u00e9", "continuel", "courant", "diurnal", "diurne", "fastidieux", "fr\u00e9quent", "gazette", "insignifiant", "journal", "m\u00e9diocre", "normal", "ordinaire", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9", "registre", "de chaque jour"], "antonymes": ["abracadabrant", "curieux", "exceptionnel", "extraordinaire", "in\u00e9dit", "innovateur"], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme d\u2019adjectif", "classe": "Forme d\u2019adjectif", "explications": {"1": "Masculin pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidien\" title=\"quotidien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotidien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Lecture et \u00e9criture autorisent donc la ma\u00eetrise de la langue et l\u2019exercice qui combine le mieux ces deux </i>usus<i> <b>quotidiens</b>, c\u2019est la r\u00e9troversion, d\u2019abord des textes cic\u00e9roniens puis plus tard des textes emprunt\u00e9s \u00e0 Virgile et \u00e0 Horace.</i> (Monique Bouquet, <i>Les vicissitudes grammaticales du texte latin&#160;: du Moyen-\u00c2ge aux Lumi\u00e8res</i>, 2002)", "sources": "(Monique Bouquet, <i>Les vicissitudes grammaticales du texte latin&#160;: du Moyen-\u00c2ge aux Lumi\u00e8res</i>, 2002)"}]}, {"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidien\" title=\"quotidien\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotidien</reference>. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Je constate que l\u2019on trouve toujours deux <b>quotidiens</b> r\u00e9gionaux au bar-tabac-presse de Lampaul.</i> (Laurent Gu\u00e9na, <i>En vie</i>, 2019)", "sources": "(Laurent Gu\u00e9na, <i>En vie</i>, 2019)"}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotidiens"}, "ipa": "/k\u0254tidj\u025b\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quotient": {"synonymes": ["division", "facteur", "pourcentage", "rapport", "r\u00e9sultat"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quotiens</i> (\u00ab&#160;combien de fois&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Arithm\u00e9tique) R\u00e9sultat de la division d\u2019un nombre (le dividende) par un autre (le diviseur). ", "2": "(Math\u00e9matiques) Ensemble des classes pour une relation d'\u00e9quivalence d\u00e9finie sur un ensemble donn\u00e9.", "3": "D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ratio ou coefficient utilis\u00e9 comme indice dans un domaine sp\u00e9cifique. "}, "exemples": [{"contenu": "<i>Le <b>quotient</b> de douze divis\u00e9 par trois est quatre; et celui du m\u00eame nombre divis\u00e9 par quatre est trois.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le dividende, le diviseur et le <b>quotient</b>.</i>", "sources": ""}, {"contenu": "<i>Le <b>quotient</b> de six par deux est trois.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotient"}, "ipa": "/k\u0254sj\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quotiente": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Premi\u00e8re personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotienter\" title=\"quotienter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotienter</reference>.", "2": "Troisi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotienter\" title=\"quotienter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotienter</reference>.", "3": "Premi\u00e8re personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotienter\" title=\"quotienter\" id=\"complement_verbe_2\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotienter</reference>.", "4": "Troisi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotienter\" title=\"quotienter\" id=\"complement_verbe_3\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotienter</reference>.", "5": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotienter\" title=\"quotienter\" id=\"complement_verbe_4\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotienter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotiente"}, "ipa": "/k\u0254sj\u0251\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "quotientes": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de verbe", "classe": "Forme de verbe", "explications": {"1": "Deuxi\u00e8me personne du singulier de l\u2019indicatif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotienter\" title=\"quotienter\" id=\"complement_verbe_0\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotienter</reference>.", "2": "Deuxi\u00e8me personne du singulier du subjonctif pr\u00e9sent de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotienter\" title=\"quotienter\" id=\"complement_verbe_1\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotienter</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotientes"}, "ipa": "/k\u0254sj\u0251\u0303t/", "conjugaisons": {}}, "quotients": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotient\" title=\"quotient\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotient</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotients"}, "ipa": "/k\u0254sj\u0251\u0303/", "conjugaisons": {}}, "quotit\u00e9": {"synonymes": ["\u00e9cot", "apport", "cens", "cotisation", "part", "prorata"], "antonymes": [], "etymologies": ["Du latin <i>quot</i> (\u00ab&#160;combien&#160;\u00bb)."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "f\u00e9minin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "Montant proportionnel dans un partage, une r\u00e9partition, une quote-part. ", "2": "(Finance) Quantit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e d'unit\u00e9 d'un titre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant normale pour une op\u00e9ration boursi\u00e8re."}, "exemples": [{"contenu": "<i>Les calculs de ces d\u00e9penses peuvent donc \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tablis sur la <b>quotit\u00e9</b> de cette reproduction, m\u00eame abstraction faite de tout commerce ext\u00e9rieur [\u2026].</i> (Fran\u00e7ois Quesnay, <i>Analyse de la formule arithm\u00e9tique du tableau \u00e9conomique de la distribution des d\u00e9penses annuelles d'une nation agricole</i>, 1766)", "sources": "(Fran\u00e7ois Quesnay, <i>Analyse de la formule arithm\u00e9tique du tableau \u00e9conomique de la distribution des d\u00e9penses annuelles d'une nation agricole</i>, 1766)"}, {"contenu": "<i>Disons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent que cette cause est la pr\u00e9sence [\u2026] de ces m\u00e9taux , dont une <b>quotit\u00e9</b> presque infinit\u00e9simale suffit pour rendre le fer, et \u00e0 plus forte raison l'acier fondu, inforgeable et insoudable.</i> (M. Sudre, <i>Fusion de l'acier au four \u00e0 r\u00e9verb\u00e8re</i>, dans les <i>Annales des mines</i>, 6e s\u00e9rie, m\u00e9moires, t.1, Paris&#160;: Dunod, 1862, page 246)", "sources": "(M. Sudre, <i>Fusion de l'acier au four \u00e0 r\u00e9verb\u00e8re</i>, dans les <i>Annales des mines</i>, 6<sup style=\"font-size:83.33%;line-height:1\">e</sup> s\u00e9rie, m\u00e9moires, t.1, Paris&#160;: Dunod, 1862, page 246)"}, {"contenu": "<i>Le l\u00e9gataire d\u2019une <b>quotit\u00e9</b> est celui auquel un d\u00e9funt a l\u00e9gu\u00e9 un tiers, un quart, un dixi\u00e8me, en un mot une partie aliquote de sa succession.</i>", "sources": ""}]}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotit%C3%A9"}, "ipa": "/k\u0254tite/", "conjugaisons": {}}, "quotit\u00e9s": {"synonymes": ["part"], "antonymes": [], "etymologies": [], "definitions": [{"genre": "Forme de nom commun", "classe": "Forme de nom commun", "explications": {"1": "Pluriel de <reference href=\"https://fr.wiktionary.org/wiki/quotit\u00e9\" title=\"quotit\u00e9\" id=\"complement_genre\" class=\"link-perso click-def-complement\">quotit\u00e9</reference>."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/quotit%C3%A9s"}, "ipa": "/k\u0254tite/", "conjugaisons": {}}, "QWERTY": {"synonymes": [], "antonymes": [], "etymologies": ["\u2192 voir <i>qwerty</i>."], "definitions": [{"genre": ["Nom commun", "masculin"], "classe": "Nom commun", "explications": {"1": "(Informatique) Variante orthographique de qwerty."}, "exemples": []}], "credits": {"name": "page Wiktionnaire", "url": "https://fr.wiktionary.org/wiki/QWERTY"}, "ipa": "/kw\u025b\u0281ti/", "conjugaisons": {}}}